{"page5": "9uo,,\ny\nE\n\n   \n\net\n\u00bf eS : JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nARS ESPECIALIZADO .\nPS EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\ndela Judicatura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\no no el derecho a obtener las medidas de reparaci\u00f3n integral que propenden por ta restituci\u00f3n jur\u00eddica y material\ndel predio \u201cCa\u00f1o Viejo Esteban\u201d \u00fa a una posible compensaci\u00f3n, por un predio de similares caracter\u00edsticas al\nabandonado, con recursos y a cargo del fondo de la UAEGRTD, entendiendo que el mismo se encuentra ubicado\ndentro de la Reserva Forestal Protectora Nacional del Rio Le\u00f3n.\n\nCondici\u00f3n de v\u00edctima como requisito para la aplicaci\u00f3n de la Ley 1448 de 2011.\n\nEl art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de 2011, contempla los requisitos a tenerse en cuenta para que una persona pueda\nconsiderarse v\u00edctima dentro de este especial tr\u00e1mite, entre ellos se tiene que, la persona debi\u00f3 haber sufrido un\nda\u00f1o por hechos ocurridos a partir del 1 de enero de 1985, como consecuencia de infracciones al derecho\ninternacional humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales de\nderechos humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno. Por su parte, el art\u00edculo 75 Ib\u00eddem,\ndefine qui\u00e9nes son titulares del derecho a la restituci\u00f3n, encontr\u00e1ndose entre ellos, aquellas personas que fueran\npropietarias o poseedoras de predios que hayan sido despojadas de \u00e9stos o que se hayan visto obligadas a\nabandonarlas como consecuencia directa o indirecta de los hechos que configuren las violaciones de que trata\nel art\u00edculo 3, entre el 1 de enero de 1985 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley, pueden solicitar la restituci\u00f3n jur\u00eddica\ny material de las tierras despojadas o abandonadas forzosamente.\n\n \n\npor su parte, La Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, en su art\u00edculo 63 consagr\u00f3: \u201cCuando se\ndecida que hubo violaci\u00f3n de un derecho o libertad protegidos en esta convenci\u00f3n, la Corte dispondr\u00e1 que se\ngarantice al lesionado en el goce de su derecho o libertad conculcados. Dispondr\u00e1, asimismo, si ello fuera\nprocedente, que se reparen las consecuencias de la medida o situaci\u00f3n que ha configurado la vulneraci\u00f3n de\nesos derechos y el pago de una justa indemnizaci\u00f3n a la parte lesionada\u201d.\n\nAs\u00ed mismo, El documento E/CN.4/2005/102 de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidad, del 8 de febrero\nde 2005, contempl\u00f3: \u201cToda violaci\u00f3n de un derecho humano da lugar a un derecho de la v\u00edctima o sus\ncausahabientes a obtener reparaci\u00f3n, el cual implica el deber del Estado de reparar y el derecho de dirigirse\ncontra el autor\u201d.\n\nSeguidamente la sentencia C-052 de 2012, de la H. Corte Constitucional clarific\u00f3 el concepto de v\u00edctima\nconsagrado en la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras, en el entendido que: \u201cSe reconoce como v\u00edctimas\na todas las personas que hubieren sufrido un da\u00f1o, como consecuencia de los hechos que el mismo precepto\ndetermina a continuaci\u00f3n. As\u00ed, pese a que existen tambi\u00e9n otros criterios relevantes, el concepto de da\u00f1o es el\nm\u00e1s significativo de todos, pues es de la acreditaci\u00f3n de su ocurrencia que depende que las personas\ninteresadas logren ser reconocidas como v\u00edctimas y accedan a los importantes beneficios establecidos en esta\n\nnormativa. (...) Seg\u00fan encuentra la Corte, la noci\u00f3n de da\u00f1o comprende entonces incluso eventos en los\nque un determinado sujeto resulta personalmente afectado como resultado de hechos u acciones que\ndirectamente hubieren reca\u00eddo sobre otras personas, lo que claramente permite que a su abrigo se\nadmita como v\u00edctimas a los familiares de los directamente lesionados, siempre que por causa de esa\n\nagresi\u00f3n hubieren sufrido una situaci\u00f3n desfavorable, jur\u00eddicamente relevante\u201d. (en negrilla y subrayado\nfuera del texto).\n\nDel Desplazamiento Forzado\nEn lo concerniente a la salvaguarda de los derechos de las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento, la H.\nCorte Constitucional ha establecido una serie de consideraciones que coligen en resaltar la prevalencia de la\n\nrestituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio a las Personas desplazadas, determinando para ello, una serie de\ndeberes concretos a cargo de las autoridades estatales; dichas obligaciones se deprenden primigeniamente del\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 6 de 25\n\f", "page2": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO :\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\n\nde la Judicatura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nDeponer la entrega material del predio, ordenando a la fuerza p\u00fablica que realice el acompa\u00f1amiento en dicha\ndiligencia.\n\nSubsidiariamente se solicita qu\u00e9, en caso de no salir avante la pretensi\u00f3n principal de restituci\u00f3n, se disponga\nordenar por parte del Juzgado, las compensaciones establecidas en el art\u00edculo 72 de la ley 1448 de 2011, en\nfavor del solicitante y, eventualmente la transferencia del bien pretendido en restituci\u00f3n al fondo de la UAEGRTD,\nconforme lo dispone el literal k) del art\u00edculo 91 Ib\u00eddem.\n\nOrdenar a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos del circulo registral de Turbo, Antioquia: inscribir la\nsentencia, en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el literal c) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, y se proceda a\ncancelar todo antecedente registral sobre grav\u00e1menes y limitaciones de dominio, t\u00edtulos de dominio,\narrendamientos, de la denominada falsa tradici\u00f3n y las medidas cautelares registradas con posterioridad al\ndespojo o abandono, as\u00ed como la cancelaci\u00f3n de los correspondientes asientos e inscripciones registrales que\nfiguren a favor de terceros ajenos al solicitante; e igualmente para que disponga el registro de la medida de\nprotecci\u00f3n de que trata el art\u00edculo 101 de la Ley en cita.\n\nQue se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agustin Codazzi (IGAC)/Catastro Departamental, la actualizaci\u00f3n de\nregistros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, acorde a la individualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del predio, lograda con el\nlevantamiento topogr\u00e1fico y el informe t\u00e9cnico catastral (Literal p del art. 91 Ib\u00eddem).\n\nDisponer como medida de efecto reparador a las autoridades p\u00fablicas y de servicios p\u00fablicos domiciliarios, al\nigual que al fondo UAEGRTD, la implementaci\u00f3n y pago de los sistemas de alivios y/o exoneraci\u00f3n de los\npasivos por concepto de impuesto predial, tazas y otras contribuciones, advirtiendo para ello a los entes\nterritoriales de su aplicaci\u00f3n (art. 121 de la Ley 1448 de 2011 y 139 del Decreto 4800 de 2011). En el orden que\nacorde a sus competencias corresponda.\n\nOrdenar al fondo de la UAEGRTD aliviar los pasivos financieros y/o cartera que el solicitante tenga con entidades\nvigiladas por la Superintendencia Financiera de Colombia respecto del predio, que hubieran sido generados\nentre la fecha del hecho victimizaste y la sentencia.\n\nQue se priorice la entrega de subsidios de vivienda rural a cargo del Banco Agrario en favor del solicitante y su\ncompa\u00f1era permanente, en caso de que su vivienda haya sido destruida o desmejorada (art. 45 del decreto\n\n4829 del 2011).\n\nOrdenar la unidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV) que proceda a entregar de manera\npreferente al solicitante y su n\u00facleo familiar la reparaci\u00f3n administrativa a que haya lugar, como v\u00edctimas del\nconflicto armado interno.\n\nDisponer que a trav\u00e9s de la secretaria de Agricultura de la Alcald\u00eda de Chigorod\u00f3 se priorice al solicitante y grupo\nfamiliar, del programa de proyectos productivos, implementando la creaci\u00f3n de los mismos, brindando la\nasistencia t\u00e9cnica correspondiente, acorde a la vocaci\u00f3n y el uso racional del suelo, as\u00ed como sus posibles\nafectaciones, a fin de asegurar su restablecimiento econ\u00f3mico\n\nQue de configurarse lo establecido en el literal s) del art. 91, condenar en costas y dem\u00e1s conceptos a la parte\nvencida.\n\nFinalmente, que se reconozcan las medidas de reparaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n integral consagradas en favor de las\nv\u00edctimas restituidas en su predio, y que propendan por el ejercicio, goce y estabilizaci\u00f3n de sus derechos,\nconsagrados en la Ley en su T\u00edtulo IV. :\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 3 de 25\n\n \n\f", "page15": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la Judicatura\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\ntransmitir esa calidad (...)'9%, Enti\u00e9ndase pues que todo hecho o acto jur\u00eddico que por su car\u00e1cter de verdadero\ny por su naturaleza, ser\u00eda apto para atribuir en abstracto el dominio, es lo que se entiende por titulo justo40,\n\nAhora bien, en el particular no hay justo t\u00edtulo por cuanto se estableci\u00f3 que la compraventa que en ese\nentonces efectu\u00f3 el solicitante, Jos\u00e9 Ad\u00e1n Echavarria Giraldo, la realiz\u00f3 mediante un documento privado\ndenominado \"compra venta\u201d (del que por dem\u00e1s nunca fue allegado al proceso), y por tratarse de un bien\ninmueble, por supuesto que tal documento no es atributivo del dominio ni mucho menos apto para tal cosa;\npor tanto la posesi\u00f3n asi deviene en irregutar y la prescripci\u00f3n en extraordinaria; por lo que compete examinar\nque se cumplan los presupuestos axiol\u00f3gicos de tal prescripci\u00f3n, de los cuales podemos afirmar\nanticipadamente que se encuentran configurados.\n\nQued\u00f3 acreditado que el solicitante Echavarr\u00eda Giraldo, junto con su n\u00facleo familiar llegaron al predio en el\na\u00f1o 1993 por un negocio privado que \u00e9ste realiz\u00f3 con el se\u00f1or Carlos Higuita, quien era el que figuraba como\npropietario para la \u00e9poca. Asi como que a partir de all\u00ed ejerci\u00f3 una posesi\u00f3n p\u00fablica, pac\u00edfica e ininterrumpida,\nejecutando actos que son propios de los due\u00f1os sobre sus inmuebles.\n\nTodo lo cual fue igualmente corroborado por el titular actual del predio, se\u00f1or Jorge Eliecer Mar\u00edn Montoya, al\nafirmar en declaraci\u00f3n rendida ante UAEGRTD el d\u00eda 12 de mayo de 2016, seg\u00fan los fundamentos facticos\nnarrados en la demanda:\n\n  \n\n.) Al poquito tiempo de yo haberle comprado al se\u00f1or Carlos Higuita apareci\u00f3 un se\u00f1or de quien no recuerdo\n\nsu nombre dici\u00e9ndome que una punta de la parte de arriba del frente del rio de la finca Villa Patricia era de \u00e9l\nporque don Carlos se la hab\u00eda dado a cambio de una plata que le deb\u00eda, entonces yo le pregunte al se\u00f1or Carlos\nEnrique por esa situaci\u00f3n, ante lo cual \u00e9l me dijo que efectivamente el si le hab\u00eda entregado un pedazo de\naproximadamente 1 hect\u00e1rea de tierra a ese se\u00f1or como pago de una plata que le deb\u00eda, sin embargo ellos no\nhicieron escrituras ni nada, en raz\u00f3n de eso yo le respete ese pedazo a ese se\u00f1or para no meterme en l\u00edos con\nnadie, pero los impuestos si me siguen llegando es a m\u00ed (...J*1,\n\nAhora bien, debido a las circunstancias del conflicto armado, el solicitante y su familia tuvieron que\nabandonarlo en el a\u00f1o 1996, esto es, se perdi\u00f3 la tenencia fisica directa del mismo.\n\nPrecisamente, no ajeno el legislador a que las personas merced del conflicto armado podr\u00edan verse sometidas\na abandonar la explotaci\u00f3n tranquila y normal que de ordinario se dar\u00eda en tiempo de paz, pues en contra de\nla voluntad del poseedor, por la fuerza, con irregularidades, vicios, etc\u00e9tera, se le podr\u00eda estorbar o despojar\nen la misma, se estableci\u00f3 en el art\u00edculo 74 de la Ley 1448 de 2011, que el desplazamiento forzado del\nposeedor durante el tiempo que establece el art\u00edculo 75 ejusdem, no interrumpir\u00e1 el t\u00e9rmino de usucapi\u00f3n\nexigido por la norma.\n\nAs\u00ed, partiendo, como qued\u00f3 establecido, de la base que entr\u00f3 al predio a finales en el a\u00f1o de 1993, para la fecha\nen que el solicitante fue desplazado no hab\u00eda cumplido con el t\u00e9rmino de prescripci\u00f3n extraordinaria que\nconsagra el C\u00f3digo Civil para ganar por usucapi\u00f3n, si se ha logrado alcanzar para esta fecha; por lo que a la luz\ndel art\u00edculo 74 ib\u00eddem se encuentran reunidos los elementos necesarios para declarar una prescripci\u00f3n\nadquisitiva del dominio, conforme a lo establecido por el literal f) del art. 91 de la Ley 1448 de 2011; dando por\ndescontado que el bien inmueble es uno de aquellos que es pasible ganar por usucapi\u00f3n, pues no hay discusi\u00f3n\n\n39 Cas. civ. sentencia de 5 de julio de 2007. Exp. 0358.\n40 Cfr. cas. civ. sent. exp. 00050, \u00f3p. cit.\n41 Fis. 14 anverso.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 16 de 25\n\f", "page11": "A\nES >): JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO S SC\nE \u00bb\n\u00cd\n\nAa\nY po ESPECIALIZADO\neo EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\nde la Judicatura\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nmarco de sus competencias en el tr\u00e1mite judicial, y a la no repetici\u00f3n con las medidas acordes en cada caso,\nguardando plena valoraci\u00f3n y observancia con el acervo probatorio, que viene a garantizarse con la\nmaterializaci\u00f3n de las ordenes dispuestas al no perder competencia para la consecuci\u00f3n de las mismas.\n\nLo que guarda armon\u00eda con los par\u00e1metros fijados por el Derecho Internacional y el DIH24 en este tema, donde\nla reparaci\u00f3n debe ser \u201cjusta, suficiente, efectiva, r\u00e1pida y proporcional a la gravedad de las violaciones y a la\n\nentidad del da\u00f1o sufrido\"?, donde el juez est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de guardar observancia y sujeci\u00f3n, y donde a\npartir de dichos par\u00e1metros y normas contenidas en tales instrumentos internacionales, entre otros, los llamados\npor la doctrina como jusintemacionalista \u201cderecho blando\u201d son importantes pues permiten al juez interpretar el\ncontenido y alcance de las obligaciones del estado para con las v\u00edctimas; espec\u00edficamente la H. Corte\n\nConstitucional ha reconocido que los denominados principios Pinheiro y Principios Deng26 si bien no son\nnormas de trato internacional que conllevan a no hacer parte del bloque de constitucionalidad en sentido estricto,\n\nsi conforman el bloque de constitucionalidad en sentido lato, de tal forma que compendian el espiritu de\n\nnormas inmersas en tratados internacionales de derechos humanos ratificados por Colombia.\n\nEn este punto, importa destacar con relaci\u00f3n a los dos \u00faltimos tratados mencionados, que en lo que comporta\na los Principios Rectores, est\u00e1n basados en el DI-DDHH y el Derecho Humanitario, dentro de los cuales, por lo\nque ac\u00e1 concierne, es significativo resaltar los principios 28 a 30, que consagran el derecho de los desplazados\na retomar voluntariamente a sus hogares en condiciones de seguridad y dignidad o a reasentarse\nvoluntariamente en otra parte del pa\u00eds; pero donde quiera que retomen no deben correr riesgo de discriminaci\u00f3n\ny las autoridades tienen la obligaci\u00f3n de recuperaci\u00f3n, en la medida de lo posible, de las propiedades o\nposesiones que abandonaron, o de las que fueron despose\u00eddos cuando se desplazaron, y de ser imposible la\nrecuperaci\u00f3n, se les debe conceder una indemnizaci\u00f3n adecuada\u201d. Por su parte, los principios Pinheiro, sobre\nla base de procurar encontrar soluciones duraderas para las situaciones de desplazamiento, establecen que el\nconcepto de retorno implica no solo volver a la regi\u00f3n sino la reafirmaci\u00f3n del dominio sobre la antigua vivienda,\nla tierra y el patrimonio; por tanto la restituci\u00f3n de la vivienda y el patrimonio constituyen un verdadero derecho\nfundamental aut\u00f3nomo e independiente; destacando que, la restituci\u00f3n comprende, adem\u00e1s de volver a la\nsituaci\u00f3n anterior, el restablecimiento a la libertad de derechos, de su estatus social, de su vida familiar, de su\n\nciudadan\u00eda, empleo y propiedad\u201d,\nNoci\u00f3n de despojo y abandono\n\nSeg\u00fan el art\u00edculo 74 de la Ley 1448 de 2011, el despojo no es otra cosa que la acci\u00f3n por medio de la cual, se\npriva arbitrariamente a una persona de su propiedad, posesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n, y tiene como ingrediente esencial\n\n24 Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (articulos 1, 2, 8 y 10); -Declaraci\u00f3n Americana de Derechos del Hombre (art\u00edculo\nXVII); Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (art\u00edculos 2, 3, 9, 10, 14 y 15); -Convenci\u00f3n Americana Sobre Derechos\nHumanos (articulos 1, 2, 8, 21, 24, 25 y 63); -Protocolo II adicional a los Convenios de Ginebra (art\u00edculo 17).\n\n25 Sentencia C 715 de 2012.\n\n26 Los cuales contemplan aquellos principios bases y/o referentes acerca de la forma como se debe establecer la restituci\u00f3n de\nviviendas y patrimonio con motivo del regreso de los refugiados y desplazados internos (ONU, Consejo Econ\u00f3mico y Social, Doc.\nE/CN. 4Sub.2/2005/17. 28 de junio de 2005), sistematizando los est\u00e1ndares m\u00e1s altos de protecci\u00f3n para las v\u00edctimas, sin crear nuevas\nreglas o derechos, si no que por el contrario revindican y precisan el alcance de los ya existentes en el derecho vigente. Estableciendo\nid\u00e9nticamente el deber del Estado de proteger la propiedad y las posesiones abandonadas por personas en condici\u00f3n de\ndesplazamiento, y prev\u00e9n la obligaci\u00f3n de apoyo del Estado al derecho de Retorno). citados en la Sentencia C-330 de 2016.\n\n27 Oficina de Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios. En biblioteca del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados\n- ACNUR: http://www.acnur.org/biblioteca/pdf/7368.pdf?view=1\n\n28 Cfr, Manual sobre la Restituci\u00f3n de Viviendas y el Patrimonio de Refugiados y Personas Desplazadas. Oficina del Alto Comisionado\npara Derechos Humanos \u2014 OCCHR. En http://www.ohchr.org/Documents/Publications/pinheiro_principles_sp.pdf\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 12 de 25\n\f", "page1": "AO,\no\n\nJUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la Judicatura\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nEnrique Higuita Benites, a quien le fuera adjudicado inicialmente por el extinto INCORA, mediante resoluci\u00f3n\nNo. 0024 del 08 de enero del a\u00f1o 1991.\n\nIndic\u00f3 igualmente que las hect\u00e1reas restantes fueron vendidas por el se\u00f1or Higuita Benites al se\u00f1or Jorge Eliecer\nMar\u00edn Montoya, quien al momento de materializar dicho negocio jur\u00eddico con la respectiva escritura p\u00fablica de\ncompraventa No.072 del 8-02-2006, opto por concederle la titularidad de dicho predio a su hijo Juan Guillermo\nMar\u00edn Cadavid, quien a su vez transfiri\u00f3 el predio a su hermano Jorge Isaac Mar\u00edn Vidal, mediante escritura\np\u00fablica de compraventa No.499 del 12-06-2013; mismo que para la fecha 09-01-2014 trasfiri\u00f3 nuevamente el\nderecho real de dominio a su padre Jorge Eliecer Marin Montoya, a trav\u00e9s de la escritura p\u00fablica No.9, como se\ndesprende de su respectivo Folio de Matricula inmobiliaria, en las anotaciones 2, 6 y 7 respectivamente.\n\nQue debido a los diversos asesinatos ocurridos en la zona y m\u00e1s espec\u00edficamente de uno de sus trabajadores,\nque a voces del solicitante fue asesinado por parte del grupo armado \u00a1legal Autodefensas Campesinas de\nC\u00f3rdoba y Urab\u00e1 \u201cACCU\u201d, quienes llegaron a su predio realizando preguntas acerca de qui\u00e9n era el due\u00f1o de\nla parcela, donde se encontraba y por qu\u00e9 estaba ocupando esa tierra, y una vez dicho trabajador procedi\u00f3 a\nresponder los interrogantes fue asesinado al igual que su hijo de manera violenta; para el a\u00f1o de 1996 el\nsolicitante al igual que su grupo familiar se vieron obligados a desplazarse al municipio de chigorod\u00f3, dejando a\nsu hermano al cuidado del predio y realizaba visitas cada dos d\u00edas, situaci\u00f3n que se mantuvo por el t\u00e9rmino de\nun (1) a\u00f1o, pero que ante el incremento del riesgo contra su vida debido a la intensificaci\u00f3n de la violencia,\nevidenciada en los homicidios de los se\u00f1ores Leonel Zapata R\u00faa y el de su hijo Le\u00f3n Fernando Zapata Pino,\nquienes se encontraban habitando otro de sus predios en calidad de arrendatarios; sumado a la persecuci\u00f3n de\ndicho grupo armado ilegal con los contantes cuestionamientos acerca de su paradero, decidi\u00f3 no regresar m\u00e1s\na su predio, desplaz\u00e1ndose finalmente en el a\u00f1o de 1997 para el municipio de frontino,\n\nEn virtud de tales hechos y de las circunstancias de tiempo, modo y lugar en las que el solicitante y su n\u00facleo\nfamiliar padecieron el hecho victimizante de abandono por el desplazamiento forzado, vi\u00e9ndose forzado a salir\nde su predio por la coacci\u00f3n provocada de dichos actores armados ilegales, sumado al miedo que le produc\u00eda\nla idea de regresar y a las necesidades al que se hab\u00eda visto sometido, entendiendo que era de la siembra de\npl\u00e1tano a la que estaba destinado dicho bien de donde derivaba su sustento y el de su familia; el se\u00f1or Jos\u00e9\nAd\u00e1n Echavarria Giraldo, decidi\u00f3 vender la posesi\u00f3n irregular que ten\u00eda respecto de aquel al se\u00f1or Ram\u00f3n\nEduardo Hoyos mediante acto jur\u00eddico privado de compraventa ante la notar\u00eda \u00fanica de chigorod\u00f3, seg\u00fan\nasever\u00f3 el solicitante en las declaraciones rendidas ante la UAEGRTD.\n\nSintesis de Las Pretensiones:\n\nQue se le proteja al solicitante, el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n con vocaci\u00f3n\ntransformadora y medida de protecci\u00f3n integral en los t\u00e9rminos establecidos por la Corte Constitucional en la\nsentencia T-821 de 2007; en su calidad de poseedor.\n\nDeclarar la pertenencia del predio solicitado en restituci\u00f3n en favor del se\u00f1or Echavarr\u00eda Giraldo, conforme lo\npreceptuado en el literal f) del art\u00edculo 91 de la ley 1448 de 2011.\n\nOrdenar la segregaci\u00f3n del predio objeto de solicitud restitutoria del inmueble de mayor extensi\u00f3n denominado\n\u201cVilla Patricia\u201d, identificado con c\u00e9dula catastral N*,1722002000000200027000000000 y matr\u00edcula inmobiliaria\nN*.008-6455, y consecuentemente ordenar a la oficina de registro de instrumentos p\u00fablicos de Apartad\u00f3 la\napertura de un nuevo folio de M.|. que identifique individualmente el mismo, acorde a lo se\u00f1alado en e! literal i)\ndel art\u00edculo 91 ib\u00eddem.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 2 de 25\n\f", "page18": " \n\nJUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nCero Supero\neprdidaoS SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nSeguidamente, atendiendo a que el predio solicitado en restituci\u00f3n se encuentra englobado dentro de un predio\nde mayor extensi\u00f3n como qued\u00f3 advertido precedentemente y entendiendo que para el caso de autos debe darse\naplicaci\u00f3n de lo dispuesto por el literal \u00a1) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448, que expresamente se\u00f1ala en su parte\npertinente el deber de adoptar \u201clas \u00f3rdenes necesarias para que se desengloben o parcelen los respectivos\n\ninmuebles cuando el inmueble a restituir sea parte de uno de mayor extensi\u00f3n\u201d; en conexidad con lo\npreceptuado en el art. Art. 2338 del C. Civil, el camino que queda para acudir es a la divisi\u00f3n material de este,\n\nsegregando la porci\u00f3n de terreno solicitada y debidamente georreferenciada como quedo anotado. En ese\nsentido se dispondr\u00e1 ordenar su desenglobe, para lo cual se notificar\u00e1 a cada una de las entidades competentes\nen aras de materializarse.\n\nPor ese mismo recorrido, se advierte igualmente que el predio se encuentra ubicado dentro de un \u00e1rea\ndenominada Reserva Forestal Protectora Nacional del Rio Le\u00f3n; sin embargo, existe dentro del expediente el\ninforme presentado por CORPOURABA trav\u00e9s de su apoderada judicial (fol. 94 a 96), dan cuenta \u201cque el predio\nVilla Patricia no tiene restricci\u00f3n por \u00e1reas protegidas (...) por lo tanto no limita el proceso de restituci\u00f3n\nde tierras (....)\u201d.\n\nAsi las cosas y de acuerdo a la informaci\u00f3n arrimada a este despacho, se estima que constituye una alternativa\nviable para el desarrollo de las victimas restituidas su vinculaci\u00f3n con proyectos de conservaci\u00f3n, en aras de\nrestablecer de manera progresiva los da\u00f1os ambientales de la actividad de quienes no tuvieron vinculaci\u00f3n con\nla tierra m\u00e1s all\u00e1 de los fines de lucro. La conexi\u00f3n existente de las victimas con la tierra es superior en la medida\nque \u00e9sta constituye su sitio de habitaci\u00f3n y de desarrollo de sus medios de subsistencia, por ende, quien m\u00e1s\nque ellos sean los llamados a procurar y trabajar por la protecci\u00f3n del entorno y del mejoramiento de las\ncondiciones ambientales.\n\nPor tal raz\u00f3n se ordenar\u00e1 le restituci\u00f3n material del predio en favor del solicitante y su n\u00facleo familiar, con la\nexpedici\u00f3n de las debidas \u00f3rdenes a las autoridades locales y ambientales de su competencia, para que junto\ncon los beneficiarios de esta sentencia se realicen las actuaciones necesarias que garantice el retorno al predio\nen condiciones de seguridad y sostenibilidad ambiental.\n\nEsta posici\u00f3n tiene sustento en lo expresado por la Sala Tercera Civil Especializada en Restituci\u00f3n de Tierras\ndel Tribunal Superior de Distrito Judicial de Antioquia\u201c%, en providencia de fecha 8 de Julio de 2017, con ponencia\ndel H. Magistrado Benjam\u00edn Yepes Puerta, en un caso similar al que nos ocupa:\n\n\u201cSi bien la protecci\u00f3n de los bosques y el medio ambiente en general encuentra su sustento en el\nestablecimiento de estas zonas de reserva forestal, es razonable que las v\u00edctimas vean garantizados\nsimult\u00e1neamente sus derechos con su vinculaci\u00f3n a la conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n del medio ambiente\n\ncomo se motiv\u00f3 en las sentencias referenciadas.\n\nEsa motivaci\u00f3n se acompasa con lo planteado en la audiencia por la Unidad de Tierras y el Ministerio del Medio\nAmbiente, pusieron de presente la posibilidad de que las v\u00edctimas se incorporen a la reserva para\naprovechar el suelo sin afectar el medio ambient\u00e9, lo que exige que sus actividades se ajusten a lo\npermitido en el Decreto 2372 de 2010 y al plan de manejo ambiental, advirti\u00e9ndose eso s\u00ed que puede haber\n\ninundaciones por las din\u00e1micas del R\u00edo Tumaradocito y la pluviosidad de la zona, pero es un fen\u00f3meno natural\n\nimprevisible y se pueden tomar medidas preventivas al respecto,\nDe esta manera, evidenciando que no hay un nivel alto de riesgo objetivo basado en estudios actuales,\n\nque hay negativa de las v\u00edctimas respecto de la compensaci\u00f3n y que \u00e9stas pueden explotar sus tierras en\n\n44 Providencia de fecha 8 de Julio de 2016, Pag 15 y 16. Fls.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 19 de 25\n\n \n\n \n\f", "page14": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la Judicatura\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\ntanto un elemento psicol\u00f3gico y voluntario, que es ese querer de comportarse como propietario. Estos dos\nrequisitos son concurrentes y la ausencia de uno de ellos hace nugatoria su configuraci\u00f3n3,\n\nExplicando estos, se tiene que el corpus comprende los actos materiales o externos ejecutados por una\npersona determinada sobre el bien singular. Por su parte la intenci\u00f3n de ser due\u00f1o, elemento psicol\u00f3gico, de\ncar\u00e1cter interno (animus domini), como lo dijo la Corte*3, por ser intencional, se puede presumir de los hechos\nexternos que son su indicio, mientras no aparezcan otros que demuestren lo contrario, as\u00ed como el poseedor,\na su vez, se presume due\u00f1o, mientras otro no demuestre serlo,\n\nTanto en la prescripci\u00f3n extraordinaria como en la ordinaria, entonces, los elementos de la posesi\u00f3n, el animus\ny el corpus, igual deben verificarse, pero los usucapientes adem\u00e1s de ejercer los actos de se\u00f1or y due\u00f1o,\nnecesitan cumplir otros presupuestos axiol\u00f3gicos para salir avante en ella, como son: i) Posesi\u00f3n material de\nlos solicitantes. \u00a1i) Que \u00e9sta haya durado el t\u00e9rmino fijado por la ley seg\u00fan la clase de prescripci\u00f3n de que se trate.\nii) Que la posesi\u00f3n haya sido p\u00fablica y continua. iv) Que la cosa o derecho sobre el cual se ejerce sea\nsusceptible de adquirirse por usucapi\u00f3n35, Cabe resaltar, que los anteriores son presupuestos, requisitos o\ncondiciones axiol\u00f3gicas concurrentes e imprescindibles, de suerte que ante la ausencia de uno solo, deviene\nnugatoria la prescripci\u00f3n.\n\nEn cuanto al requisito del tiempo de la tenencia, es necesario destacar que el transcurso del tiempo es un\nelemento esencial de la usucapi\u00f3n, necesario para adquirir y que es exigido legalmente. As\u00ed, es de tres a\u00f1os\npara los muebles y de cinco a\u00f1os para bienes ra\u00edces en la prescripci\u00f3n ordinaria (art\u00edculo 2529 C.C.C.), y diez\na\u00f1os de posesi\u00f3n tanto para muebles como para inmuebles en la extraordinaria (art\u00edculo 2532 ibidem). Que\npara el caso concreto, ciertamente, se tiene que el apoderado del solicitante abog\u00f3 en las pretensiones porque\nse declarara la prescripci\u00f3n extraordinaria, la cual, al advertirse sus particularidades, es la que corresponde\nanalizar ac\u00e1, dado que en el sub judice, no hay justo t\u00edtulo.\n\nDe cara al prop\u00f3sito de lo que se debe entender por justo t\u00edtulo el C\u00f3digo Civil no concibi\u00f3 una definici\u00f3n, pero\ns\u00ed defini\u00f3 que se entiende por t\u00edtulos no justos en su art\u00edculo 766, de modo que atendiendo a \u00e9stas\ncaracter\u00edsticas podemos aproximamos a su concepci\u00f3n. Entonces, t\u00edtulo justo es (1) aquel que sea atributivo\nde dominio, es decir aquel que sea apt\u00f3 o id\u00f3neo para adquirir el dominio u otro derecho real, como lo es el\ncontrato de permuta, la compraventa o la donaci\u00f3n; no si\u00e9ndolo aquellos que generan relaciones de mera\ntenencia como el arriendo o el comodato. El t\u00edtulo (1) debe ser verdadero, debe existir realmente, no ser\nsimulado o falsificado?\u201d. Finalmente, (iii) debe ser v\u00e1lido, no adolecer de nulidad, como aquel que se expide\nbajo alg\u00fan vicio del consentimiento o por una persona incapaz o adoleciendo de objeto o causa ilicita38, o que\nrequiriendo alguna formalidad o solemnidad carezca de ella, como por ejemplo la escritura p\u00fablica trat\u00e1ndose\nde bienes ra\u00edces.\n\nEn palabras m\u00e1s autorizadas, la Sala Civil de la Corte Suprema de Justicia: \u201c(...) solamente es justo el t\u00edtulo\nque hace creer razonadamente en que se est\u00e1 recibiendo la propiedad. ..y que:si a la postre, a pesar de esa\ncreencia fundada, no se alcanz\u00f3 la propiedad, se debi\u00f3, antes que por defecto del t\u00edtulo, a la falencia en la\ntradici\u00f3n; caso elocuente el del tradente que, siendo apenas poseedor, no es due\u00f1o de la cosa y mal pudo\n\n32 Cas. civ. sentencia de 15 de abril de 2009. Exp. 00225.\n\n33 en sentencia de 8 de agosto de 2013.\n\n34 Siguiendo la l\u00ednea jurisprudencial que viene desde la sentencia del 9 de noviembre de 1956.\n\n35 Cas. civ. sentencia de 18 de octubre de 2005. Exp. 0324,\n\n36 Fs, 16 anverso.\n\n37 Elno otorgado realmente por la persona que se pretende. Art. 766 C.C.\n\n38 VEL\u00c1SQUEZ JARAMILLO, Luis Guillermo, \u201cBienes\u201d, Temis, novena edici\u00f3n, Bogot\u00e1, 2004, p\u00e1g. 287.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 15 de 25\n\f", "page12": "e 2900,\n\na,\n(0) JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nEN ESPECIALIZADO\na EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\ndle Ja Junicataro SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nque dicha privaci\u00f3n se d\u00e9 aprovech\u00e1ndose de la situaci\u00f3n de violencia que se encuentre sucediendo en las\ncercan\u00edas al predio, aquel puede ser mediante negocio jur\u00eddico, acto administrativo, sentencia o mediante la\ncomisi\u00f3n de los delitos asociados a la situaci\u00f3n de violencia,\n\nEn igual sentido, se tiene que el abandono forzado puede ser temporal o permanente y se predica de aquellas\nsituaciones en que la persona se ve obligada a desplazarse, y se ve impedida para ejercer sus derechos sobre\nel mismo, el motivo de dicho desplazamiento debe estar claramente ligado a hechos de violencia sistem\u00e1tica.\n\nPara la Corte, si bien los conceptos de abandono y despojo son fen\u00f3menos distintos, es claro que ambos\nproducen la expulsi\u00f3n de la tierra de las v\u00edctimas, lo que genera una vulneraci\u00f3n masiva de los derechos\nfundamentales de las v\u00edctimas del conflicto interno y es desde la Ley 1448 de 2011 que se entrev\u00e9 el car\u00e1cter\nasimilable del despojo, la usurpaci\u00f3n y el abandono forzado de tierras. Y a partir de all\u00ed es que debe basarse\nentonces el reconocimiento de la forma en la que se llev\u00f3 a cabo el despojo tanto material como jur\u00eddico de\ntierras, adoptando las medidas legislativas dictadas en respuesta al despojo que son tambi\u00e9n aplicables al\nabandono\u201d,\n\nTemporalidad\n\nComo se ha dicho a lo largo del presente prove\u00eddo, la Ley 1448 de 2011, consagr\u00f3 en el art\u00edculo 75, que los\nhechos Victimizantes objeto de restituci\u00f3n son aquellos que hayan tenido ocurrencia entre el 1 de enero de 1991\ny el t\u00e9rmino de vigencia de esta Ley, y guardando observancia de ello, se tiene entonces que los hechos que\ndenuncia el reclamante sucedieron en el a\u00f1o 1996, tiempo para el cual, el abandono expuesto tiene ocurrencia\ndurante la vigencia se\u00f1alada en la Ley 1448 de 2011, art\u00edculo 75; que igualmente se surte para el momento en\nel cual se solicita la inscripci\u00f3n en el registro de tierras presuntamente despojadas y abandonadas.\n\nDe la Relaci\u00f3n Jur\u00eddica con el Predio.\n\nResuelto lo anterior, se hace necesario establecer cu\u00e1l es la relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio que se pretende\nrestituir, y la variaci\u00f3n que con el transcurso del tiempo haya podido tener. Para tales efectos, es menester,\nantes que nada, dejar en claro que el asunto de la formalizaci\u00f3n se razonar\u00e1 por el sendero del estamento civil\nde la posesi\u00f3n.\n\nEn cuanto esto, se revela en el plenario que el predio ha sufrido una cadena de transferencias, en el que primero\nse vincul\u00f3 en calidad de adjudicatario el se\u00f1or Carlos Enrique Higuita Benites, seg\u00fan resoluci\u00f3n No. 0024 del\n08 de enero del a\u00f1o 1991 proferida por el extinto INCORA, quien, seg\u00fan lo decantado en el proceso le vendi\u00f3\nen el a\u00f1o 1993 a trav\u00e9s de un acto jur\u00eddico de compraventa que nunca fue elevado a escritura p\u00fablica y por\nende tampoco registrada al solicitante Jos\u00e9 Ad\u00e1n Echavarr\u00eda Giraldo una fracci\u00f3n del predio, georreferenciada\nen 9580 11 mts? que fuera denominado \u201cCa\u00f1o Viejo Esteban\u201d, el cual, nunca fue segregado del predio de\nmayor extensi\u00f3n conocido como \u201cVilla Patricia\u201d; y por \u00faltimo, el se\u00f1or Jorge Eliecer Mar\u00edn Montoya quien al\nmomento de materializar el negocio jur\u00eddico de compraventa con el se\u00f1or Higuita Benites respecto de las\nhect\u00e1reas restantes, opto por concederle la titularidad de dicho predio a su hijo Juan Guillermo Mar\u00edn Cadavid\nestablecido as\u00ed en la escritura p\u00fablica de compraventa No.072 del 8-02-2006 de la notaria \u00fanica de chigorodo,\nquien a su vez transfiri\u00f3 el predio a su hermano Jorge Isaac Mar\u00edn Vidal, mediante escritura p\u00fablica de\ncompraventa No.499 del 12-06-2013 de id\u00e9ntica notaria, mismo que para la fecha 09-01-2014 trasfiri\u00f3\n\n29 \u00ab(_..) raz\u00f3n por la cual esta Corporaci\u00f3n en m\u00faltiples y reiteradas ocasiones ha reconocido normativa y jurisprudencialmente a las\nvictimas de despojo y abandono sin ninguna distinci\u00f3n, como sucede con la definici\u00f3n del delito de desplazamiento forzado (...)\u201d.\nSentencia C- 330 de 2016.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 13 de 25\n\n \n\f", "page0": "\u00bb JUOy,\nA,\n\n>) JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\na 4 ESPECIALIZADO\n\u201cSa pr O EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\nConsejo Superior\ndela edicatara\n\n \n\nSENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nApartad\u00f3, Diecinueve (19) de diciembre de dos mil diecisiete (2017)\n\ncatastral \u2014 No.\ncon \u00bfnatricula\n\n \n\n \n\n|. OBJETO DEL PRONUNCIAMIENTO.\n\nAgotado el tr\u00e1mite que establece el Cap\u00edtulo III, del T\u00edtulo IV, de la Ley 1448 de 2011, procede este Juzgado a\nemitir la sentencia que en derecho, equidad y justicia corresponda respecto de la solicitud de restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n de tierras abandonadas, incoada de conformidad con el art\u00edculo 82 ejusdem, por el se\u00f1or JOS\u00c9\nAD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO, quien actu\u00f3 por intermedio de apoderado judicial, adscrito a la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente \u2014\nTerritorial Antioquia (UAEGRTD).\n\nIL S\u00cdNTESIS DEL CASO\nFundamentos F\u00e1cticos.\n\nEl apoderado judicial del solicitante afirm\u00f3 que este se vincul\u00f3 con el predio denominado \u201cCa\u00f1o Viejo Esteban\u201d,\nsituado al interior de un predio de mayor extensi\u00f3n llamado \u201cVILLA PATRICIA\u201d, constituido en su totalidad por\n12 Hect\u00e1reas y 5307 mts?, incluyendo la fracci\u00f3n de terreno solicitada, e identificado con c\u00e9dula catastral No.\n1722002000000200027000000000 y con matr\u00edcula inmobiliaria No. 008-6455 de la Oficina de Instrumentos\nP\u00fablicos de Apartad\u00f3, ubicado en la vereda \u201cGuapa Le\u00f3n\u201d del Corregimiento \u201cBarranquillita\u201d, Municipio de\nChigorod\u00f3 (Antioquia), en el a\u00f1o 1993 a trav\u00e9s de un acto jur\u00eddico de compraventa celebrado con el se\u00f1or Carlos\n\n1 Con una cabida georreferenciada de 9580 11 mts?. fis. 16 y 19 anverso.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 1 de 25\n\f", "page7": "SN\n\nEE\n\n   \n\nA\u00d1 Ea : JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\n\u201cA EJ ESPECIALIZADO\ne EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\ndela Judicalir SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nDurante el siglo XIX el Urab\u00e1 fue una regi\u00f3n de colonizaci\u00f3n con poca densidad demogr\u00e1fica por parte de grupos\nind\u00edgenas Ember\u00e1 y con una fuerte migraci\u00f3n de poblaciones afrodescendientes y de campesinos. Durante el\nsiglo XX la carretera al mar permiti\u00f3 la introducci\u00f3n de la industria ganadera y maderera, as\u00ed como la llegada de\nnuevos obreros urbanos y campesinos provenientes de Antioquia y C\u00f3rdoba. Con la nueva poblaci\u00f3n del\nterritorio se ampli\u00f3 la frontera agr\u00edcola, llamando la atenci\u00f3n sus tierras cultivables para frutas, cacao, patma,\nentre otros.\n\nEn la d\u00e9cada de los 70 en el Urab\u00e1 se asentaron multinacionales como United Brands -Chiquita Brands- o\nStandart Fruits que produc\u00edan banano u otras dedicadas a la ganader\u00eda, industria maderera, miner\u00eda y\nagroindustria. Dicha explotaci\u00f3n econ\u00f3mica gener\u00f3 una importante riqueza y al mismo tiempo, surgieron\nagremiaciones de trabajadores que buscaban mejorar sus condiciones laborales, dando lugar a conflictos con\nla industria bananera, que fue reprimida por el Estado con la militarizaci\u00f3n de las fincas en las que se\ndesarrollaban huelgas o protestas. En ese escenario de\n\nprotestas de origen laboral, se hicieron espacio a trav\u00e9s del trabajo pol\u00edtico y de ideolog\u00eda las guerrillas de las\nFaro y el EPL.\n\nDesde su nacimiento el poblado ha estado en medio de la violencia, inicialmente por la denominada \u00e9poca de\nla violencia bipartidista a mediados del siglo XX y posteriormente con el surgimiento de las guerrillas, inicialmente\ndefensoras del territorio, pero que posteriormente se convirtieron en guerrillas m\u00f3viles que se replegaron a\ndistintas partes del pa\u00eds, entre ellos el Urab\u00e1, donde las reci\u00e9n conformadas Fuerzas Armadas Revolucionarias\nde Colombia - FARO crearon el frente V y donde el EPL ejerci\u00f3 influencia a trav\u00e9s de las bases sindicales de\nlos trabajadores de las multinacionales bananeras.\n\nPor su parte, la Incursi\u00f3n Paramilitar en el Urab\u00e1 como modelo de la AUC para los a\u00f1os 90, tras el\nposicionamiento en la zona norte del Urab\u00e1, Carlos Casta\u00f1o comandante de este grupo \u00a1legal anuncio\np\u00fablicamente en enero de 1995 su triunfal entrada a Urab\u00e1. Para aquel entonces, \u00e9l comandaba las\nAutodefensas Campesinas de C\u00f3rdoba (ACCU), hab\u00eda llegado seg\u00fan sus propias palabras \u201cpara controlar esa\nzona, que estaba en manos de guerrilleros\u201d, de acuerdo con el observatorio de DDHH de la vice presidencia!2,\nas\u00ed, como parte del proceso de control territorial, las AUCC y los ej\u00e9rcitos paramilitares cometieron masacres\nindiscriminadas y asesinatos selectivos a las bases sociales y a los l\u00edderes de comunidades que fueron\nse\u00f1alados de colaboradores y c\u00f3mplices de la guerrilla, es decir, el modus operandi estuvo dirigido al exterminio\nde bases sociales de apoyo, m\u00e1s que al enfrentamiento directo con las guerrillas presentes en la zona, lo que\ndio origen a uno de los periodos m\u00e1s violentos y sangrientos en la historia de Urab\u00e1. Posterior a la incursi\u00f3n de\nej\u00e9rcitos paramilitares en la regi\u00f3n norte de Urab\u00e1 y despu\u00e9s de la muerte de Fidel Casta\u00f1o, Carlos Casta\u00f1o\nanuncia su entrada al eje bananero y materializa dicho anuncio con la masacre del Aracatazo, en el municipio\nde Chigorod\u00f3. La consolidaci\u00f3n de la estrategia de la Casa Casta\u00f1o se evidencia tambi\u00e9n en las cifras de\nacciones violentas que se generaron durante el a\u00f1o de 1995 en la regi\u00f3n del Eje Bananero (Turbo, Chigorod\u00f3,\nApartado y Carepa). Seg\u00fan HEBERT VELOZA GARC\u00cdA comandante del Bloque Turbo o Bananero, su proceso\nde \u201cselecci\u00f3n\u201d de v\u00edctimas, en la mayor\u00eda de los casos, se limitaba a recibir informaci\u00f3n de o\u00eddas o se\u00f1alamiento\nde personas \u201cconfiables\u201d, desmovilizados de grupos ilegales o de agentes del Estado, respecto a la condici\u00f3n o\nsituaci\u00f3n de un ciudadano, sobre el cual reca\u00edan acusaciones de pertenecer a un grupo guerrillero con presencia\nen la regi\u00f3n o ser \u201cdelincuente\u201d, luego de lo cual se montaba un \u201coperativo\u201d para asesinarlo o lesionarlo de forma\ngrave.\n\n12 \"La convergencia de grupos paramilitares, guerrilla, narcotraficantes, traficantes de armas, y delincuentes comunes, cre\u00f3 un clima\nde inexorable violencia, la cual ha padecido la poblaci\u00f3n durante los \u00faltimos 8 a\u00f1os. Sin embargo, confrontaciones armadas directas\nentre estos grupos o entre ellos y los militares fueron escasas\".\n\n13 Tribunal Superior del Distrito Judicial de Bogot\u00e1. Sala de Justicia y Paz. Sentencia: Hebert Veloza Garc\u00eda. Magistrado Ponente,\nEduardo Castellanos Roso, 30 de octubre de 2013. P. 163.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 8 de 25\n\f", "page9": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde Jeodicalura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nEn el caso concreto, el solicitante JOS\u00c9 AD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO, manifest\u00f3 que adquiri\u00f3 el predio en\nel a\u00f1o 1993 a trav\u00e9s de un acto jur\u00eddico de compraventa celebrado con el se\u00f1or Carlos Enrique Higuita Benites,\na quien le fuera adjudicado inicialmente por el extinto INCORA, mediante resoluci\u00f3n No. 0024 del 08 de enero\ndel a\u00f1o 1991; logrando afincarse, utilizando la misma para el sembrado de pl\u00e1tano constituyendo en el mismo\nuna empacadora que embarcaba pl\u00e1tano para la empresa bananera Banacol; en la que igualmente construyo\nuna casa con materiales de columnas y paredes de madera, teja de zinc y piso de cemento, donde habitaba con\nsu n\u00facleo familiar; revela haber ejercido su condici\u00f3n de propietario aproximadamente por el t\u00e9rmino de cuatro\n(4) a\u00f1os, debido a que para comienzos del a\u00f1o 1996 el denominado grupo Autodefensas Unidas de C\u00f3rdoba y\nUrab\u00e1, ingresaron con mayor presencia a la zona ejecutando diversos asesinatos entre los que se desencadeno,\na voces del solicitante, el homicidio de uno de sus trabajadores a quien despu\u00e9s de haberle realizando una serie\nde preguntas, acerca de qui\u00e9n era el due\u00f1o de la parcela? donde se encontraba y por qu\u00e9 estaba ocupando esa\ntierra?, y habiendo dado respuesta a las mismas fue cruel y violentamente asesinado, al igual que su hijo1?,\n\nEl Derecho Fundamental a la Restituci\u00f3n de la Tierra como Componente Preferente y Principal en la\nReparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas.\n\nLa Ley 1448 del 2011, por medio de la cual se adoptaron medidas concretas de asistencia, atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n\nintegral para las \u201cv\u00edctimas del conflicto armado interno\u201d que hubieran sufrido, con ocasi\u00f3n de \u00e9ste, da\u00f1os como\nconsecuencia de las infracciones al Derecho Internacional Humanitario (DIH) y a los Derechos Humanos\n(DDHH), fue la respuesta del legislador de cara al resquebrajamiento del equilibrio social que produce el conflicto\narmado, y que implica el replanteamiento de la situaci\u00f3n y proporcionar medidas de reparaci\u00f3n integral a las\nv\u00edctimas.\n\nLa reparaci\u00f3n integral, entendida como un deber del Estado y un derecho de las v\u00edctimas, comprende diversas\nacciones a trav\u00e9s de las cuales se propende por la restituci\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la satisfacci\u00f3n\ny las garant\u00edas de no repetici\u00f3n de las conductas criminales; o como lo ha destacado la Corte Constitucional, el\nderecho a la reparaci\u00f3n constituye un fundamento cualificador del derecho de acceder a la administraci\u00f3n de\njusticia y a la tutela judicial efectiva, a trav\u00e9s del cual no s\u00f3lo se busca obtener la reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido,\nsino que tambi\u00e9n se garanticen sus derechos\u201d. De ello que la Ley en cita tenga como prop\u00f3sito, innato, hacer\nefectivos los derechos de las v\u00edctimas a obtener verdad, justicia y reparaci\u00f3n, con garant\u00edas de no repetici\u00f3n,\npartiendo de un dise\u00f1o de justicia transicional, de modo que se reconozca de manera efectiva su condici\u00f3n de\nv\u00edctimas, se dignifique la materializaci\u00f3n de sus derechos constitucionales vulnerados\u201d y, en t\u00e9rminos generales,\npropender por la construcci\u00f3n de una reparaci\u00f3n integral como parte del camino hacia una paz duradera y\n\nsostenible?\n\nEn este orden de ideas, es necesario tener en cuenta que, al hacer referencia a la trilog\u00eda de derechos\nestablecidos en favor de las v\u00edctimas, es imperioso remitirse a las normas consagradas en la Carta Pol\u00edtica por\n\n17 (...) empezando el a\u00f1o 1996, mi esposa, mis hijos, mi madre y yo nos salimos a vivir a Chigorod\u00f3, porque en esa \u00e9poca, los\nparamilitares estaban matando a los finqueros, hubo muchos conocidos que los mataron (...), yo o\u00eda decir que los mataban porque no\ncolaboraban a los paracos sapiando la gente, yo no aguante m\u00e1s y me sal\u00ed, pero deje un hermano m\u00edo como encargado y yo sub\u00eda\npor ah\u00ed cada dos d\u00edas a dar vuelta y a estar pendiente del embarque de pl\u00e1tano, as\u00ed me aguante como un a\u00f1o, pero no aguante la\npresi\u00f3n porque se manten\u00edan preguntando por mi, que de quien era ese negocio, (...) a Leonel Zapata, y a \u00e9l lo mataron junto con el\nhijo Fernando, en el mismo negocio, ah\u00ed fue donde preguntaron que quien era el due\u00f1o del negocio y me dejaron raz\u00f3n que necesitan\nhablar conmigo y que fuera por el entable a Blanquiceth\" (...).\n\n18 Corte Constitucional, sentencia T 517 de 2006. M.P. Marco Gerardo Monroy Cabra.\n1Art\u00edculo 1? Ley 1448 de 2011.\n\n20 cfr, Garay Salamanca, Luis Femando y Vargas Valencia, Femando. Memoria y reparaci\u00f3n: Elementos para una \u00a1justicia transicional pro v\u00edctima. 1* Ed. Universidad\nExternado de Colombia. Bogot\u00e1: 2012. P\u00e1g. 20.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 10 de 25\n\f", "page24": "Re to,\n\nLANA\nal > JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\n2 7\nAA o ESPECIALIZADO\ne EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\na\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\ndem\u00e1s rubros que se hubieran causado, por el t\u00e9rmino de dos (2) a\u00f1os a partir de esta sentencia, en los t\u00e9rminos\ndel art. 121 de la ley 1448.\n\nD\u00c9CIMO QUINTO: INSTAR al cumplimiento de las \u00f3rdenes emitidas en esta sentencia tanto la Unidad de\nV\u00edctimas como la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras deben asumir, coordinada y mancomunadamente, su deber\nlegal y constitucional de velar porque los derechos del accionante y su n\u00facleo familiar se hagan efectivos de\nconformidad con las \u00f3rdenes, lo cual conlleva que realicen un seguimiento oportuno y proactivo a las\ndisposiciones impartidas.\n\nD\u00c9CIMO SEXTO: REQUERIR a la UNIDAD DE TIERRAS para que proceda a coadyuvar con el retorno de las\nv\u00edctimas restituidas, realizando y gestionando oportunamente tas actividades tendientes a la limpieza de los\ndiques o ca\u00f1os de desag\u00fae, la reforestaci\u00f3n, a manera de barrera natural en la ribera del r\u00edo le\u00f3n que comprenda\nlos predios objeto de restituci\u00f3n, ello a fin de que las v\u00edctimas retornen en condiciones de sostenibilidad, dignidad\ny seguridad a su lugar de origen.\n\nD\u00c9CIMO S\u00c9PTIMO: ORDENAR tanto a la ALCALD\u00cdA DE TURBO-ANTIOQUIA, para que acorde a sus\ncompetencias en la zona donde est\u00e1 ubicado el predio, como al MINISTERIO DEL MEDIO AMBIENTE, que de\nmanera conjunta y coordinada garanticen inmediatamente la seguridad, el bienestar y el desarrollo sostenible\nde las v\u00edctimas restituidas, para lo cual deben adelantar todas las acciones necesarias para el disfrute seguro\n\nde los bienes, todo lo cual se debe ajustar a las caracter\u00edsticas propias de la Reserva Nacional Protectora Rio\nLe\u00f3n.\n\nNOTIF\u00cdQUESE Y CAMPLASE\n\n/_/\n\n// WILLIAM GONZ\u00c1LEZ Sa y\nJuez\n\n  \n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 25 de 25\n\f", "page4": "PA\n2 1) JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nY Yo ESPECIALIZADO\ne eo EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\nde la Judicarura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nPrevio recuento de los antecedentes de la acci\u00f3n; de la demanda; de las partes; de la identificaci\u00f3n del predio,\ny dem\u00e1s elementos, se\u00f1al\u00f3 lo siguiente:\n\nEn el presente caso, seg\u00fan lo expuesto por el solicitante debi\u00f3 desplazarse y dejar abandonado el predio por\nlos hechos de violencia en la zona, que llevaron a recibir amenazas y dejar abandonado el predio que pretende\nle restituyan y otros predios que tambi\u00e9n ten\u00eda. Es decir que la posesi\u00f3n se suspendi\u00f3, ya que el solicitante aun\nno ha retornado, por ello se debe tener en cuenta lo expuesto en el art. 74 de la ley 1448 de 2011 que establece\nque no se interrumpe el termino de prescripci\u00f3n adquisitiva de dominio por el abandono del predio por el\ndesplazamiento generado por la violencia. En el caso de haberse completado el plazo de posesi\u00f3n exigido por\nla normativa, en el mismo proceso, se podr\u00e1 presentar la acci\u00f3n de declaraci\u00f3n de pertenencia a favor del\nrestablecido poseedor,\n\nIII. CONSIDERACIONES QUE SUSTENTAN LA DECISI\u00d3N\n\n1. En cuanto la legitimaci\u00f3n y competencia.\n\nDe conformidad con los art\u00edculos 79 y 80 de la Ley 1448 de 2011, este Juzgado es competente para asumir el\nconocimiento y adoptar una decisi\u00f3n de fondo, como quiera que en el presente proceso de restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n de tierras si bien se present\u00f3 un opositor que pretend\u00eda hacer valer mejor o igual derecho del\nmanifestado por el solicitante, dicha oposici\u00f3n fue rechazada juridicamente por extempor\u00e1nea tal como se indic\u00f3\nprecedentemente; adem\u00e1s por cuanto el inmueble se encuentra ubicado en el Municipio de Turbo, municipio\nsobre el cual tienen competencia los Jueces Civiles del Circuito Especializados en Restituci\u00f3n de Tierras del\nDistrito Judicial de Antioquia, competencia que no se modific\u00f3 por la creaci\u00f3n transitoria de juzgados de\ndescongesti\u00f3n y fortalecimiento para los Juzgados Civiles del Circuito Especializados en Restituci\u00f3n de Tierras,\nen virtud de lo dispuesto por el Consejo Superior de la Judicatura, en su Acuerdo N* PCSJA17-10671 del 10 de\nMayo de 2017.\n\nProblema Jur\u00eddico.\n\nCorresponde determinar a este despacho si de acuerdo a los presupuestos facticos, jur\u00eddicos y probatorios\nexpuestos en el caso concreto, el se\u00f1or JOS\u00c9 AD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO y su c\u00f3nyuge LUZ NANCI\nL\u00d3PEZ CORREA (0.E.P.D.) cumplen los requisitos necesarios que les permita ser reconocidos como v\u00edctimas\ndel conflicto armado interno y consecuentemente les permita ser protegidos con la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material\ndel bien solicitado \u201cCA\u00d1O VIEJO ESTEBAN\u201d, con una cabida georreferenciada de 2580 mis?, situado al interior\nde un predio de mayor extensi\u00f3n llamado \u201cVILLA PATRICIA\u201d, constituido en su totalidad por 12 Hect\u00e1reas y\n5307 mts?, incluyendo la fracci\u00f3n de terreno solicitada, e identificado con c\u00e9dula catastral No.\n1722002000000200027000000000 y con matr\u00edcula inmobiliaria No. 008-6455 de la Oficina de Instrumentos\nP\u00fablicos de Apartad\u00f3, ubicado en la vereda \u201cGuapa Le\u00f3n\u201d del Corregimiento \u201cBarranquillita\u201d, Municipio de\nChigorod\u00f3 (Antioquia), en su condici\u00f3n de v\u00edctimas del conflicto armado interno en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el\nart. 3 de la Ley 1448 de 2011, y de acuerdo a su relaci\u00f3n jur\u00eddica con el bien que se solicita; y como consecuencia\nde ello establecer las medidas judiciales de satisfacci\u00f3n y de reparaci\u00f3n integral a ser tomadas para garantizar\nla materializaci\u00f3n de la decisi\u00f3n adoptada por este despacho Judicial, de acuerdo a las pretensiones expuestas\nen la solicitud de restituci\u00f3n; para lo cual se evaluar\u00e1 tanto el contexto de violencia referenciado por la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas en el estudio preliminar de micro\nfocalizaci\u00f3n del lugar donde geogr\u00e1ficamente se encuentra ubicado el predio objeto de an\u00e1lisis, como las\ndeclaraciones elevadas por el solicitante y su n\u00facleo familiar.\n\nCumplido ello, concieme examinar si dichos hechos comportaron una violaci\u00f3n de tal magnitud que\ntransgredieron de manera seria los supuestos f\u00e1cticos descritos en el art\u00edculo 77; para asi determinar si se tiene\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 5 de 25\n\f", "page16": " \n\nJUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la udlcci\u00f3na SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nde su comercialidad en tanto tiene abierto su folio de matr\u00edcula inmobiliaria de la cual se permite saber que no\nes un bien bald\u00edo; como tampoco est\u00e1 afectado por medidas de imprescriptibilidad o que lo hagan inapropiable.\n\nY en ese sentido, al hacerse imperiosa la declaraci\u00f3n de pertenencia respecto del predio solicitado al se\u00f1or Jos\u00e9\nAd\u00e1n Echavarria Giraldo, igualmente lo ser\u00e1 el decretar las \u00f3rdenes necesarias a la oficina de registro de\ninstrumentos p\u00fablicos para que proceda a inscribir la misma.\n\nLuego bien, qued\u00f3 determinado en el plenario, sin que obre prueba documental alguna que lo demuestre, que\nel se\u00f1or Jos\u00e9 Ad\u00e1n vendi\u00f3 los derechos que ten\u00eda sobre el fundo al se\u00f1or conocido mediante su seud\u00f3nimo\ncomo \u201cPambele\u201d poco tiempo despu\u00e9s de desplazarse del mismo, quien sacando provecho de la situaci\u00f3n de\nviolencia en la zona la convenci\u00f3 de que le vendiera a muy bajo precio*?; frente a lo cual, la Corte Suprema\nde Justicia ha considerado que en relaci\u00f3n a los vicios del consentimiento como manifestaci\u00f3n de la voluntad:\n\n*(...) entendido el consentimiento como la expresi\u00f3n de la voluntad de las personas libres y capaces con el\n\u00e1nimo de hacer nacer una obligaci\u00f3n, puede resultar birlado cuando su exteriorizaci\u00f3n est\u00e1 precedida de fuerza,\nerror o dolo, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 1508 del C\u00f3digo Civil. Existe fuerza cuando el juicio valorativo sobre el\nalcance de la declaraci\u00f3n de voluntad y las respectivas consecuencias, es interferido por la coacci\u00f3n o presi\u00f3n\nextrema, fisica o psicol\u00f3gica. La coerci\u00f3n es de fal entidad que se genera un estado psicol\u00f3gico de temor que\nconduce al sujeto a hacer una manifestaci\u00f3n contraria a su libre querer. Por su parte, el dolo equivale a todas\naquellas maniobras fraudulentas orientadas a enga\u00f1ar a quien debe emitir su consentimiento para que lo\nexprese en un sentido determinado. Mientras tanto, el error que tiene incidencia directa en el intelecto, es\nproducto de una falsa idea que se forma la persona acerca de los t\u00e9rminos del acto jur\u00eddico respecto al cual\nbrinda su aprobaci\u00f3n(...)%:.\n\nDemostrando asi v\u00e1lidamente que el negocio jur\u00eddico que celebrado entre el se\u00f1or conocido como \u201cPambele\u201d,\ny Jos\u00e9 Ad\u00e1n Echavarr\u00eda Giraldo, respecto del predio solicitado, en donde ocurrieron actos de violencia\ngeneralizados, fen\u00f3menos de desplazamiento forzado, y violaciones graves a los derechos humanos, podemos\nconcluir que se despleg\u00f3 despojo material por ausencia de consentimiento; configur\u00e1ndose asi para el presente\ncaso la presunci\u00f3n de legal de que trata el literal a), numeral 2 del art\u00edculo 77 de la ley 1448 de 2011, y como\nconsecuencia su inexistencia jur\u00eddica.\n\nEn Cuanto a la Restituci\u00f3n\n\nA efectos de fijar con claridad sobre cual predio se est\u00e1 protegiendo el derecho del solicitante y entendiendo\nque dadas las condiciones del predio, esto es, al encontrarse englobado en un predio de mayor extensi\u00f3n\nllamado \u201cVILLA PATRICIA\u201d, constituido en su totalidad por 12 Hect\u00e1reas y 5307 mts?, incluyendo la fracci\u00f3n de\nterreno solicitada, con una cabida georreferenciada de 9580 11 mts?, es pertinente la identificaci\u00f3n plena del\nbien objeto de abandono forzado, de conformidad con lo estipulado en el art\u00edculo 91 de la Ley 1448/11, literal i)\ny b), en el entendido de que la sentencia debe referirse de manera expresa tanto a la identificaci\u00f3n e\nindividualizaci\u00f3n del inmueble que se restituya, como a su desengloble por la situaci\u00f3n arriba planteada,\n\n42 (...) antes de decidir vende mis predios recib\u00ed varias llamadas amenazantes que si no vend\u00eda le compran a la viuda, el primer\npredio si lo vend\u00ed mediante amenazas y como era el predio donde yo viv\u00eda con mi familia, por las necesidades que estaba pasando y\npor miedo de regresar a la vereda y perder mi vida y la de mi familia decid\u00ed vender (...) El otro predio ubicado en la vereda Viejo\nEsteban, tambi\u00e9n lo negocie de la misma manera, con el se\u00f1or apodado Pambele, por un valor de un mill\u00f3n de pesos pagado en su\ntotalidad, el predio ten\u00eda una hect\u00e1rea de tierra y de dicho negocio tambi\u00e9n efectu\u00e9 documento de compraventa ante la notaria de\nChigorod\u00f3 (...). Seg\u00fan asever\u00f3 el solicitante en declaraci\u00f3n rendida ante la UAEGRTD el d\u00eda 23 de octubre del a\u00f1o 2015. (fis.18)\n\n43 Sentencia de Casaci\u00f3n 39025 del 15 de mayo de 2013. Corte Suprema de Justicia. M.P. Jos\u00e9 Luis Barccl\u00f3 Camacho\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 17 de 25\n\f", "page20": "vo\npepe q,\n%\n\n   \n\n2 : JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nZa JS ESPECIALIZADO\ne EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\ndea Jodicatira SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nComo consecuencia de la decisi\u00f3n de proteger el derecho a la restituci\u00f3n del solicitante, se ordenar\u00e1n en la parte\nresolutiva de esta sentencia, las ordenes dirigidas a diferentes entidades, las cuales permitir\u00e1n la satisfacci\u00f3n de\nlos derechos reconocidos y la garant\u00eda de retorno en condiciones de seguridad y dignidad a los restituidos.\n\nDECISI\u00d3N\n\nConsecuente con lo expuesto y demostrado, el JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTI\u00d3N CIVIL DEL\nCIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3, administrando justicia en\nnombre de la Rep\u00fablica de Colombia y con autoridad constitucional y legal,\n\nFALLA:\n\nPRIMERO: RECONOCER Y PROTEGER el derecho ala restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n en favor del se\u00f1or JOS\u00c9\nAD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 8.335.983 y a la masa\nsucesoral de su fallecida c\u00f3nyuge LUZ NANCI L\u00d3PEZ CORREA (Q.E.P.D.), quien en vida se identificaba con\nc\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 32.275.639.\n\nComo consecuencia de lo anterior, ORDENAR la entrega material del predio identificado en la siguiente forma:\n\n   \n   \n  \n\n  \n \n\n \n\nNOMBRE RELACION\nDEL JURIDICA\nTITULAR EN | CON EL\nCATASTRO | PREDIO\n\nJorge Eliecer | Propietario\n\n\u00c1REA\nPREDIO\nRESTITUIDO\n\n     \n  \n      \n   \n    \n\n     \n\n  \n   \n   \n   \n  \n  \n \n\nTIPO\nINOMBRE\nDEL\nPREDIO\nRural / Villa\n\nFOLIO DE C\u00c9DULA\n\nNAT.\ninmosiLiaria | CATASTRAL\n\n\u00c1REA PREDIO DE\nMAYOR EXTENSI\u00d3N\n\n   \n\n \n\n       \n\n \n\n      \n  \n\n \n\n05-172-2-002- | 12 Hect\u00e1reas y 5307 mts?\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n  \n   \n\n \n\n   \n  \n  \n  \n    \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n     \n \n\n \n\n \n\n     \n \n\n \n\nPatricia 008-6455 000-0002- Mar\u00edn Inscrito\n00027 Montoya\nCOORDENADAS PLANAS COORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS\nPUNTO\nNORTE | ESTE LATITUD (?*\") LONG (?'\")\n\n51508 1324236,377 | 715293,669 7*31' 14,068\" N 7639 22,553\" W\n51509 1324149,303 | 715345,923 7%31' 11,246\" N 76*39' 20,834\" W\n51510 1324168,403 | 715445,743 7*31' 11,886\" N 7639 17,585\" W\ncom? 1324180,624 715432,439 7931\" 12,281\" N 76*39' 18,021\" W\nv01 1324214,664 715413,596 7*31' 13,384\" N 76\"39' 18,641\" W\nvO2 1324221,002 715380,463 7*31' 13,584\" N 76739 19,722\" W\n1324280,164 715344,369 7731\" 15,501\" N 76*39' 20,910\" W\n\n   \n \n\n \n\n \n\n    \n  \n\nLINDEROS Y COLINDANCIAS\n\n \n\nPartiendo desde el punto 51508 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n Nororiente, hasta llegar al punto 51507 con distancia\nde 66,9m y como colindante el predio de IVAN BENITEZ.\n\n \n\n \n\nPartiendo desde el punto 51507 en l\u00ednea quebrada que pasa por los puntos v02, v01 en direcci\u00f3n suroccidente,\n\nORIENTE 11\nhasta llegar al punto 51510 con distancia 159,4m y con lindero del CA\u00d1O VIEJO ESTEBAN.\n\n  \n\n \n\n \n\nSUR Partiendo desde el punto 51510 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n suroccidente, hasta llegar al punto 51509 con\ndistancia 101,6 y con lindero del predio de ISMAEL MENA.\n\n \n\nP\u00e1gina 21 de 25\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015\n\n \n\f", "page13": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la Judicatura\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nnuevamente el derecho real de dominio a su padre Jorge Eliecer Mar\u00edn Montoya, a trav\u00e9s de la escritura p\u00fablica\nNo.9, como se desprende de su respectivo Folio de Matricula inmobiliaria No. 008-6455, en las anotaciones 2,\n6 y 7 respectivamente.\n\nEn ese orden de ideas, la posesi\u00f3n que entr\u00f3 a ejercer el solicitante Jos\u00e9 Ad\u00e1n Echavarria Giraldo, como ya se\nadvirti\u00f3 al no haber efectuado la respectiva escritura p\u00fablica y por ende su pertinente registro, resulta ser\nmaterialmente respecto de una fracci\u00f3n del mismo predio \u201cVilla Patricia\u201d, y que hoy se encuentra en la titularidad\ndel se\u00f1or Jorge Eliecer Mar\u00edn Montoya.\n\nPues bien, hecha esta precisi\u00f3n, corresponde entonces antes que nada examinar el tema de la posesi\u00f3n y la\nprescripci\u00f3n adquisitiva, y qu\u00e9 consecuencias se derivan de all\u00ed para el se\u00f1or Echavarr\u00eda Giraldo.\n\nAs\u00ed entonces, \u00e9sta \u00faltima, la prescripci\u00f3n, reviste dos modalidades como modo de adquirir las cosas ajenas,\ny la otra como modo de extinguir las acciones o derechos, bien por haberse pose\u00eddo las cosas durante el\ntiempo y bajo las condiciones que establece la ley, o bien por no ejercer dichas acciones y derechos durante\ncierto lapso de tiempo%0, Una y otra no pueden ser declaradas de oficio, requieren alegaci\u00f3n de parte, bien\npor v\u00eda de acci\u00f3n o por v\u00eda de excepci\u00f3n.\n\nLa que interesa de cara al sub examine, es la denominada prescripci\u00f3n adquisitiva o usucapi\u00f3n, que permite\na una persona ganar para s\u00ed los bienes muebles o inmuebles que se encuentren dentro del comercio, siempre\nque sean prescriptibles y adem\u00e1s se haya ejercido posesi\u00f3n conforme a las condiciones de ley3t,\nCumpli\u00e9ndose asf una funci\u00f3n social e integradora de las relaciones sociales, pues \u00e9stas al ser din\u00e1micas\nhacen que el derecho no sea est\u00e1tico. Por consiguiente, la usucapi\u00f3n tiene su fundamento en el orden p\u00fablico:\ndar estabilidad a las relaciones jur\u00eddicas. La seguridad es uno de los valores esenciales que contribuyen a la\nb\u00fasqueda de la justicia, y para lograrla, la ley, en \u00e9ste caso, presta atenci\u00f3n a la exteriorizaci\u00f3n o falta de\nexteriorizaci\u00f3n del derecho, y sobre esa base admite la existencia de la relaci\u00f3n jur\u00eddica. Por ello, en el campo de\nlos derechos reales, si alguien ejercita actos de posesi\u00f3n con el animus de considerarse due\u00f1o y, la posesi\u00f3n se\nprolonga durante los plazos previstos en las normas sustanciales, ese hecho le permitir\u00e1 su consolidaci\u00f3n y asi\ntransformarse en verdadero titular del derecho de dominio.\n\nA Groso modo, la prescripci\u00f3n adquisitiva puede ser ordinaria: cuando es producto de una posesi\u00f3n regular,\nesto es, la que est\u00e1 precedida de justo f\u00edtulo y buena fe; faltando alguno de estos dos elementos, y con mayor\nraz\u00f3n ambos, la prescripci\u00f3n deviene extraordinaria, lo que implica un mayor lapso en el tiempo sin el cual no\nes posible pensar de una decisi\u00f3n jurisdiccional encaminada a reconocer la usucapi\u00f3n.\n\nAunado alo anterior, para vislumbrar en su cabal dimensi\u00f3n la figura de la prescripci\u00f3n por la que se adquieren\nlas cosas, deben estructurarse sus elementos axiol\u00f3gicos, siendo distinguidor la posesi\u00f3n material id\u00f3nea que\nsobre la cosa se ejerza, pues para usucapir deben aparecer cabalmente estructurados los elementos\nconfigurativos de la posesi\u00f3n, el animus y el corpus.\n\nJustamente, la posesi\u00f3n seg\u00fan el art\u00edculo 762 del C\u00f3digo Civil \u201ces la tenencia de una cosa determinada con\n\u00e1nimo de se\u00f1or o due\u00f1o\u201d. Estando constituida por dos requisitos: i) El corpus que es la tenencia f\u00edsica del bien\ny ii) El animus que es la voluntad expresa de obrar como si fuera titular del derecho de dominio, siendo por\n\n30Art\u00edculo 2512, C\u00f3digo Civil Colombiano.\n31 Pues gana el derecho real de dominio.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 14 de 25\n\f", "page10": "ASuor,\n\npisar,\n\nes A\n5 0) JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO Ss L\nA y\n+ 2\n\nY ESPECIALIZADO\n\no EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\ndeta decientara SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nsu relevancia constitucional, pero tambi\u00e9n indefectiblemente, al marco del Derecho Internacional Humanitario y\nal Derecho Internacional de los Derechos Humanos. Esto \u00faltimo, puesto que en virtud de lo establecido en el\nart\u00edculo 93 Superior, en el ordenamiento interno prevalecen los tratados y convenios internacionales ratificados\npor el Congreso, siempre y cuando reconozcan derechos humanos y su limitaci\u00f3n se prohiba a\u00fan en los estados\nde excepci\u00f3n. La prevalencia refiere o quiere significar, dentro del constitucionalismo colombiano, que tales\ntratados forman parte del bloque de constitucionalidad, bloque donde se armonizan los principios y mandatos\nque aunque no hacen parte formal en el cuerpo normativo de la Constituci\u00f3n, se entienden han sido integrados\n\n\u201cnormativamente\" a ella\u201d.\n\nAs\u00ed pues, encuentra un sustento adicional pero no menos importante y vinculante para las personas victimas\ndel desplazamiento forzado y despojo de sus tierras, lo igualmente decantado por la H. Corte Constitucional?2\nal reafirmar que la jurisprudencia constitucional concibe el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de la tierra desde\ndos \u00e1mbitos, uno, entendiendo la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas como elemento preferente y principal, y dos,\ncomo una pol\u00edtica encaminada a la recomposici\u00f3n del tejido social que permita verdaderamente la obtenci\u00f3n de\nuna paz sostenible, primordialmente en aquellas zonas del pa\u00eds donde la violencia arraig\u00f3 su mayor impacto;\nque debe conllevar necesariamente a esa comprensi\u00f3n en la labor de los jueces de tierras desde una dimensi\u00f3n\nsustancial del proceso, sin dejar de lado, claro est\u00e1, la dimensi\u00f3n procedimental, en cuanto a la descripci\u00f3n del\nprocedimiento y del principio de buena fe, confluyendo entre una y otra la llamada dimensi\u00f3n constitucional del\nproceso de restituci\u00f3n de tierras; pues es desde all\u00ed, donde se puede establecer la comprensi\u00f3n adecuada de\nla acci\u00f3n de restituci\u00f3n a la poblaci\u00f3n despojada o desplazada victima del conflicto interno, que a voces del\nart\u00edculo 3, 72 y ss. de la Ley 1448 de 2011, empieza por establecer el derecho iusfundamental a la restituci\u00f3n\ncomo garant\u00eda.\n\nDichos presupuestos y dimensiones solo pueden materializarse sobre la labor de los jueces de tierras en sus\ndecisiones que deben ir m\u00e1s all\u00e1 de un simple pronunciamiento normativo en la sentencia, pues como se \u00a1tera,\nlo ha dispuesto la H. Corte Constitucional a partir de 3 premisas \u00a1) el da\u00f1o que pretende ser reparado con la\nrestituci\u00f3n, \u00a1i) los derechos que se encuentran en juego en el marco del proceso, y ii) la finalidad de la\nintervenci\u00f3n judicial?3.\n\nAsi, la circunstancia f\u00e1ctica que motiva la pretensi\u00f3n afecta bines jur\u00eddicos tutelados mucho mayores que los\nderechos legalmente adquiridos sobre un predio, en su modalidad o modo originario de adquirir el derecho\nreclamado sobre dicho bien, ll\u00e1mese propiedad, posesi\u00f3n etc., pues adem\u00e1s del restablecimiento de\ncondiciones materiales para la dignificaci\u00f3n en la existencia misma de la persona converge no solo con la\nvaloraci\u00f3n individual si no igualmente con el componente de sociedad, donde la misma se ha visto sometida por\nel conflicto armado vivido y por la desigualdad social en la distribuci\u00f3n de la tierra, donde la misma al ser\nconcebida como un bien preciado ha generado una desbordada acumulaci\u00f3n por los acaudalados\necon\u00f3micamente a cualquier costo, contexto que no reviste menos importancia, dado que es a partir de all\u00ed que\nse ha generado todo tipo de violencia, que debe ser analizada igualmente en aras de proferir una decisi\u00f3n\narm\u00f3nica, en la facultad que tienen los jueces de tierras no solo en dichos asuntos, si no igualmente en la\ncontribuci\u00f3n de la paz y la equidad social en la democratizaci\u00f3n del acceso a la tierra como principal apuesta de\nla constituci\u00f3n que hoy nos cobija.\n\nSiendo como desde all\u00ed, el ejercicio de su funci\u00f3n jurisdiccional garantiza no solo el derecho a la restituci\u00f3n, sino\na la verdad, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de la v\u00edctima e interesados en la b\u00fasqueda real y efectiva de la historia\nque ocasion\u00f3 el despojo o el desplazamiento, a la justicia promoviendo las actuaciones necesarias dentro del\n\n21 Sentencia C-225 de 1995.\n22 Sentencia C-330 de 2016.\n23 Sentencia C-330 de 2016.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 11 de 25\n\f", "page3": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la Judicatura\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nTr\u00e1mite judicial de la solicitud,\n\nMediante prove\u00eddo del 30 de enero del a\u00f1o 2017, conforme al art\u00edculo 86 de la Ley 1448 de 2011, el Juez\ninstructor dispuso admitir la solicitud?, consagrando en dicho auto, todas y cada una de las medidas necesarias\npara garantizar el buen desenvolvimiento y debido proceso en cada una de las etapas de la Litis.\n\nSeguidamente se surtieron las notificaciones del inicio del proceso al representante legal del Municipio de\nChigorod\u00f3, al representante del Ministerio P\u00fablico? y dem\u00e1s entidades concernientes, en aras de salvaguardar\nel derecho de defensa y debido proceso de cada uno de los sujetos procesales vinculados; se efectu\u00f3 la\npublicaci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la solicitud y dem\u00e1s medidas que prescribe el articulo 86 ejusdem.\n\nAgotadas dichas notificaciones, compareci\u00f3 al proceso a trav\u00e9s de apoderada judicial, el titular inscrito del predio\nen el fillo de Matr\u00edcula Inmobiliaria, efectuando lo que consider\u00f3 en su defensa a trav\u00e9s del escrito arrimado?,\nmismo, que si bien se tuvo como contestada la demanda lo fue forma extempor\u00e1nea, y as\u00ed fue declarado por el\nJuzgado instructor en el auto interlocutorio No. 0417 de fecha 2-06-20175,\n\nSeguidamente y en el mismo proveido se decretaron las pruebas requeridas por la parte solicitante y las que de\noficio consider\u00f3 el Juzgado en practicar, previa valoraci\u00f3n de su conducencia, pertinencia y utilidad$ por el\nDespacho instructor del tr\u00e1mite; as\u00ed, una vez practicadas las mismas y habi\u00e9ndose realizado la correspondiente\ninspecci\u00f3n judicial del predio\u201d, procedi\u00f3 a enviar el expediente al H. Tribunal de Antioquia para lo de su\ncompetencia.\n\nAgotado lo anterior, por auto de fecha 11 de diciembre del presente a\u00f1o, proferido por el Despacho instructor,\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Apartad\u00f3, en cumplimiento del\nacuerdo \"No. PCSJA17-10671, por el cual se adoptaron unas medidas de descongesti\u00f3n y fortalecimiento para\nlos Juzgados Civiles del Circuito y Salas Civiles Especializadas en Restituci\u00f3n de Tierras de los Tribunales\nSuperiores de Distrito Judicial, y se adoptaron otras disposiciones, se dispuso la creaci\u00f3n transitoria de quince\n(15) juzgados de descongesti\u00f3n civiles del circuito, entre los que se encuentra el circuito judicial de Apartad\u00f3\ncon dos (2) juzgados, y consecuentemente el suscrito Juzgado\u201d; se dispuso \u00e9l envi\u00f3 del actual proceso el d\u00eda\n12 de diciembre, a efectos de dictar la respectiva sentencia, en id\u00e9ntico cumplimiento de lo igualmente ordenado\npor el referido Acuerdo.\n\nEn raz\u00f3n a ello, mediante auto de an\u00e1loga fecha, el presente Juzgado orden\u00f3 avocar su conocimiento, corri\u00f3\ntraslado al Ministerio P\u00fablico para que presentara su concepto final si a bien lo ten\u00eda. Dentro del t\u00e9rmino legal\nconcedido, la representante del Ministerio P\u00fablico, Procuradora 37 judicial | de Restituci\u00f3n de Tierras, arrim\u00f3 al\nplenario un escrito mediante el cual rend\u00eda su concepto final respecto de presente proceso, se\u00f1alando a grosso\nmodo las siguientes consideraciones f\u00e1cticas y jur\u00eddicas:\n\nConcepto del Ministerio P\u00fablico\n\n2 Fol. 34 y ss., cuaderno. ppal.\n\n3 Fols. 38 y ss. ib.\n\n4 Fols. 98,99, 125 a 170, ib.\n\n5 Fols. 112 y ss., ib\n\n6 Fols. 112 y ss., ib.\n\n7El d\u00eda 18 de noviembre del a\u00f1o 201 5, (fis. 295 a 299, C.1).\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 4 de 25\n\n \n\f", "page21": "Pus,\nE,\n\nJUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la Judicatura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\n \n\n \n\nOCCIDENTE Partiendo desde el punto 51509 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n Noroccidente, hasta llegar al punto 51508 con una\ndistancia de 101,5m y como colindante el predio de CARLOS HIGUITA.\n\n \n\n \n\nSEGUNDO: RECONOCER en sede judicial la calidad de V\u00cdCTIMAS del conflicto armado interno al solicitante,\nse\u00f1or AD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO, su de su fallecida c\u00f3nyuge LUZ NANCI L\u00d3PEZ CORREA (Q.E.P.D.) y\nsus hijos CLAUDIA PATRICIA ECHAVARR\u00cdA L\u00d3PEZ, CARLOS MAURICIO ECHAVARR\u00cdA L\u00d3PEZ y a su\nsobrina FAISSURY ANDREA ECHAVARR\u00cdA GIRALDO. En lo referente a su inclusi\u00f3n en el Registro \u00danico de\nV\u00edctimas, entendiendo que los mismos se encuentran reconocidos en dicha calidad de manera administrativa,\nninguna decisi\u00f3n de dispondr\u00e1; pero si se ordenar\u00e1 a la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las\nVictimas (UARIV) y dem\u00e1s entidades que hacen parte del Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n a las\nVictimas (SNARIV), que integren a dicho grupo familiar a la oferta institucional del Estado en materia de\nreparaci\u00f3n integral en el marco del conflicto armado interno. Para lo cual se conceder\u00e1 el t\u00e9rmino de diez (10)\nd\u00edas contados a partir de la notificaci\u00f3n de la presente decisi\u00f3n\n\nTERCERO: DECLARAR la existencia de la presunci\u00f3n legal del Literal a), numeral 2 del art\u00edculo 77 Ley 1448\nde 2011, en relaci\u00f3n con la solicitud del se\u00f1or AD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO y su fallecida c\u00f3nyuge LUZ\nNANCI L\u00d3PEZ CORREA (Q.E.P.D.), respecto del predio denominado \u201cCa\u00f1o Viejo Esteban\u201d, con una cabida\ngeorreferenciada de 9580 11 mts?; que se encuentra al interior de un predio de mayor extensi\u00f3n denominado\n\"VILLA PATRICIA\u201d, constituido por 12 Hect\u00e1reas 5307 mts? identificado con c\u00e9dula catastral No.\n1722002000000200027000000000 y con matr\u00edcula inmobiliaria No. 008-6455 de la Oficina de Instrumentos\nP\u00fablicos de Apartad\u00f3, ubicado en la vereda \u201cGuapa Le\u00f3n\u201d del Corregimiento \u201cBarranquillita\", Municipio de\nChigorod\u00f3 (Antioquia).\n\nCUARTO: DECLARAR la PERTENENCIA del predio denominado \u201cCA\u00d1O VIEJO ESTEBAN\u201d, con una cabida\ngeorreferenciada de 9580 11 mts2, y que se encuentra al interior de un predio de mayor extensi\u00f3n denominado\n\"VILLA PATRICIA\u201d, constituido por 12 Hect\u00e1reas 5307 mts2, identificado con c\u00e9dula catastral No,\n1722002000000200027000000000 y con matr\u00edcula inmobiliaria No. 008-6455 de la Oficina de Instrumentos\nP\u00fablicos de Apartad\u00f3, ubicado en la vereda \u201cGuapa Le\u00f3n\u201d del Corregimiento \u201cBarranquillita\u201d, Municipio de\nChigorod\u00f3 (Antioquia); en favor del se\u00f1or del se\u00f1or AD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO y su fallecida c\u00f3nyuge\nLUZ NANC! L\u00d3PEZ CORREA (Q.E.P.D.), a quien una vez le sea realizado el correspondiente tramite sucesoral,\npasara a estar en cabeza de sus descendientes en la proporci\u00f3n del derecho legal correspondiente. (Literal f),\nart. 91 de la Ley 1448 de 2011).\n\nQUINTO: ORDENAR el desenglobe y/o Divisi\u00f3n Material del predio restituido, nombrado \u201cCA\u00d1O VIEJO\nESTEBAN\u201d, con una Cabida Georreferenciada De 9580 11 Mts2, que se encuentra al interior de un predio\nde mayor extensi\u00f3n denominado \"VILLA PATRICIA\u201d, constituido por 12 Hect\u00e1reas 5307 mts2, identificado con\nc\u00e9dula catastral No, 1722002000000200027000000000 y con matr\u00edcula inmobiliaria No. 008-6455 de la Oficina\nde Instrumentos P\u00fablicos de Apartad\u00f3, ubicado en la vereda \u201cGuapa Le\u00f3n\u201d del Corregimiento \u201cBarranquillita\u201d,\nMunicipio de Chigorad\u00f3 (Antioquia); de conformidad con el \u00e1rea e individualizaci\u00f3n que qued\u00f3 dispuesta en esta\nsentencia, acorde a la Informaci\u00f3n catastral; Informaci\u00f3n sobre la cabida superficiaria; linderos y\ncolindancias e Informaci\u00f3n sobre coordenadas, (literal i), art. 91 de la Ley 1448 de 2011 ).\n\nSEXTO: ORDENAR a la DEFENSOR\u00cdA DEL PUEBLO - REGIONAL URAB\u00c1 que designe a uno de sus\ndefensores p\u00fablicos para que asesore jur\u00eddicamente al solicitante y su grupo familiar, respecto de las gestiones\npara el tr\u00e1mite sucesorio y liquidatario, de la se\u00f1ora LUZ NANCI L\u00d3PEZ CORREA (Q.E.P.D.), quien en vida se\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 22 de 25\n\f", "page6": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\ndela udicatara\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nmarco de derechos humanos sobre las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento, pero que igualmente vienen\ndados por la normatividad interna, decantada en la Ley 387 de 1997*, la cual prev\u00e9 distintas obligaciones y\ncompetencias a autoridades gubernamentales, relacionadas con la restituci\u00f3n de la tierra, en especial las zonas\nrurales, a los desplazados que con ocasi\u00f3n del desplazamiento forzado interno al que se vieron abocados por\ncircunstancias de violencia, intimidaci\u00f3n y despojo entre otras, conlleva necesariamente a realizar por parte del\nestado como ya se advirti\u00f3 un tratamiento especial a las v\u00edctimas, encaminado al deber de buscar el\nrestablecimiento no solo de sus derechos en la persona si no igualmente de sus bienes patrimoniales, guardando\nplena observancia de lo previsto en los Principios Rectores de los Desplazamientos Internos, los Principios sobre\nla Restituci\u00f3n de las Viviendas y el Patrimonio de los Refugiados y las Personas Desplazadas?0.\n\nAsi, dicha jurisprudencia se ha centrado en establecer que la llamada pol\u00edtica integral dirigida a la poblaci\u00f3n\ndesplazada debe tener un enfoque restitutivo, diferente de la politica de atenci\u00f3n humanitaria y de la\nestabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, en tanto que, el derecho a la restituci\u00f3n o a la indemnizaci\u00f3n es independiente\ndel retorno y del restablecimiento de los derechos a la propiedad o a la posesi\u00f3n; encaminados no s\u00f3lo como\nmedida de reparaci\u00f3n sino como medida de no repetici\u00f3n de los hechos criminales que persegu\u00edan el despojo\no desplazamiento. Considerando de manera transcendental que la protecci\u00f3n sobre los derechos a la poblaci\u00f3n\ndesplazada revisten especial tratamiento y, m\u00e1s espec\u00edficamente en lo referente a la reubicaci\u00f3n y restituci\u00f3n\nde la tierra, bajo el entendido de que el principal efecto de este fen\u00f3meno se centra en el desarraigo y abandono\nde la misma, que conllevan consecuencialmente a la privaci\u00f3n de los derechos sobre la explotaci\u00f3n de la tierra\ncomo principal fuente de estabilidad social, laboral, econ\u00f3mica y familiart!,\n\nContexto de Violencia en la Regi\u00f3n de Urab\u00e1.\n\nLa H. Corte Constitucional en Sentencia T- 529 de 2016 cuando se pronunci\u00f3 sobre el contexto de violencia en\nUrab\u00e1 se\u00f1alo lo siguiente:\n\n8 *(...) Principios Rectores de los Desplazamientos Internos y sobre la Restituci\u00f3n de las Viviendas y el Patrimonio de los Refugiados\ny las Personas Desplazadas (Principios Deng) (...)\u201d. Sentencia C-715 de 2012.\n\n2 \u201cEl art\u00edculo 19 refiere las competencias del Incoder, entidad que subrog\u00f3 at Instituto Colombiano para la Reforma Agraria, acerca\nde: (i) adoptar programas y procedimientos especiales para la enajenaci\u00f3n, adjudicaci\u00f3n y titulaci\u00f3n de tierras, en las zonas de\nexpulsi\u00f3n y de recepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afectada por el desplazamiento forzado, as\u00ed como l\u00edneas especiales de cr\u00e9dito, dando\nprelaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n desplazada; (ij) llevar el registro de los predios rurales abandonados por los desplazados por la violencia e\ninformar a las autoridades competentes, a fin que procedan a impedir cualquier acci\u00f3n de enajenaci\u00f3n o transferencia de titulos de\npropiedad de estos bienes, cuando tal acci\u00f3n se adelante contra la voluntad de los fitulares de los derechos respectivos;\ny (ii) establecer un programa que permita recibir la tierra de personas desplazadas a cambio de la adjudicaci\u00f3n de otros predios de\nsimilares caracter\u00edsticas en otras zonas del pa\u00eds. Del mismo modo, la norma en cuesti\u00f3n determina que en los procesos de retorno y\nreubicaci\u00f3n de desplazados por la violencia, el Gobierno Nacional dar\u00e1 prioridad a \u00e9stos en las zonas de reserva campesina y/o en\naquellos predios rurales que hayan sido objeto de la acci\u00f3n de extinci\u00f3n de dominio mediante sentencia administrativa o judicial (....)\u201d.\nSentencia C-715 de 2012.\n\n10 Al efecto, en la sentencia T-159 de 2011 se se\u00f1al\u00f3 que: \u201c[IJas v\u00edctimas del desplazamiento forzado tienen el derecho fundamenta!\na obtener la restituci\u00f3n y explotaci\u00f3n de la tierra de la cual fueron privados y expulsados por situaciones de violencia que no estaban\nobligados a soportar y que desencaden\u00f3 una vulneraci\u00f3n masiva de sus derechos fundamentales\u201d,\n\n*% Sobre este punto en particular, la sentencia T-085 de 2009, precis\u00f3: \u201cLa consolidaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica constituye\nun elemento primordial dentro del programa de atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n desplazada, toda vez que con \u00e9sta se pretende el\nestablecimiento de condiciones de sostenibilidad econ\u00f3mica y social en el marco del retorno voluntario o el reasentamiento en otras\nzonas rurales o urbanas e implica la ejecuci\u00f3n de programas relacionados con \u201cproyectos productivos (...) fomento a la microempresa\n(...) atenci\u00f3n social en salud, educaci\u00f3n y vivienda urbana y rural, la ni\u00f1ez, la mujer y las personas de la tercera edad (...) planes de\nempleo urbano (...)\u201d, entre otros.\u201d\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 7 de 25\n\f", "page19": " \n\n2 (5) JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\n% SS ESPECIALIZADO\n\nae e? EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\n\nde la Judicatura\n\nSENTENCIA 0008 de 2017\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\narmon\u00eda con la biodiversidad de la zona, pues incluso -como lo conceptu\u00f3 CODECHOCO- del buen manejo\nque realice el hombre del suelo depende el nivel del riesgo o la amenaza, es menester modular la orden\nespec\u00edfica de compensaci\u00f3n en las sentencias aludidas sin necesidad de esperar los elementos que aportar\u00e1\nCODECHOCO o de ordenar un estudio actual pues ello implicar\u00eda postergar a\u00fan m\u00e1s el disfrute de los derechos\nde las v\u00edctimas restituidas, quienes esperan de las instituciones respuestas efectivas y oportunas, por lo que\n\nconforme a los arqumentos f\u00e1cticos jur\u00eddicos expuestos y con apoyo en el art, 102 de la Ley 1448 de\n\n2011 que otorga al juez de tierras las facultades para proferir medidas para garantizar el derecho\namparado, resulta razonable ordenar la restituci\u00f3n material de los predios a favor de las v\u00edctimas,\nordenando a la ALCALD\u00cdA DE TURBO-ANTIOQUIA y RIOSUCIO-CHOCO, CODECHOCO y CORPOURABA\nseg\u00fan sus competencias en la zona donde est\u00e1n ubicados los predios, al igual que al MINISTERIO DEL MEDIO\nAMBIENTE, que de manera conjunta y coordinada garanticen inmediatamente la seguridad, el bienestar y el\n\ndesarrollo sostenible de las v\u00edctimas restituidas, para lo cual deben adelantar todas las acciones necesarias\npara el disfrute seguro de los bienes, todo lo cual se debe ajustar a las caracter\u00edsticas propias de la\n\nReserva Nacional Protectora R\u00edo Le\u00f3n.\n\n \n\nComo consecuencia de esta decisi\u00f3n, se ordenar\u00e1 a la UNIDAD DE TIERRAS para que proceda a coadyuvar\ncon el retorno de las v\u00edctimas restituidas, realizando y gestionando oportunamente las actividades tendientes a\nla limpieza de los diques o ca\u00f1os de desagile, la reforestaci\u00f3n, a manera de barrera natural en la ribera del rio\nle\u00f3n que comprenda los predios objeto de restituci\u00f3n, ello a fin de que las v\u00edctimas retomen en condiciones de\nsostenibilidad, dignidad y seguridad a su lugar de origen, igualmente se ordenar\u00e1 a la ALCALD\u00cdA DE\nCHIGORODO-ANTIOQUIA, para que acorde a sus competencias en la zona donde est\u00e1 ubicado el predio, al\nigual que al MINISTERIO DEL MEDIO AMBIENTE, que de manera conjunta y coordinada garanticen\ninmediatamente la seguridad, el bienestar y el desarrollo sostenible de las v\u00edctimas restituidas, para lo cual deben\nadelantar todas las acciones necesarias para el disfrute seguro de los bienes, todo lo cual se debe ajustar a las\ncaracter\u00edsticas propias de la Reserva Nacional Protectora R\u00edo Le\u00f3n.\n\nAs\u00ed las cosas, como no existe impedimento para ello se ordenar\u00e1 la entrega material del predio al solicitante\nJOS\u00c9 AD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO, y entendiendo que su c\u00f3nyuge LUZ NANCI L\u00d3PEZ CORREA se\nencuentra fallecida (Q.E.P.D.), tal y como se certific\u00f3 en el registro civil de defunci\u00f3n aportado e ingresado en\ndebida forma al proceso, como se evidencia a folios a quien igualmente le asistir\u00eda el derecho a la restituci\u00f3n\nconforme lo reglado en el art\u00edculo 118 de la Ley 1448 de 2011 que establece: \u201cTITULACI\u00d3N DE LA PROPIEDAD\nY RESTITUCI\u00d3N DE DERECHOS. En desarrollo de las disposiciones contenidas en este cap\u00edtulo, en todos\nlos casos en que el demandante y su c\u00f3nyuge, o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente, hubieran sido\n\nv\u00edctimas de abandono forzado y/o despojo del bien inmueble cuya restituci\u00f3n se reclama, el juez o\nmagistrado en la sentencia ordenar\u00e1 que la restituci\u00f3n y/o la compensaci\u00f3n se efect\u00faen a favor de los\n\ndos, y cuando como consecuencia de la sentencia se otorgue el dominio sobre el bien, tambi\u00e9n ordenar\u00e1 a la\nOficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos que efect\u00fae el respectivo registro a nombre de los dos, aun cuando\nel c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente no hubiera comparecido al proceso\u201d. (Negrillas y subrayas\npor fuera del texto original).\n\nSe ordenar\u00e1 a la Defensor\u00eda del Pueblo Regional Urab\u00e1 de esta municipalidad brinde asesor\u00eda jur\u00eddica y\nnombre apoderado judicial a los hijos de la se\u00f1ora LUZ NANCI L\u00d3PEZ CORREA (Q.E.P.D.), con el fin de que\ninicien el proceso de repartici\u00f3n de la masa sucesoral, a causa del fallecimiento de la misma.\n\nConsideraciones Finales.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 20 de 25\n\f", "page22": "e 20%,\n\ne e\na S >): JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nY ye ESPECIALIZADO\nES EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\ndela Judicatura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nidentificada con C.C. 8.335.983, y adem\u00e1s los represente juridicamente y lleve a cabo el respectivo tr\u00e1mite\nnotarial si todos los herederos est\u00e1n de acuerdo, o en su defecto el proceso judicial.\n\nPara el inicio del cumplimiento de estas \u00f3rdenes, la DEFENSOR\u00cdA DEL PUEBLO - REGIONAL URAB\u00c1 contar\u00e1\ncon un t\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas, y deber\u00e1 rendir informes Bimensuales sobre la asesor\u00eda y actuaciones\nadelantadas en favor de la restituida y su n\u00facleo familiar,\n\nS\u00c9PTIMO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Apartad\u00f3\n\n \n\n- \u2014 El registro de la sentencia en el respectivo folio de matr\u00edcula inmobiliaria de conformidad con el literal\nC del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, aplicando el criterio de gratuidad se\u00f1alado en el par\u00e1grafo 1\ndel art\u00edculo 84 Ib\u00eddem.\n\n- \u2014 Que inscriba la declaraci\u00f3n de pertenencia de la que fue objeto el predio restituido, para lo cual\ndeber\u00e1 abrir un Nuevo Folio De Matr\u00edcula Inmobiliaria.\n\n- Registrar el Desenglobe y/o Divisi\u00f3n Material dispuesta para el predio que se restituye, y que se\nencontrara al interior del predio de mayor extensi\u00f3n llamado VILLA PATRICIA identificado con c\u00e9dula\ncatastral No. 1722002000000200027000000000 y con matr\u00edcula inmobiliaria No, 008-6455 de la Oficina\nde Instrumentos P\u00fablicos de Apartad\u00f3, ubicado en la vereda \u201cGuapa Le\u00f3n\u201d del Corregimiento\n\u201cBarranquillita\u201d, Municipio de Chigorod\u00f3 (Antioquia).\n\n- La cancelaci\u00f3n de todo gravamen, limitaciones de dominio, t\u00edtulo de tenencia, arrendamiento,\n\nfalsas tradiciones, medidas cautelares, y dem\u00e1s anotaciones que se encuentren registradas con\nposterioridad al abandono de conformidad con el literal d. del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n\n- \u2014 Como medida de protecci\u00f3n, la restricci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 101 de la ley 1448 de 2011,\n\nconsistente en la prohibici\u00f3n de transferir el predio objeto de restituci\u00f3n por acto entre vivos a ning\u00fan\nt\u00edtulo durante los dos a\u00f1os siguientes a la entrega del predio, contados a partir de la misma.\n\n- La inscripci\u00f3n en el respectivo folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria de las medidas de protecci\u00f3n\npatrimonial previstas en la Ley 387 de 1997, siempre y cuando est\u00e9n de acuerdo con esta inscripci\u00f3n\n\nla(s) v\u00edctimas a quien le sea restituida la parcela.\n\nPara el cumplimiento de lo anterior, dispone del t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas, siguientes a la notificaci\u00f3n de la\npresente decisi\u00f3n; DEBIENDO remitir a este Despacho copia del certificado de tradici\u00f3n que permita dar cuenta\nde todas las anotaciones ordenadas.\n\nOCTAVO: DECRETAR la NULIDAD ABSOLUTA del negocio jur\u00eddico de compraventa respecto de la\n\nposesi\u00f3n material, entre el se\u00f1or conocido como \u201cPambele\u201d, y el solicitante Jos\u00e9 Ad\u00e1n Echavarria Giraldo, y\ncomo consecuencia de ello queda declarada su inexistencia.\n\nNOVENO: ORDENAR a la Alcald\u00eda del Municipio de chogorod\u00f3, para que, a trav\u00e9s de su Secretaria de Salud,\nse le preste los servicios de salud que requieran tanto al solicitante como los dem\u00e1s miembros del grupo familiar,\ny de esta manera garantizarles una atenci\u00f3n integral. Lo anterior, DEBER\u00c1 realizarlo en el t\u00e9rmino de quince\n(15) d\u00edas, contados a partir de la notificaci\u00f3n de la presente sentencia.\n\n \n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 23 de 25\n\f", "page17": "JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\nESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\n\n \n\nConsejo Superior\nde la Judicatura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nindicando las caracter\u00edsticas que lo determinen y distingan; y en ese sentido, guardando plena observancia de\nlo evidenciado en el trabajo t\u00e9cnico de georreferenciaci\u00f3n surtido por los funcionarios competentes de la URT y\nel trabajo de campo efectuado en el predio por el IGAC, se proceder\u00e1 a revalidar su individualizaci\u00f3n, indicando\nla Informaci\u00f3n general del solicitante y ubicaci\u00f3n del predio; Informaci\u00f3n catastral; Informaci\u00f3n respecto\na las afectaciones; Informaci\u00f3n sobre la cabida superficiaria, linderos y colindancias; Informaci\u00f3n sobre\ncoordenadas: :\n\n  \n    \n     \n \n \n\n \n\n \n\n        \n     \n\n  \n   \n  \n   \n\n    \n   \n    \n    \n   \n\nTIPO\nINOMBRE\nDEL\nPREDIO\nRural / Villa\nPatricia\n\n\u00c1REA NOMBRE RELACION\nPREDIO | DEL JURIDICA\nSOLICITA | TITULAR EN | CON EL\nDO CATASTRO | PREDIO\n9580 11 | Jorge Eliecer | Propietario\nmts? Marin Inscrito\n\nFOLIO\nMAT.\nINMOBILIARIA\n\nDE | CEDULA | \u00c1REA PREDIO DE MAYOR\n\nCATASTRAL | EXTENSI\u00d3N\n\n    \n\n         \n       \n   \n      \n  \n \n\n \n    \n \n  \n\n   \n   \n      \n\n      \n      \n   \n\n \n\n12 Hect\u00e1reas y 5307 mts?\n\n      \n      \n  \n \n  \n\n008-6455 05-172-2-002-\n\n \n\n \n\n    \n\n000-0002- Montoya\n00027\nCOORDENADAS PLANAS COORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS\n\n        \n\nNORTE LATITUD (**\")\n\n   \n\nLONG (?*\")\n\n     \n\n \n\n \n\n     \n\n1324236,377\n\n   \n\n715293,669\n\n  \n\n7*31' 14,068\" N 76\"39' 22,553\" W\n\n    \n\n \n\n      \n\n \n\n \n\n   \n\n1324149,303 715345,923 731\" 11,246\" N 76*39' 20,834\" W\n\n731 11,886\" N 76*39' 17,585\" W\n\n731\" 12,281\" N 76*39 18,021\" W\n\n        \n       \n\n   \n   \n\n  \n\n1324168,403 715445,743\n\n  \n\n \n\n    \n\n \n\n  \n\n1324180,624 715432439\n\n \n\n      \n\n \n\n \n\n     \n\n1324214,664 715413,596 731\" 13,384\" N\n\n   \n\n7639 18,641\" W\n\n    \n\n   \n\n   \n\n    \n\n \n\n1324221,002 715380,463 731\" 13,584\" N 76*39' 19,722\" W\n\n     \n   \n\n \n\n      \n\n    \n\n \n\n     \n \n\n1324280,164 715344,369 731\" 15,501\" N 76*39' 20,910\" W\n\n \n\n \n \n  \n\nLINDEROS Y COLINDANCIAS\n\n \n\n \n \n\nPartiendo desde el punto 51508 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n Nororiente, hasta llegar al punto 51507 con distancia\nde 66,9m y como colindante el predio de IVAN BENITEZ.\n\n \n  \n \n\n \n\nORIENTE Partiendo desde el punto 51507 en linea quebrada que pasa por los puntos v02, v01 en direcci\u00f3n suroccidente,\nhasta llegar al punto 51510 con distancia 159,4m y con lindero del CA\u00d1O VIEJO ESTEBAN.\n\n   \n  \n \n\nPartiendo desde el punto 51510 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n suroccidente, hasta llegar al punto 51509 con\ndistancia 101,6 y con lindero del predio de ISMAEL MENA.\n\n \n\nOCCIDENTE Partiendo desde el punto 51509 en linea recta en direcci\u00f3n Noroccidente, hasta llegar al punto 51508 con una\ndistancia de 101,5m y como colindante el predio de CARLOS HIGUITA.\n\n \n\n \n\n \n\nEn cuanto a la ubicaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del predio objeto de presente proceso de restituci\u00f3n, hay plena\ncoincidencia en lo plasmado en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria y el informe t\u00e9cnico predial, por lo que sobre\nesto aspecto no habr\u00e1 necesidad de discusi\u00f3n.\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 18 de 25\n\f", "page8": "AU,\n\npa Xx\nz 0) JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\n% 7] ESPECIALIZADO\ne eo EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\nde la Judicatura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nEn raz\u00f3n a todo ello, al caracterizar la identificaci\u00f3n de los agentes colectivos responsables del abandono de\ntierras en los municipios colombianos, para el municipio de Chigorod\u00f3 en el periodo comprendido entre el a\u00f1o\nde 1996 hasta 2007, fueron en primer lugar, (1996-1999), las Autodefensas Campesinas de C\u00f3rdoba y Uraba\nAccu; en segundo lugar, (2000-2003), se les denominaba simplemente como \"paracos\", y en el a\u00f1o 2004, se\npresentaron como Bloque Elmer C\u00e1rdenas pero tambi\u00e9n como Bloque bananero; ya en 2005 y 2006, se\nautodenominaron \u00fanicamente como Bloque Elmer C\u00e1rdenas*,\n\nContexto de Violencia espec\u00edfico en la Vereda Guapa Le\u00f3n.\n\nPara el caso espec\u00edfico de la vereda Guapa Le\u00f3n, Corregimiento de Barranquillita, Municipio de Chigorod\u00f3, las\nACCU son continuamente referenciados como responsables de masacres y despojos; se han registrado\ndiversos hechos victimizantes sobre parceleros de la vereda Guapa Le\u00f3n a; como se muestra en uno de los\nejercicios de la linea de tiempo desarrollada por el \u00e1rea social de la URT \u2014 Territorial Antioquia\", que se cita a\ncontinuaci\u00f3n:\n\n\"(...) Aproximadamente entre el a\u00f1o 1994 y 1995, se empez\u00f3 la violencia fuerte en las veredas de Guap\u00e1,\nBarranquillita y otras m\u00e1s, primero empezaron matando de a uno, y despu\u00e9s mataban mucha gente casi diario,\neran los paramilitares los que estaban haciendo presencia por all\u00ed y su frase m\u00e1s com\u00fan era \u201cque ellos iban a\nacabar hasta con el nido de la perra\u201d. Sin embargo, los primeros que entraron por all\u00e1 fue el ej\u00e9rcito, andaban\nbuscando armas, que supuestamente estaban escondidas en unas fincas, pero no hallaron nada y dijeron \u201cque\ncuando entraran los otros, ellos si los iban hacer hablar, el ej\u00e9rcito sali\u00f3 de la vereda y a los pocos d\u00edas entraron\nlos paramilitares. A principio del a\u00f1o 1996, empezaron a matar fuertemente a los vecinos y conocidos de la\nvereda Guap\u00e1 Le\u00f3n. Una noche llegaron los paramilitares a la vereda El Dos con una lista, donde vivian; Jaime\ny otro se\u00f1or de apellido..., se los llevaron y luego aparecieron muertos (...)'15.\n\n*(...) Como a mediados del a\u00f1o 97 lleg\u00f3 una patrulla del ej\u00e9rcito y muy amables hablaron con mi pap\u00e1 y a lo\n\u00faltimo le dijeron bueno con nosotros no hay problema, pero ac\u00e1 tienen otros, en esto ya llegaron y cogieron y\nse despidieron y se fueron y todo lo que le dijeron a mi pap\u00e1, a la semana siguiente lleg\u00f3 un grupo de\nparamilitares y le dijeron a mi pap\u00e1 bueno, ustedes los que est\u00e1n en esta vereda y tienen m\u00e1s de 5 a\u00f1os deben\nde ir dejando esta vereda, mi pap\u00e1 les dijo \u00bfporque? No es que porque muchos de ustedes son apoyadores de\nla guerrilla; y mi pap\u00e1 a partir de ah\u00ed, ya se fue y ya no volvi\u00f3 y en verdad a los d\u00edas empezaron fue con ellos...\nyo me qued\u00e9 ah\u00ed, nunca tuve problemas con ellos, el delito m\u00e1s grande que yo hac\u00eda era jugar futbol, trabajar y\nJugar futbol (...) a finales de octubre, ven\u00eda de trabajar iba a almorzar y cuando iba llegando a la casa me sali\u00f3\nun joven, me dijo oiga: -todo esto lo van a comprar, y yo le dije: -no es que nosotros no estamos vendiendo; -\npero todo esto lo van a comprar, entonces cuando dije: -no vamos a vender porque esta es la comida de la\nfamilia, me dijo: -tiene 3 condiciones para vender: Vende barato, se va, o lo matamos, no le pare bolas a eso.\nEl 9 de diciembre a las 6 de la ma\u00f1ana, yo estaba limpiando un ma\u00edz con hijo y un hermano, cuando me dijeron:\nv\u00e1yase que lo van a matar. Lo vienen a matar, el susto m\u00e1s grande de mi vida fue ese, yo me vol\u00e9 y all\u00e1 qued\u00f3\nuna hermana m\u00eda, alas 9 de la ma\u00f1ana llegaron 5 paramilitares en una camioneta\u201d. (Testimonio de una habitante\nde la regi\u00f3n) (...).\u201d16.\n\n14 Identificaci\u00f3n de los agentes colectivos responsables del abandono de tierras en los municipios colombianos. SERIE:\nDOCUMENTOS DE TRABAJO - PPTPPD - Junio de 2009. Consultoria realizada por Alejandro Reyes, con la colaboraci\u00f3n de Liliana\nDuica Amaya y An\u00edbal Pedraza, para el Proyecto Protecci\u00f3n de Tierras y Patrimonio de la Poblaci\u00f3n Desplazada, de ACCION SOCIAL.\n\n15 (http:/www.semana.com/nacion/articulo/elhombre-cerebro-paraeconomia/255742-3).\n\n16 (Testimonio de una habitante de la regi\u00f3n).\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 9 de 25\n\f", "page23": "iS\nz , : JUZGADO SEGUNDO DE DESCONGESTION CIVIL DEL CIRCUITO SGC\n+ E ESPECIALIZADO\nrl EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE APARTAD\u00d3\nConsejo Superior\n\nde la Judicatura SENTENCIA 0008 de 2017\n\nRadicado No. 05045312100120160173200\n\nD\u00c9CIMO: ORDENAR al Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA) y a la Unidad Administrativa Especial para\nla Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a V\u00edctimas, que ingrese tanto al restituido solicitante JOS\u00c9 AD\u00c1N\nECHAVARR\u00cdA GIRALDO, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 8.335.983, como a su n\u00facleo familiar,\nhijos, CLAUDIA PATRICIA ECHAVARR\u00cdA L\u00d3PEZ, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n1.038.333.064, CARLOS MAURICIO ECHAVARR\u00cdA L\u00d3PEZ, identificado con c\u00e9dula n\u00famero 1.038.334.159, y\na su sobrina FAISSURY ANDREA ECHAVARR\u00cdA GIRALDO, identificada con c\u00e9dula n\u00famero 1.038.337.913, si\nas\u00ed lo quieren y disponen, sin costo alguno para ellos, a los programas de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica y\nproyectos especiales para la generaci\u00f3n de empleo rural y urbanos que tengan implementados, de acuerdo a\nsu edad, preferencias, grado de estudios y oferta acad\u00e9mica, garantiz\u00e1ndoles, a su vez, que efectivamente sean\nreceptores del subsidio que el SENA otorga a sus estudiantes de los fondos obtenidos por los aportes\nparafiscales y contribuciones que conforman su patrimonio conforme lo estable el art\u00edculo 30 de la Ley 119 de\n1994. Disponiendo para ello con el t\u00e9rmino de un (1) mes, contados a partir de la notificaci\u00f3n de la presente\nsentencia.\n\nD\u00c9CIMO PRIMERO: ORDENAR al Banco Agrario que en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 45 del decreto 4829 de 2011,\nse priorice la entrega de subsidios de vivienda rural en favor del se\u00f1or JOS\u00c9 AD\u00c1N ECHAVARR\u00cdA GIRALDO,\ny de su fallecida c\u00f3nyuge LUZ NANCI L\u00d3PEZ CORREA); entendida en beneficio de la masa sucesoral de \u00e9sta\n\u00faltima. Debiendo para ello la UAEGRTD \u2014 Antioquia, incluir a los beneficiarios dentro de un listado que los\nvincule al programa estrat\u00e9gico, de acuerdo con el convenio interadministrativo, para que el Banco Agrario\naplique el subsidio VIS, y de manera inmediata, sin dilaci\u00f3n alguna otorgue a estos los subsidios a fin de obtener\nuna vivienda en el predio restituido. Para lo cual contar\u00e1 con el t\u00e9rmino de un (1) mes, contados a partir de la\nnotificaci\u00f3n de la presente sentencia.\n\nD\u00c9CIMO SEGUNDO: ORDENAR a las FUERZAS MILITARES DE COLOMBIA y a LA POLIC\u00cdA NACIONAL\npara que acompa\u00f1en y colaboren en la diligencia de entrega material del bien a restituir, brindando la seguridad\npara la diligencia, adem\u00e1s de la requerida para el efectivo retorno y permanencia de los propietarios en el predio\nque se orden\u00f3 restituir, ubicada en el ubicado en la vereda \u201cGuapa Le\u00f3n\u201d del Corregimiento \u201cBarranquillita\u201d,\nMunicipio de Chigorodo, Departamento de Antioquia. Para el referido acompa\u00f1amiento permanente de las\npersonas retornadas al predio restituido se deber\u00e1 brindar seguridad con presencia permanente del Ej\u00e9rcito\nNacional, Policia Emcar y revistas frecuentes al predio que se restituye por parte de este \u00faltimo. Of\u00edciese por\nsecretar\u00eda lo aqu\u00ed ordenado anexando copia del fallo y los datos que se tengan sobre los restituidos,\ncomunic\u00e1ndoles que dicha informaci\u00f3n no podr\u00e1 ser divulgada en perjuicio de su seguridad.\n\nD\u00c9CIMO TERCERO: OFICIAR al Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica para que informe qu\u00e9 medidas\nconsidera acordes con el contexto de violencia sufrido en la zona que materialicen los fines de \u00e9ste componente\nde la reparaci\u00f3n pueden llevarse a cabo en el Municipio de Turbo, e indiquen una fecha tentativa en que se\npodr\u00e1 llevar a cabo el acto de reconocimiento a las v\u00edctimas. Componente de la reparaci\u00f3n para el cual se\ninvolucra tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de la Unidad de V\u00edctimas y del Municipio de Turbo a trav\u00e9s de la entidad\nque estime competente.\n\nD\u00c9CIMO CUARTO: ORDENAR a la oficina de Catastro Departamental de Antioquia, que en el t\u00e9rmino de un (1)\nmes realice la actualizaci\u00f3n de sus Registros Cartogr\u00e1ficos y Alfa Num\u00e9ricos, atendiendo la individualizaci\u00f3n e\nidentificaci\u00f3n del predio y/o Parcela restituida, acorde con los levantamientos topogr\u00e1ficos y los informes t\u00e9cnicos\ncatastrales anexos en la demanda. El t\u00e9rmino anterior se contar\u00e1 a partir de la Calificaci\u00f3n realizada que reciba\nde la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Turbo en relaci\u00f3n con \u00e9sta sentencia y el \u00fanico predio\nrestituido.\n\n\u201cSe ordenar\u00e1 a la Secretaria de Hacienda del Municipio de Turbo, para que proceda a realizar las acciones\ntendientes a garantizar el alivio de exoneraci\u00f3n de pasivos que se tenga por concepto de impuesto predial y\n\nC\u00f3digo: FRT - 015 Versi\u00f3n: 02 Fecha: 10-02-2015 P\u00e1gina 24 de 25\n\n \n\f"}