{"page5": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\n\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\n \n\nSEGUNDA: ATENDER con prelaci\u00f3n la solicitud aqu\u00ed elevada, dado que se trata\nde una mujer victima del conflicto armado, con fundamento en los art\u00edculos 114 y\n115 de la Ley 1448 de 2011.\n\nTERCERA: Dada la especialidad del caso, y de no presentarse oposici\u00f3n dentro de\nla etapa judicial, solicito se prescinda del t\u00e9rmino de la etapa probatoria, al tenor\nde lo dispuesto en el inciso 4\u201d del articulo 88 de la Ley 1448 de 2011, y en\nconsecuencia, proceda a dictar sentencia.\n\nCUARTA: ORDENAR la suspensi\u00f3n de los procesos declarativos, sucesorios,\nejecutivos, divisorios, de deslinde y amojonamiento, y, abreviados que se\nhubieran iniciado ante la justicia ordinaria en relaci\u00f3n con el predio cuya\nrestituci\u00f3n se solicita, as\u00ed como los procesos notariales y administrativos que\nafecten el predio, salvo el proceso de expropiaci\u00f3n, de conformidad con lo\ndispuesto en el literal c) del art\u00edculo 86 de la Ley 1448 del 2011.\n\nIDENTIFICACION DEL SOLICITANTE Y DE SU NUCLEO FAMILIAR\n\nNombres : ORFANIS\nApellidos : MANCILLA SANDOVAL\nIdentificaci\u00f3n: CC N\u201d 34.604.798\n\nActualmente el n\u00facleo se encuentra as\u00ed:\n\nCompa\u00f1ero permanente :\n\nJOSE FLAVIO BALANTA BALANTA\nIdentificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda N* 6.398.963.\n\nHIJAS:\n\nSTEPHANY MANCILLA SANDOVAL, C.C. 1.062.309.897\nKAREN DAYANA DIAZ MANCILLA, C.C. 1006.234.283.\nQUEYLA YULIETH DIAZ MANCILLA , C.C. 1.006.234.282.\nNIETO:\n\nDYLAN FELIPE MANCILLA SANDOVAL, 1.062.316.720.\n\nTR\u00c1MITE JUDICIAL DE LAS SOLICITUD:\n\n \n\n+ Mediante auto interlocutorio N\u201d 361 de fecha 15/09/2017, el despacho\nresuelve admitir la solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras\nincoada por el Dra. GINNA LORENA APRAEZ IPPOLITO, adscrita a la\nUNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTION DE RESTITUCION DE\nTIERRAS despojadas territorial CAUCA, en representaci\u00f3n de la se\u00f1ora\nORFANIS MANCILLA SANDOVAL y su n\u00facleo familiar, respecto del\ninmueble denominado LOMITAS SUR, ubicado en la vereda del mismo\nnombre, del Municipio de Santander de Quilichao Cauca.\n\nOportunamente dentro del proceso se notific\u00f3 a cada una de las partes, se\nefectuaron las publicaciones y las dem\u00e1s medidas que prescribe el art\u00edculo 86 de\nla ley 1448 de 2011.\n\f", "page2": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\n \n\nSantander de Quilichao -Cauca, para su correspondiente inscripci\u00f3n.\n\nTERCERA: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos del\nCirculo Registral de Santander de Quilichao -Cauca, inscribir la sentencia en los\nt\u00e9rminos se\u00f1alados en el literal c) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, en el\nfolio de matr\u00edcula No. 132-62132, aplicando el criterio de gratuidad al que se\nrefiere el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de 2011.\n\nCUARTA: Una vez recibida la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n emitida por la Agencia\nNacional de Tierras (ANT), ORDENAR su inscripci\u00f3n a la Oficina de Instrumentos\nP\u00fablicos del Circulo Registral de Santander de Quilichao -Cauca en el folio de\nmatricula No. 132-62132, aplicando el criterio de gratuidad al que se refiere el\npar\u00e1grafo 1\u201d del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de 2011.\n\nPretensiones complementarias\nALIVIO PASIVOS:\n\nPara lograr la efectividad de las medidas que acompa\u00f1an el derecho fundamental\na la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n, se solicita al Despacho:\n\nORDENAR al Concejo Municipal y a la Alcald\u00eda Municipal de Santander de\nQuilichao -Cauca, dar aplicaci\u00f3n al Acuerdo que se suscriba en relaci\u00f3n a la\ncondonaci\u00f3n y exoneraci\u00f3n del impuesto predial unificado del predio de\npropiedad de las v\u00edctimas del conflicto armado en el Municipio, seg\u00fan\ncorresponda de acuerdo a las pruebas aportadas.\n\nORDENAR al Fondo de la UAEGRTD, aliviar las deudas que por concepto de\nservicios p\u00fablicos domiciliarios de acueducto, alcantarillado y energ\u00eda el\u00e9ctrica,\nque sus representados adeuden a las empresas prestadoras de los mismos, por el\nno pago de los periodos correspondientes al tiempo trascurrido entre la fecha del\nhecho victimizante y la sentencia de restituci\u00f3n de tierras.\n\nORDENAR al Fondo de la UAEGRTD, aliviar por concepto de pasivo financiero la\ncartera que sus representados tengan con entidades vigiladas por la\nSuperintendencia Financiera de Colombia, causadas entre la fecha del hecho\nvictimizante y la sentencia de restituci\u00f3n de tierras, siempre y cuando la deuda\ntenga relaci\u00f3n con el predio a restituirse.\n\nPROYECTOS PRODUCTIVOS\n\nORDENAR a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas que incluya por una sola vez a mi representada junto a su\nn\u00facleo familiar, en el programa de proyectos productivos, para dicho efecto y en\natenci\u00f3n a que el inmueble a restituir solo corresponde a 311 M2, ord\u00e9nese el\narrendamiento de un predio en la vereda de Lomitas Sur - Santander de\nQuilichao -Cauca, para que una vez sea verificada la entrega o el goce material\ndel predio objeto de la presente solicitud, a efectos de que implemente la creaci\u00f3n\nde proyectos productivos y se brinde la asistencia t\u00e9cnica correspondiente,\nteniendo en cuenta, por una parte, la vocaci\u00f3n y el uso racional del suelo, as\u00ed\ncomo sus posibles afectaciones, y por otra, las actividades que desarrolla la\npoblaci\u00f3n beneficiada, con el fin de asegurar su restablecimiento econ\u00f3mico.\n\nORDENAR al SENA el desarrollo de los componentes de formaci\u00f3n productiva, en\n\n3\n\f", "page15": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\n \n\nrestablecimiento de los derechos conculcados a trav\u00e9s de los principios b\u00e1sicos de\nla justicia transicional, \u201cverdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n\u201d.\n\nLA RESTITUCI\u00d3N CON VOCACI\u00d3N TRANSFORMADORA\n\nLa restituci\u00f3n de tierras dentro del marco de la ley 1448, es una forma de\nreparaci\u00f3n en favor de las v\u00edctimas, y obvio concluir que la restituci\u00f3n material\no jur\u00eddica de los predios, mir\u00e1ndola independientemente, no genera el\ncumplimiento de los fines de la justicia transicional y de la corresponsabilidad\nestatal, por ello, a la restituci\u00f3n de Tierras reglada en la ley en cita, debe\nindudablemente a\u00f1ad\u00edrsele un concepto tra\u00eddo del derecho internacional y que\nha evolucionado como lo es la \u201cvocaci\u00f3n Transformadora\u201d.\n\nQue significa \u201cvocaci\u00f3n transformadora\u201d es el proceso de transici\u00f3n para\nempezar a reconstruir el tejido social que se vio afectado como consecuencia del\nconflicto armado que se vive en nuestro pa\u00eds, buscando para ello el\ncumplimiento de varios fines u objetivos, entre ellos, la reparaci\u00f3n integral de los\nda\u00f1os causados a las v\u00edctimas, as\u00ed lo regla la ley 1448 de 2011: \"Las v\u00edctimas\ntienen derecho a ser reparadas de manera adecuada, diferenciada,\ntransformadora y efectiva por el da\u00f1o que han sufrido como consecuencia de las\nviolaciones de que trata el art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de 2011. La reparaci\u00f3n\ncomprende las medidas de restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n\ny garant\u00edas de no repetici\u00f3n, en sus dimensiones individual, colectiva, material,\nmoral y simb\u00f3lica. Cada una de estas medidas ser\u00e1 implementada a favor de la\nv\u00edctima dependiendo de la vulneraci\u00f3n en sus derechos y las caracter\u00edsticas del\nhecho victimizante\" (Subraya el despacho) (art\u00edculo 25 ley 1448 de 2011).\n\nIgualmente, internacionalmente, se conmina por la Corte Interamericana de\nDerechos Humanos, a que \"las reparaciones deben tener una vocaci\u00f3n\ntransformadora de dicha situaci\u00f3n, de tal forma que las mismas tengan un. efecto\nno solo restitutivo sino tambi\u00e9n correctivo. En este sentido, no es admisible una\nrestituci\u00f3n a la misma situaci\u00f3n estructural de violencia y discriminaci\u00f3n.\" (\"La\nCorte recuerda que el concepto de \"reparaci\u00f3n integral\" (restitutio in integrum) implica\nel restablecimiento de la situaci\u00f3n anterior y la eliminaci\u00f3n de los efectos que la\nviolaci\u00f3n produjo, as\u00ed como una indemnizaci\u00f3n como compensaci\u00f3n por los da\u00f1os\ncausados. Sin embargo, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n estructural\nen la que se enmarcan los hechos ocurridos en el presente caso y que fue reconocida\npor el Estado (supra p\u00e1rrs. 129 y 152), las reparaciones deben tener una vocaci\u00f3n\ntransformadora de dicha situaci\u00f3n, de tal forma que las mismas tengan un efecto no\nsolo restitutivo sino tambi\u00e9n correctivo. En este sentido, no es admisible una\nrestituci\u00f3n a la misma situaci\u00f3n)\n\nSiendo as\u00ed, es claro que se deben acompa\u00f1ar a la decisi\u00f3n de restituci\u00f3n de\ntierras, medidas de tipo complementario que busquen excluir las condiciones en\nque viv\u00edan los reclamantes y que permitieron o facilitaron su victimizaci\u00f3n y que\ngaranticen su vida digna y la de su n\u00facleo familiar.\n\nPor ello, la restituci\u00f3n debe ser interpretada m\u00e1s all\u00e1 del restablecimiento\njur\u00eddico y material de los desplazados para con el predio solicitado, esa\nconcepci\u00f3n es muy limitada pues tal derecho reconocido debe abarcar un\nconcepto mucho m\u00e1s amplio, en \u00e9l se deben incluir decisiones y soluciones\nfundamentales de reconocimiento Constitucional que permitan la\nmaterializaci\u00f3n de la garant\u00eda de no repetici\u00f3n y la superaci\u00f3n del estado de\ncosas inconstitucionales que en su momento fue reprochado por la Corte\n\n16\n\f", "page11": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\n \n\nderechos en las relaciones entre las personas\" (CORTE CONSTITUCIONAL\nSentencia C 1199 de 2008) .\n\nBasado en lo anterior, la CIDH ha manifestado que los pa\u00edses desconocen dichos\nlineamientos cuando satisfacen \u00fanicamente la obligaci\u00f3n pecuniaria, incurriendo\nde \u00e9sta manera en normas y pr\u00e1cticas infractoras de la convenci\u00f3n, en la medida\nen que el imperativo de la indemnizaci\u00f3n va mucho m\u00e1s all\u00e1 del resarcimiento\nmonetario al comprender medidas correctivas que exigen la implementaci\u00f3n de la\noferta institucional para descartar cualesquiera factor que nuevamente amenace\ncon la repetici\u00f3n de los hechos que dieron lugar a la masiva vulneraci\u00f3n de los\nderechos humanos, tal como ha sido reafirmado por la Corte Constitucional al\ndecir '(...) las medidas de protecci\u00f3n de los derechos dictadas por la Corte\nInteramericana adquieren una dimensi\u00f3n objetiva: tienen, de un lado, un matiz\nesclarecedor de la verdad as\u00ed como enaltecedor de las v\u00edctimas y, de otro, un tinte\npreventivo, esto es, enderezado a que los Estados adopten las medidas\n\nindispensables para garantizar que las pr\u00e1cticas desconocedoras de los derechos\nno se volver\u00e1n. a repetir\"l CORTE CONSTITUCIONAL. Sentencia T 576 de 2008).\n\nBajo \u00e9ste postulado se tiene que las sentencias en favor de las v\u00edctimas de\ndesplazamiento se encuentran evocando de forma permanente, principios sobre\nla restituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio de los refugiados y las personas\ndesplazadas (Principios Pinheiro), el protocolo adicional a los Convenios de\nGinebra del 12 de agosto de 1949, la declaraci\u00f3n Universal de los Derechos\nHumanos y la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, el\nPacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, la Convenci\u00f3n Americana\nsobre Derechos Humanos y la Declaraci\u00f3n de San Jos\u00e9 sobre refugiados y\npersonas desplazadas, todos ellos incorporados a nuestro ordenamiento jur\u00eddico\npor efecto del bloque de constitucionalidad.\n\nConclusi\u00f3n a lo anterior podemos expresar que son pilares fundamentales para la\njusticia transicional de restituci\u00f3n de tierras , nuestra ley interna ( ley 1448 de\n2011), las decisiones internacionales sobre la materia y los diferentes tratados\nque forman parte integrante de nuestra constituci\u00f3n, pues de lo que se trata es\nde que las medidas que se adopten en el desarrollo del mismo, busquen superar\nobst\u00e1culos hist\u00f3ricos que han impedido satisfacer derechos de las v\u00edctimas y que\ndichas decisiones puedan estar claramente sustentadas conforme al\nordenamiento internacional.\n\nLA ACCION DE RESTITUCION DE TIERRAS EN COLOMBIA\n\n \n\nEn la ley 1448 de 2011, y para efectos de la efectividad de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n\nde tierras, que es el mecanismo id\u00f3neo para la protecci\u00f3n de derechos\nfundamentales conculcados por el conflicto armado interno, se han reglado como\nprincipios b\u00e1sicos de la misma, los siguientes:\n\n1. Preferente. La restituci\u00f3n de tierras, acompa\u00f1ada de acciones de\napoyo pos restituci\u00f3n, constituye la medida preferente de reparaci\u00f3n.\nintegral para las v\u00edctimas.\n\n2. Independencia. El derecho a la restituci\u00f3n de las tierras es un\nderecho en s\u00ed mismo y es independiente de que se haga o no el\nefectivo el retorno de las v\u00edctimas a quienes les asista ese derecho.\n\n3. Progresividad. Se entender\u00e1 que las medidas de restituci\u00f3n\ncontempladas en la presente ley tienen como objetivo el de propender\n\n12\n\f", "page1": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\nabandonar la regi\u00f3n so pena de atentar contra su vida y la de sus familiares,\nraz\u00f3n que genera su desplazamiento .\n\nSe ubica en el municipio de CALOTO CAUCA, donde intenta rehacer su vida con\nsus hijas, e inicia una nueva relaci\u00f3n sentimental con el se\u00f1or JOSE FLAVIO\nBALANTA, ah\u00ed inicia a comercializar alimentos, pero la violencia se vuelve a\npresentar en este municipio, conllevando nuevamente temor en ella y decidiendo\nretornar nuevamente a su predio en lomitas sur, con su n\u00facleo familiar y sin\nacompa\u00f1amiento estatal, esto para el a\u00f1o 2010, cuando los grupos paramilitares\nse hab\u00edan desmovilizado.\n\nTras el retorno encuentra el predio en total abandono, la casa totalmente\ndestruida, que gener\u00f3 que fuese tumbada y reconstruida una nueva vivienda,\ncontinuando la explotaci\u00f3n del predio, actualmente vive en el predio con su\ncompa\u00f1ero permanente y sus tres hijas Keila, Karen, Stefany y su nieto Dilan\nFelipe de dos (2) a\u00f1os de edad.\n\nNecesario es aclarar, que en la etapa administrativa se confirm\u00f3 que el predio\ncarece de tradici\u00f3n jur\u00eddica y corresponde a un bien BALDIO, raz\u00f3n que motivo a\nque fuese ordenada la apertura de folio de matricula inmobiliaria, anotando eso si\nque catastralmente est\u00e1 inmerso en otro predio de mayor extensi\u00f3n.\n\nRELACION JURIDICA DE LOS BIENES OBJETO DE RESTITUCION:\n\nAl no existir tradici\u00f3n jur\u00eddica, demostrada, sobre el bien objeto de restituci\u00f3n y\nacudiendo a la facultad legal que la Normatividad le otorga a la UNIDAD DE\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS, se orden\u00f3 apertura de folio de matr\u00edcula inmobiliaria\na nombre de la naci\u00f3n (132-62132), lo que lleva a presumir que estamos en\npresencia de un bien bald\u00edo y ello lleva a colegir, para efectos de formalizaci\u00f3n\nque la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la solicitante para con el predio es la de OCUPANTE\nquien ejerci\u00f3 explotaci\u00f3n sobre el mismo desde el a\u00f1o 2000, hasta la fecha.\n\nPRETENSIONES\n\nPRETENSIONES PRINCIPALES\n\nPRIMERA: DECLARAR que la se\u00f1ora ORFANIS MANCILLA SANDOVAL,\nidentificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. 34.604.798 expedida en Santander de\nQuilichao -Cauca, y sus hijas KAREN DAYANA DIAZ, KEYLA DIAZ y STEFANY\nMANCILLA, son titulares del derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\nde tierras, en relaci\u00f3n con el predio descrito en el numeral 1.1 de la presente\nsolicitud, en los t\u00e9rminos de los art\u00edculos 3, 74 y 75 de la Ley 1448 de 2011.\n\nSEGUNDA: ORDENAR la formalizaci\u00f3n y restituci\u00f3n jur\u00eddica y/o material a favor\nde los se\u00f1ores ORFANIS MANCILLA SANDOVAL identificada con c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda No. 34.604.798 expedida en Santander de Quilichao -Cauca y sus\nhijas KAREN DAYANA DIAZ, KEYLA DIAZ y STEFANY MANCILLA, de un predio\nconocido como LOMITAS SUR, que hace parte de otro de mayor extensi\u00f3n,\nubicado en La Vereda del mismo nombre del Municipio de Santander de\nQuilichao - Cauca, individualizado e identificado como qued\u00f3 dicho en p\u00e1rrafos\nprecedentes, cuya extensi\u00f3n corresponde a O hect\u00e1reas, 311 mts2. En\nconsecuencia y previa sustracci\u00f3n del predio de mayor extensi\u00f3n, ORDENAR a la\nAgencia Nacional de Tierras (ANT) la adjudicaci\u00f3n del predio restituido, a favor de\nORFANIS MANCILLA SANDOVAL, y remitir de manera inmediata el acto\nadministrativo respectivo a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\n\n2\n\f", "page18": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nDE_ LA  RESTITUCION Y DE LAS MEDIDAS CON VOCACION\nTRANSFORMADORA:\n\nEn este ac\u00e1pite vamos a analizar y adoptar las decisiones de restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n de tierras, en consuno con las que obligan a una VOCACION\nTRANSFORMADORA, para con la solicitante ORFANIS MANCILLA SANDOVAL\ny su n\u00facleo familiar.\n\n1) Reconocer y formalizar la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la solicitante, para con el\npredio pedido en restituci\u00f3n, no hay duda que explot\u00f3 por un lapso\nsuperior a 15 a\u00f1os el predio, que lo ocup\u00f3, que vivi\u00f3 en \u00e9l y que el\npredio no tiene tradici\u00f3n jur\u00eddica, lo que hace concluir que estamos\nfrente a un predio Baldio, y ello lleva a confirmar que el despacho no\ntiene competencia para la formalizaci\u00f3n directa del mismo, ya que\nlegalmente dicha atribuci\u00f3n est\u00e1 en cabeza de la hoy AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS, raz\u00f3n por la cual, el despacho ordenar\u00e1 a\ndicha agencia, que basado en el an\u00e1lisis probatorio de esta sentencia en\nun lapso no superior a treinta d\u00edas, adjudique el predio plenamente\nidentificado y que trasluce bald\u00edo a favor de la se\u00f1ora ORFANIS\nMANCILLA SANDOVAL, identificada con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda N\u201d\n34.604.798 expedida en Santander de Quilichao, Cauca.\n\n2) No hay duda, basado en lo argumentado precedentemente, sobre la\nconvergencia de los requerimientos para ser titular y estar legitimada\npara ejercer la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras de la se\u00f1ora ORFANIS\nMANCILLA SANDOVAL, y ello genera, igualmente, que ella y su n\u00facleo\nfamiliar sea, sin duda alguna, VICTIMAS DEL CONFLICTO ARMADO\nINTERNO COLOMBIANO POR DESPLAZAMIENTO, y as\u00ed se reconoce,\npero en el legajo se tiene la prueba de la inscripci\u00f3n en el registro \u00fanico\nde v\u00edctimas de la solicitante y su n\u00facleo familiar por ello no se ordenar\u00e1\ndicho registro, tan solo se solicitar\u00e1 a la Unidad Administrativa Especial\npara la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, que en el t\u00e9rmino\nde diez (10) d\u00edas, contados a partir de la notificaci\u00f3n de la presente\nprovidencia, informe al despacho el estado de la solicitante, en cuanto a\nayudas humanitarias e indemnizaciones, de haberse dado, obtenido este\ninforme se adoptaran las decisiones necesarias acorde a la competencia\npost fallo que otorga al Juez el articulo 102 de la ley 1448 del 2011.\n\n3) ORDENAR oficiar al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, para\nque, incluya al solicitante y su n\u00facleo familiar, con acceso preferente, a\nlos programas de subsidio de vivienda RURAL, igualmente se les vincule\na los programas dise\u00f1ados para la atenci\u00f3n, consolidaci\u00f3n y\nestabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica para la poblaci\u00f3n desplazada y a los\ncuales puedan acceder debiendo informar a las v\u00edctimas para que si lo\nestiman conveniente puedan solicitar al Fondo para el Financiamiento\ndel Sector Agropecuario -FINAGRO- y/o al Banco de Comercio Exterior\nde Colombia S.A., BANCOLDEX, l\u00ednea o cupo especial de cr\u00e9dito para\nproyectos productivos o empresas de v\u00edctimas del conflicto armado\ninterno en Colombia.\n\n4) Se ordenar\u00e1 a la UNIDAD DE RESTITUCION DE TIERRAS, Previa\nconsulta con los solicitantes, adelanten las gestiones que sean\nnecesarias para que a trav\u00e9s de su programa de proyectos productivos y\ncon cargo al FONDO DE RESTITUCION, procedan a llevar a cabo la\nimplementaci\u00f3n de uno que se adecue de la mejor forma a las\n\n19\n\f", "page14": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\nExtractando los requisitos normativos para accionar en RESTITUCION O\nFORMALIZACION DE RESTITUCION DE TIERRAS, o estar legitimado para ello, y\ntrasladados al proceso por sentenciar, tenemos:\n\n1) Tener calidad de propietario, poseedor u ocupante del predio que se\nsolicita en restituci\u00f3n, para el caso en estudio y relacionado con el\nsolicitante confirmamos:\n\nInformalmente el padre de la solicitante le cedi\u00f3 el predio que reclama en\nrestituci\u00f3n, predio sobre el cual su padre ejerc\u00eda ocupaci\u00f3n desde vieja data,\ncesi\u00f3n que se hace efectiva en el a\u00f1o 2000, desde dicho momento inicia ella, y\nsus hijas, la explotaci\u00f3n del predio, con siembras de pan coger, para luego ser\nutilizado como vivienda, confirm\u00e1ndose que el predio solicitado, pese a que en\nc\u00e9dula catastral pertenece a otro predio de mayor extensi\u00f3n, no tiene tradici\u00f3n lo\nque genera que se trata de un bien bald\u00edo, ello derivo a que en cumplimiento de\nsus funciones legales la UNIDAD DE RESTITUCION DE TIERRAS, ordenara\napertura de folio a nombre de la naci\u00f3n, esto es, se encuentra demostrado que\nocup\u00f3 por un lapso superior a 15 a\u00f1os un predio que se presume bald\u00edo, y lo\nexplot\u00f3 en forma legal, ello lleva a la conclusi\u00f3n que estamos frente a una\nocupante de un bien bald\u00edo.\n\n2) Despojo o abandono de los predios como consecuencia directa de graves\nafectaciones a los Derechos Humanos y al Derecho Internacional\nHumanitario producido por el conflicto armado que vive el Pa\u00eds.\n\nComo se mencion\u00f3 en el contexto de violencia para las Veredas Lomitas, ubicadas\nen el Municipio de Santander de Quilichao - Cauca, existi\u00f3 presencia constante\nde grupos de autodefensas, Bloque Calima, al mando de HH, que se apoderaron\nde la regi\u00f3n y eran quienes ejerc\u00edan autoridad en dicha lugar, realizando\nasesinatos selectivos, toma de bienes inmuebles, y entre ellos la amenaza directa\npara contra la solicitante, a trav\u00e9s de un panfleto oblig\u00e1ndola en el a\u00f1o 2004 a\nabandonar el predio que ocupaba y explotaba, hasta el a\u00f1o 2010, fecha en que\nretorna por la desmovilizaci\u00f3n de este grupo ilegal.\n\nEste narrar factico, constituye de por s\u00ed solo, graves afectaciones al Derecho\ninternacional Humanitario y a los Derechos Humanos (con nexo obvio e\nindiscutible con el conflicto armado interno colombiano), de la solicitante y su\nn\u00facleo familiar, lo que gener\u00f3, desarraigo de su terru\u00f1o, donde ejerc\u00edan la\nexplotaci\u00f3n de su predio.\n\n3) Periodo reglado en la ley 1448 del 2011, esto es, que las afectaciones\narriba analizadas hayan ocurrido desde el 1\u201d de enero de 1991 a la fecha\n\nde vigencia de la norma.\n\nSi analizamos las pruebas vertidas al legajo, colegimos que las afectaciones por la\npresencia de las autodefensas en Lomitas sur y Norte y el desplazamiento de la\nsolicitante y su n\u00facleo familiar acaeci\u00f3 en el a\u00f1o 2004, fechas que se adecuan a\nla temporalidad reglada en la ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras.\n\nLo anterior nos lleva a concluir sin duda alguna, que estamos frente a v\u00edctimas\ndel conflicto armado y por ende titulares y legitimados para accionar en\nRESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS y para ser acreedores al\n\n15\n\f", "page12": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nde manera progresiva por el restablecimiento del proyecto de vida de\nlas v\u00edctimas.\n\n4. Estabilizaci\u00f3n. Las v\u00edctimas del desplazamiento forzado y del\nabandono forzado, tienen derecho a un retomo o reubicaci\u00f3n\nvoluntaria en condiciones de sostenibilidad, seguridad y dignidad.\n\n5. Seguridad jur\u00eddica. Las medidas de restituci\u00f3n propender\u00e1n por\ngarantizar la seguridad jur\u00eddica de la restituci\u00f3n y el esclarecimiento\nde la situaci\u00f3n de los predios objeto de restituci\u00f3n. Para el efecto, se\npropender\u00e1 por la titulaci\u00f3n de la propiedad como medida de\nrestituci\u00f3n, considerando la relaci\u00f3n jur\u00eddica que ten\u00edan las v\u00edctimas\ncon los predios objeto de restituci\u00f3n o compensaci\u00f3n.\n\n6. Prevenci\u00f3n. Las medidas de restituci\u00f3n se producir\u00e1n en un marco\nde prevenci\u00f3n del desplazamiento forzado, de protecci\u00f3n a la vida e\nintegridad de los reclamantes y de protecci\u00f3n jur\u00eddica y f\u00edsica de las\npropiedades y posesiones de las personas desplazadas.\n\n7. Participaci\u00f3n. La planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del retomo o reubicaci\u00f3n y\nde la reintegraci\u00f3n a la comunidad contar\u00e1 con la plena participaci\u00f3n\nde las v\u00edctimas.\n\n8. Prevalencia Constitucional. Corresponde au las autoridades\njudiciales de que trata la presente ley, el deber de garantizar la\nprevalencia de los derechos de las v\u00edctimas del despojo y el\nabandono forzado, que tengan un v\u00ednculo especial\nconstitucionalmente protegido, con los bienes de los cuales fueron\ndespojados. En virtud de lo anterior, restituir\u00e1n prioritariamente a\nlas v\u00edctimas m\u00e1s vulnerables, y a aquellas que tengan un v\u00ednculo con\nla tierra que sea objeto de protecci\u00f3n especial.\n\nComo acci\u00f3n demarcada dentro de los referidos principios, la restituci\u00f3n\ncomprende la recuperaci\u00f3n jur\u00eddica y material de los derechos de las v\u00edctimas,\nindividual o colectivamente consideradas, sobre sus tierras de las que fueron\ndespojadas u obligadas a abandonarlas, de manera que dicha acci\u00f3n se ha\ninstituido como mecanismo reparador para restablecer en favor de ellas todas las\ncondiciones que ostentaban al momento de la ocurrencia del despojo, sin\nperjuicio de la adopci\u00f3n y reconocimiento adicional de nuevas medidas que\nresulten necesarias para la superaci\u00f3n de los factores que permitieron el\nacaecimiento de los hechos victimizantes sobre dichas personas.\n\nAs\u00ed mismo, como mecanismo id\u00f3neo creado por el legislador para efecto de\nprocurarles a las v\u00edctimas el retorno a los lugares de los cuales fueron\ndesplazados, bien sea por abandono o despojo en raz\u00f3n del conflicto armado\ninterno, tienen como escenario de ejecuci\u00f3n dos etapas, la primera que es de\ncar\u00e1cter administrativo, y por ende, llevada a cabo por parte de la UAEGRTD para\nrealizar la labor investigativa que exige el esclarecimiento del contexto en el que\nfueron perpetrados los actos violentos, como de las relaciones de los derechos\nconstitucionales y legales injustificadamente desconocidos, y la segunda, de\nnaturaleza judicial, donde se constata la viabilidad de su admisi\u00f3n y se ordena\nlas notificaciones a los actores pasivos de la acci\u00f3n y el emplazamiento de que\ntrata la ley, para que una vez trabada la relaci\u00f3n jur\u00eddico procesal y finalizado el\nt\u00e9rmino para la oposici\u00f3n se decrete las pruebas que se considere pertinentes,\natendiendo los principios que las gobiernan, para que posteriormente y una vez\n\n13\n\f", "page0": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\n \n\n \n\nSENTENCIA NUMERO: 062\n\nCLASE DE PROCESO: Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras\nPROCESO N\u201c: 2017-00128.\n\nSOLICITANTE: ORFANIS MANCILLA SANDOVAL,\nPopay\u00e1n, Cauca, treinta y uno (31) de Julio de dos mil diez y ocho (2018)\nOBJETO A DECIDIR\n\nProcede este despacho a emitir sentencia respecto de la solicitud tramitada al\ninterior del proceso de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras N\u201d 2017- 00128-00,\ndebidamente presentada por la UAEGRTAD -Territorial Cauca, en representaci\u00f3n\nde la se\u00f1ora ORFANIS MANCILLA SANDOVAL y su n\u00facleo familiar, para que les\nsean reconocidos sus derechos en el marco de la Justicia Transicional, concebida\npor la pol\u00edtica de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del\nconflicto armado interno, establecida en la Ley 1448 de 2011.\n\nRECUENTO FACTICO\n\nLa se\u00f1ora ORFANIS MANCILLA SANDOVAL, manifiesta que residi\u00f3 en el predio\nconocido como El Derrumbo, ubicado en la vereda Lomitas Sur del Municipio de\nSantander de Quilichao, con su padre NELSON MANCILLA, sus hijas KAREN\nDAYANA, KEYLA DIAZ, STEFANY, esto entre el periodo comprendido entre los\na\u00f1os 1985 a 2001.\n\nManifiesta que la relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio solicitado denominado \u201clomitas\nsur\u201d, ubicado en la vereda del mismo nombre, georreferenciado en un \u00e1rea de 311\nMTS 2, tiene origen en la cesi\u00f3n de derechos que le hiciese su padre NELSON\nMANCILLA FILIGRANA, quien explotaba el mismo, cesi\u00f3n a titulo gratuito, para el\na\u00f1o 2000, fecha en la cual inici\u00f3 a explotar el predio en principio con cultivos de\naguacate, mandarina, pl\u00e1tano entre otros.\n\nPara el a\u00f1o 2001, decide junto con su compa\u00f1ero permanente JACINTO\nMIRANDA, trasladar su domicilio del predio el Derrumbo, al predio solicitado en\nrestituci\u00f3n, donde ten\u00edan una mejora, casa de habitaci\u00f3n en bahareque,\ncontinuando a su vez con la explotaci\u00f3n agr\u00edcola del predio, manifiesta que su\npadre fallece en el a\u00f1o 2002.\n\nComo se es conocido por el despacho, se informa que para el a\u00f1o 2000, es notoria\nla presencia de grupos paramilitares en la regi\u00f3n de Lomitas sur y norte, donde\nestablec\u00edan reglas de conducta, usurpaban bienes para su consumo, pose\u00edan sin\npermiso predios para pernotar y realizaban toques de queda controlando la libre\nmovilizaci\u00f3n de las personas residentes en el sector.\n\nPara el a\u00f1o 2004, el hermano de su compa\u00f1ero permanente para ese entonces es\nasesinado en forma violenta, junto con otras muertes en la regi\u00f3n, entre ellas de\nl\u00edderes comunitarios, aunado a la relaci\u00f3n amorosa de su hermana con un\nparamilitar, a la cual ella no asent\u00eda y generaba continuos choques verbales con\nestos grupos, todos estos hechos ya de por si la victimizaban, pero el hecho que\nconllevo abandonar el lugar de origen y el predio que explotaba, acaeci\u00f3 en el a\u00f1o\n2005, donde con nombre propio es incluida en una lista de personas que el grupo\narmado, que dominaba la zona ( bloque Calima de las autodefensas) obligaba a\n\n1\n\f", "page7": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\ninviolable y sagrado del cual nadie puede ser privado, salvo en los casos de\nevidente necesidad p\u00fablica, legalmente acreditada y a condici\u00f3n de una justa y\nprevia indemnizaci\u00f3n\u201d. La norma en comento ri\u00f1e con la cruel realidad que d\u00eda a\nd\u00eda viven las v\u00edctimas del conflicto armado, quienes se han visto obligadas a\nabandonar forzosamente sus predios, o han sido despojadas de los mismos,\nvi\u00e9ndose obligados a prescindir del uso y goce de sus bienes\n\nPosteriormente desarrolla los conceptos de JUSTICIA TRANSICIONAL, VICTIMAS,\nREPARACION, RESTITUCION Y EL IMPACTO DIFERENCIAL DE GENERO\nFRENTE AL CONFLICTO ARMADO, se\u00f1alando entre otras cosas que las mujeres\na quienes se les restituya o formalicen los predios tendr\u00e1n prioridad en la\naplicaci\u00f3n de los beneficios de a que se refiere la Ley 731 del 2000, en materia de\ncr\u00e9dito, adjudicaci\u00f3n de tierras, garant\u00edas, seguridad social, planes y programas\nde reforestaci\u00f3n y jornadas de cedulaci\u00f3n, y conforme la ley 1448 de 2011,\nadoptar un enfoque diferencial en la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las medidas\nconsagradas en la ley.\n\nDEL CASO EN CONCRETO\n\nEn virtud de las funciones y competencias Constitucionales y Legales y en\nparticular los derechos de las v\u00edctimas de las violaciones contempladas en\nel art\u00edculo 30 de la Ley 1448 de 2011, garantizando el debido proceso y el\nderecho de defensa a las partes intervinientes en el proceso de restituci\u00f3n\nde tierras, dentro del marco de la justicia transicional; corresponde a la\nProcuradur\u00eda 47 Judicial para restituci\u00f3n de Tierras de Popay\u00e1n, examinar\nen principio el tr\u00e1mite procesal que se dio a la solicitud de Restituci\u00f3n y\nFormalizaci\u00f3n de Tierras Abandonadas Forzosamente que hoy nos ocupa.\nRevisada la totalidad de la actuaci\u00f3n procesal adelantada, el Ministerio\nP\u00fablico encuentra debidamente acreditado todos y cada uno de los\nrequisitos procesales exigidos por la Constituci\u00f3n y la Ley 1448 del 2011,\npara emitir el siguiente concepto:\n\n\u201cEn conclusi\u00f3n una vez analizados los presupuestos f\u00e1cticos y jur\u00eddicos y\nteniendo en cuenta las pruebas testimoniales; se tiene que los solicitantes,\nostentan la calidad de v\u00edctima de abandono forzado y de graves violaciones a los\nderechos humanos e infracciones al derecho internacional humanitario en los\nt\u00e9rminos del articulo 3 de la ley 1448 del 2011, habida cuenta que su\ndesplazamiento se produjo por actuar delictivo y por la presencia de grupos\narmados organizados al margen de la ley en el municipio de Santander de\nQuilichao, Cauca.\n\nConsiderando la agencia del Ministerio P\u00fablico, que la solicitante y su n\u00facleo\nfamiliar cumplen con todos y cada uno de los requisitos exigidos por la ley 1448\ndel 2011, para acceder a la RESTITUCION DE TIERRAS, solicitando al Juzgado se\nacceda de manera favorable a las pretensiones incoadas en su favor.\n\nCONTEXTO DE VIOLENCIA EN LA VEREDA LOMITAS SUR:\n\nSe conoce en varias sentencias que ha proferido el despacho, para este sector,\nque en la d\u00e9cada del 2000, llegaron a las Veredas Lomitas Sur y lomitas Norte,\ngrupos de las autodefensas BLOQUE CALIMA, asent\u00e1ndose en esta regi\u00f3n,\napoder\u00e1ndose de la Caseta comunal, de la cancha de futbol, y de alguna de las\nfincas de privadas de los habitantes, desde ah\u00ed realizaron asesinatos selectivos,\nhurtos de semovientes, y programaron masacres, como la del NAYA, que fue\norganizada por estos grupos armados desde la Vereda Lomitas.\n\f", "page9": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\n\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\n \n\npreocupaci\u00f3n indiscutible de buscar soluciones definitivas, ello conllev\u00f3 la\niniciativa, a trav\u00e9s del legislativo de empezar a variar y permear el discurso para\nbuscar soluciones a trav\u00e9s de la justicia transicional, y poder as\u00ed, ante las\nexcepcional\u00edsimas condiciones de nuestro pa\u00eds, aplicar una normatividad\ndiferente, excepcional y que tuviese vigencia en un lapso estipulado, pero que a\nsu vez tuviese grandes herramientas y poderes necesarios para lograr el fin\nperseguido, cual es, el objetivo de la Paz, es as\u00ed como, con mecanismos legales y\njudiciales de justicia transicional (ley de Justicia y Paz, ley de v\u00edctimas y\nrestituci\u00f3n de tierras), se ha buscado enfrentar una problem\u00e1tica que data de\nmuchos a\u00f1os y que pone de manifiesto una violaci\u00f3n sistem\u00e1tica a los derechos\nhumanos.\n\nLa diferencia est\u00e1, frente a los ejemplos mundiales, que el t\u00e9rmino transicional,\ngeneralmente, conlleva la aplicaci\u00f3n de mecanismos legales, donde se involucra a\ntodo el estado y a la sociedad misma, para enfrentar un pasado de violaciones a\nlos derechos humanos surgidas de un conflicto armado interno que ha sido\nsuperado, y de esta forma, a trav\u00e9s de dichos mecanismos encaminar a la\nsociedad al tr\u00e1nsito, legal, e institucional de la guerra a la paz, lo que no ha\nsucedido en Colombia que hace m\u00e1s dificil el camino o la aplicaci\u00f3n de las\nnormas de justicia transicional .\n\nEsta dificultad evidente y expresada anteriormente, cual es la aplicaci\u00f3n de la\nJusticia transicional a\u00fan en vigencia del conflicto armado, pese a la etapa de post\nconflicto con las FARC, existen otros grupos que generan la coyuntura del\nconflicto en Colombia, conllevan a la urgencia de crear otros mecanismos\nalternativos para hacer m\u00e1s efectivo ese camino a la paz, de este tema se han\nencargado tratadistas tales como, LUIS JORGE GARAY SALAMANCA y\nFERNANDO VARGAS VALENCIA y lo exponen as\u00ed en su obra (Memoria y\nreparaci\u00f3n: elementos para una justicia transicional pro v\u00edctima. Universidad\nExternado de Colombia.) :\n\n\"Vistos los retos de la restituci\u00f3n de tierras en Colombia, resulta indispensable\nprofundizar sobre las implicaciones de un sistema de justicia transicional,\nespecialmente dise\u00f1ado para las v\u00edctimas, el cual funcionar\u00eda en medio de la\nvigencia de los conflictos que han dado lugar a la existencia de hechos\nvictimizantes. Se parte del supuesto seg\u00fan el cual, a pesar de los riesgos que\nsuscita la insistencia en impulsar un marco de justicia transicional en un\ncontexto en el que no ha habido lugar para la transici\u00f3n (entendida como el cese\nde las violencias que configuran las causas objetivas de la victimizaci\u00f3n), es\nnecesario que en Colombia exista un marco de justicia transicional\nexclusivamente dise\u00f1ado para la realizaci\u00f3n y goce efectivo de los derechos de las\nv\u00edctimas. Igualmente, supone que el escenario m\u00e1s id\u00f3neo para lograr la\nimplementaci\u00f3n de un sistema de justicia transicional pro victima es el marco de\nactuaci\u00f3n institucional configurado por la ley 1448 de 2011 para la restituci\u00f3n de\ntierras despojadas o forzadas a dejar en abandono con ocasi\u00f3n del\ndesplazamiento forzado\".\n\nPese a ello, a la dificultad en que nos hemos vistos incursos para la aplicaci\u00f3n de\nla Justicia transicional, no podemos desconocer que el fin perseguido es la Paz, y\npor ende tenemos las miras puestas en una normalidad y ello conlleva el respeto\nde los principios b\u00e1sicos del sistema transicional como son la justicia, la verdad y\nla reparaci\u00f3n.\n\nComo conclusi\u00f3n de lo expuesto en precedencia, debemos recalcar los objetivos\nde la justicia transicional cuales son: a) abordar e intentar sanar las heridas que\n\n10\n\f", "page4": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nPara efectos de dar cumplimiento a lo anterior, en virtud de la responsabilidad\nestablecida en los art\u00edculos 123 y siguientes de la Ley 1448 de 2011, s\u00edrvase\nrequerir a la Gerencia de Vivienda del Banco Agrario de Colombia, para que en su\ncondici\u00f3n de entidad otorgante, proceda a adelantar todos los tr\u00e1mites necesarios\npara la materializaci\u00f3n del subsidio de vivienda de inter\u00e9s social rural en favor del\nhogar referido, una vez realizada la entrega del predio.\n\nPRETENSI\u00d3N GENERAL\n\nPROFERIR todas aquellas \u00f3rdenes que sean necesarias para garantizar la\nefectividad de la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material del bien inmueble y la estabilidad\nen el ejercicio y goce efectivo de los derechos de los solicitantes de restituci\u00f3n, en\nraz\u00f3n a lo establecido en el literal p) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n\nCENTRO DE MEMORIA HISTORICA\n\nORDENAR: Al Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica que, bajo sus principios\nrectores y lineamientos internos en la materia, se documente los hechos\nvictimizantes ocurridos en la microzona -Corregimiento de LOMITAS (SUR y\nNORTE) Municipio de Santander de Quilichao -Cauca, a trav\u00e9s del acopio del\npresente expediente judicial y la sistematizaci\u00f3n de los hechos all\u00ed referidos. Para\ntal efecto, rem\u00edtase el expediente al archivo de Derechos Humanos del Centro de\nMemoria Hist\u00f3rica.\n\nPROFERIR todas aquellas \u00f3rdenes que sean necesarias para garantizar la\nefectividad de la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material del bien inmueble y la estabilidad\nen el ejercicio y goce efectivo de los derechos de los solicitantes de restituci\u00f3n,\nconforme a lo establecido en el literal p) el articulo 91 de la ley 1448 de 2011.\n\nPRETENSIONES ESPECIALES CON ENFOQUE DIFERENCIAL\n\nCONSTITUIR, previo consentimiento de la v\u00edctima restituida, afectaci\u00f3n a vivienda\nfamiliar sobre el predio CASA LOMITAS SUR, ubicado en la vereda LOMITAS SUR\ndel Municipio de Santander de Quilichao -Cauca, de acuerdo con la Ley 258 de\n1996, como medida a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n y protecci\u00f3n al derecho\nfundamental a la propiedad. En consecuencia, ORDENAR a la Oficina de Registro\nde Instrumentos P\u00fablicos de Santander de Quilichao -Cauca, inscribir dicha\nmedida en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 132-62132.\n\nORDENAR al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, que de manera\nprioritaria vincule a la se\u00f1ora ORFANIS MANCILLA SANDOVAL, al Programa de\nMujer Rural que brinda esa entidad, con el fin de desarrollar procesos de\nformaci\u00f3n y empoderamiento de derechos a fin de incentivar emprendimientos\nproductivos y de desarrollo de las mujeres rurales en marco de la Ley 731 de\n2001, de conformidad con el art. 117 de la Ley 1448 de 2011, y as\u00ed mismo a las\ndistintas entidades que tienen a cargo programas para la equidad de g\u00e9nero.\n\nSOLICITUDES ESPECIALES\n\nPRIMERA: Con fundamento en el principio de confidencialidad a que hace alusi\u00f3n\nel art\u00edculo 29 de la Ley 1448 de 2011, solicito de manera respetuosa que en la\npublicaci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la solicitud de restituci\u00f3n, de que trata el literal e)\ndel art\u00edculo 86 de la Ley 1448 de 2011, sean omitidos el nombre e identificaci\u00f3n\nde los solicitantes.\n\f", "page16": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\n\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nConstitucional mediante la Sentencia T \u2014 025 de 2004, es decir, que el\nderecho de restituci\u00f3n debe ser reconocido, aunado a la orden de medidas\ncomplementarias buscando el fin perseguido de la vocaci\u00f3n transformadora,\nnecesario para la implementaci\u00f3n de una real justicia y equidad social.\n\nRecordemos que la poblaci\u00f3n desplazada requiere una atenci\u00f3n preferente y por\nende es deber del Estado ya que de una u otra forma fue el Estado que en el\npasado descuid\u00f3 sus deberes y obligaciones para con esta poblaci\u00f3n y este\ndescuido funcional obliga al Estado a resarcirlo con medidas que garanticen a\nlos cientos de miles de colombianos que han tenido que abandonar sus hogares\ny afrontar condiciones extremas de existencia, la atenci\u00f3n necesaria para\nreconstruir sus vidas.\n\nLa Corte Constitucional al referirse al tema se ha tornado reiterativa en afirmar,\nque los esfuerzos estatales frente a la crisis humanitaria generada por el\ndesplazamiento deben corresponder a la gravedad de la situaci\u00f3n, lo cual significa\nque no solo han de concretarse en las medidas necesarias para conjurar el\nsufrimiento y los perjuicios derivados de abandonar el domicilio, el trabajo, el\nhogar, la familia, los amigos, etc., sino que tambi\u00e9n deben ser eficientes y\neficaces, proporcionales a los da\u00f1os pasados, presentes y futuros que soportan\nlas familias obligadas a abandonar su terru\u00f1o, sin que, de manera alguna,\npuedan desconocer o agravar su situaci\u00f3n.\n\nAs\u00ed mismo ha indicado que la atenci\u00f3n a los desplazados ha de ser integral,\nesto es, debe consistir en un conjunto de actos de pol\u00edtica p\u00fablica mediante\nlos cuales se repare moral y materialmente a las personas en situaci\u00f3n de\ndesplazamiento, pues no puede soslayarse que el objetivo final de los esfuerzos\nestatales en este \u00e1mbito es hacer efectivo, entre otros, el derecho a la\nreparaci\u00f3n de esas personas como v\u00edctimas que son de violaciones a una\ngama amplia de derechos humanos, lo cual se obtiene mediante el\nrestablecimiento, entendido como 'el mejoramiento de la calidad de vida de\nla poblaci\u00f3n desplazada' y 'el acceso efectivo de los desplazados a bienes y\nservicios b\u00e1sicos, as\u00ed como la garant\u00eda de sus derechos y libertades\nfundamentales'. (El subrayado es nuestro).\n\nEl norte jur\u00eddico en esta materia est\u00e1 representado por los Principios Rectores\nde los Desplazamientos Internos, formulados en 1998 por el representante del\nSecretario General de las Naciones Unidas sobre el desplazamiento interno,\nFrancis Deng, a solicitud de la Asamblea General de las Naciones Unidas y su\nComisi\u00f3n de Derechos Humanos.\n\nIdentificaci\u00f3n plena del predio objeto de restituci\u00f3n:\n\n17\n\f", "page20": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\nEn raz\u00f3n y m\u00e9rito de lo expuesto, el Juzgado Primero Civil del Circuito\nEspecializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Popay\u00e1n Cauca, administrando\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica de Colombia y por autoridad de la ley,\n\nRESUELVE\n\nPRIMERO: RECONOCER y por ende PROTEGER el Derecho Fundamental a la\nRestituci\u00f3n Jur\u00eddica, material y Formalizaci\u00f3n de Tierras, a la se\u00f1ora ORFANIS\nMANCILLA SANDOVAL, identificada con la cedula No. 34.604.798 expedida en\nSantander de Quilichao, Cauca, y su n\u00facleo familiar:\n\n \n\n \n\nNombres y No. Edad Parentesco Condici\u00f3n de\nApellidos Identificaci\u00f3n especial\nprotecci\u00f3n\nSTEPHANY 1.062.309.897 |26 Hija N.A\nMANCILLA\nSANDOVAL\nKAREN 1.006.234.283 |21 Hija N.A\nDAYABNA\nDIAZ\nMANCILLA\nQUEYLA 1.006.234.282 | 19 Hija N.A\nYULIE DIAZ\nMANCILLA\nDILAN 1.062.316.720 |5 Nieto Menor\nFELIPE\nMANCILLA\n\nSANDOVAL\n\nAcorde con lo manifestado en la parte motiva de esta providencia.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSobre el predio rural ubicado en la Vereda LOMITAS SUR, Municipio de\nSantander de Quilichao, Cauca, identificado con matr\u00edcula inmobiliaria 132-\n62132 (aperturada a nombre de la naci\u00f3n por parte de la URT), plenamente\nidentificado con linderos, coordenadas y plano en la parte motiva de esta\nprovidencia.\n\nSEGUNDO: RECONOCER la calidad de v\u00edctimas del conflicto armado por\nDESPLAZAMIENTO FORZADO, a la solicitante y su n\u00facleo familiar identificado\nen el numeral primero de la parte resoluta de esta sentencia, basado en lo\nexpuesto en la parte motiva de la presente sentencia.\n\nORDENAR a la Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral a las V\u00edctimas, que en el t\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas, contados a partir\nde la notificaci\u00f3n de la presente providencia, informe al despacho el estado de\nla solicitante, en cuanto a ayudas humanitarias e indemnizaciones, de haberse\ndado, obtenido este informe se adoptaran las decisiones necesarias acorde a la\ncompetencia post fallo que otorga al Juez el art\u00edculo 102 de la ley 1448 del\n2011, ya que existe constancia de la inscripci\u00f3n de la solicitante y su n\u00facleo\nfamiliar en el registro de v\u00edctimas.\n\nTERCERO: ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS, que basado en\nel an\u00e1lisis probatorio de esta sentencia en un lapso no superior a treinta d\u00edas,\n\n21\n\f", "page13": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\n\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nfinalizada la evacuaci\u00f3n de las mismas se adopte la decisi\u00f3n, bien por parte del\nJuez cuando no exista oposici\u00f3n o del Tribunal Especializado correspondiente\ncuando la hubiere.\n\nPor otro lado es del caso afirmar, que para el Juez la decisi\u00f3n que adopte en\norden a la solicitud de restituci\u00f3n de tierras, puede tener varios matices, pues no\nes s\u00f3lo la formalizaci\u00f3n, sino a la vez la protecci\u00f3n, la posible compensaci\u00f3n\ncuando a ello hubiere lugar en favor del opositor de buena fe exenta de culpa,\nposibles contratos para el uso del predio restituido, as\u00ed como el goce efectivo de\nlos derechos del reclamante, o la asignaci\u00f3n de otro lugar para que ello se\nmaterialice, adem\u00e1s de medidas de corte extraordinario que lo garanticen en\ncondiciones de dignidad con vocaci\u00f3n transformadora.\n\nTITULARES Y LEGITIMADOS A ACCIONAR EN PROTECCION DEL DERECHO A\nLA RESTITUCION\n\n \n\nDe acuerdo a la ley se toman titulares de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n: \"Las personas\nque fueran propietarias o poseedoras de predios, o explotadoras de bald\u00edos cuya\npropiedad se pretenda adquirir por adjudicaci\u00f3n, que hayan sido despojadas de\nestas o que se hayan visto obligadas a abandonarlas como consecuencia directa e\nindirecta de los hechos que configuren las violaciones de que trata el art\u00edculo 3\u201d de\nla presente Ley, entre el 1\u201d de enero de 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley,\nPueden solicitar la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material de las tierras despojadas o\nabandonadas forzadamente, en los t\u00e9rminos establecidos en este cap\u00edtulo\u201d (ley\n1448 de 2011, articulo 75) .\n\nBajo el anterior entendido se tiene que son aquellas personas que individual o\ncolectivamente hayan sufrido un da\u00f1o, como consecuencia de infracciones al\nDerecho Internacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las\nnormas internacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del\nconflicto armado interno.\n\nDe igual forma, la facultad de ejercer la acci\u00f3n de restituci\u00f3n se extiende a las\npersonas que por mantener relaciones pr\u00f3ximas con la v\u00edctima directa de los\nhechos de despojo o abandono est\u00e1n legitimadas en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 81\nde la ley 1448, las cuales se resumen en las siguientes:\n\n\"Su c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente con quien se conviva al\nmomento en que ocurrieron los hechos o amenazas que llevaron al despojo o al\nabandono forzado, seg\u00fan el caso.\n\nCuando el despojado, o su c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente\nhubieran fallecido, o estuvieren desaparecidos podr\u00e1n. iniciar la acci\u00f3n los llamados\na sucederlos, de conformidad con el C\u00f3digo Civil, y en relaci\u00f3n con el c\u00f3nyuge o el\ncompa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente se tendr\u00e1 en cuenta la convivencia marital o\nde hecho al momento en que ocurrieron los hechos.\n\nEn los casos contemplados en el numeral anterior, cuando los llamados a\nsucederlos sean menores de edad o personas incapaces, o estos vivieran con el\ndespojado y dependieran econ\u00f3micamente de este, al momento de la victimizaci\u00f3n,\nla Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas\nactuar\u00e1 en su nombre y a su favor.\u201d\n\nLos titulares de la acci\u00f3n podr\u00e1n. solicitar a la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Tierras Despojadas que ejerza la acci\u00f3n en su nombre y a su favor.\u201d\n\n14\n\f", "page10": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\nsurgen en la sociedad como resultado de las violaciones a los derechos humanos,\nb) avanzar en los procesos de reconciliaci\u00f3n, c) garantizar los derechos de las\nv\u00edctimas y de la sociedad a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n integral, d) revelar una\njustificaci\u00f3n ideol\u00f3gica de la violencia y los cr\u00edmenes de guerra y ofrecer a la\nsociedad la posibilidad de desmontar el sistema de valores asociados a ella, e)\npromover la eliminaci\u00f3n de las causas de una situaci\u00f3n de injusticia social de\ncar\u00e1cter estructural, que a su vez deriven en s\u00f3lidas garant\u00edas de no repetici\u00f3n de\nlas violaciones con lo cual se garantice una paz perdurable.\n\nSOPORTES INTERNACIONALES AL MARCO DE LA RESTITUCION DE TIERRAS\n\nBase fundamental es el denominado bloque de constitucionalidad, para ajustar el\nordenamiento internacional a nuestro ordenamiento interno, el cual ha sido\ndefinido por nuestro m\u00e1s alto Tribunal en la materia \"como aquella unidad\njur\u00eddica compuesta por normas y principios que, sin aparecer formalmente en el\narticulado del texto constitucional, son utilizados como par\u00e1metros del control de\nconstitucionalidad de las leyes, por cuanto han sido normativamente integrados a\nla Constituci\u00f3n, por diversas v\u00edas y por mandato de la propia Constituci\u00f3n. Son\npues verdaderos principios y reglas de valor constitucional, esto es, son normas\nsituadas en el nivel constitucional, a pesar de que puedan a veces contener\nmecanismos de reforma diversos al de las normas del articulado constitucional\"\n\nRecordemos que es la misma ley 1448 de 2011 (articulo 27), que nos obliga o\nconmina, en su normativa, a la prevalencia de los tratados y convenios\ninternacionales ratificados por Colombia, sobre derecho internacional\nhumanitario y derechos humanos por formar parte del bloque de\nconstitucionalidad, as\u00ed como que la interpretaci\u00f3n de las normas que regulan la\nmateria se haga basada en el principio pro homine, atendiendo la vigencia de los\nderechos humanos de las v\u00edctimas.\n\nTeniendo claro lo anterior, conocemos que nuestro m\u00e1s alto Tribunal\nConstitucional, ha sido el principal aportante a la discusi\u00f3n sobre el tema del\ndesplazamiento forzado, y en su discurso ha establecido la titularidad de los\nderechos a la realizaci\u00f3n de la justicia, a ser beneficiarios de medidas de verdad y\nmemoria y a obtener reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado residido en cabeza de las\npersonas que han sido objeto de violaciones graves, frente a los cuales se\nadiciona la restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n del da\u00f1o, as\u00ed como las\ngarant\u00edas de no repetici\u00f3n ([ Corte Constitucional Sentencia C 225 de 1995)\n\nA su vez la Corte Interamericana de derechos humanos ha dicho que los derechos\nde las v\u00edctimas a la verdad, la justicia y reparaci\u00f3n \"se rige, como ha sido\naceptado universalmente, por el derecho internacional en todos sus aspectos,\nalcance, naturaleza, modalidades y la determinaci\u00f3n de los beneficiarios, nada de\nlo cual pueda ser modificado por el Estado, invocando para ello disposiciones de su\nderecho interno\" (citada en Sentencia de la Corte Constitucional T821 de 2007)\n\nTeniendo base en estos par\u00e1metros nuestra Corte Constitucional ha referido que\n\"el Estado Colombiano tiene la obligaci\u00f3n de respetar y garantizar las normas de\nprotecci\u00f3n y de garantizar la efectividad de los derechos fundamentales\ninterpretados a la luz de las garant\u00edas consignadas en los Pactos Internacionales\nsobre Derechos Humanos aprobados por Colombia bajo estricta aplicaci\u00f3n del\nprincipio pro homine\" de forma que \"tal obligaci\u00f3n proyecta sus efectos m\u00e1s all\u00e1 de\nla relaci\u00f3n entre los agentes estatales y las personas sometidas a su jurisdicci\u00f3n,\npor cuanto se traduce en el deber positivo en cabeza de las autoridades estatales\nde adoptar las medidas imprescindibles para asegurar la protecci\u00f3n efectiva de los\n\n11\n\f", "page3": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\n\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\nlos proyectos de explotaci\u00f3n de econom\u00eda campesina, a efectos de fortalecer y\nacompa\u00f1ar los proyectos productivos que la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras\nimplemente y desarrolle en el predio arrendado.\n\nREPARACI\u00d3N - UARIV:\n\nORDENAR a la Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral a las V\u00edctimas, a los entes territoriales y a las dem\u00e1s entidades que hacen\nparte del Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n a las V\u00edctimas (snariv),\nintegrar a la v\u00edctima restituida y su n\u00facleo familiar a la oferta institucional del\nEstado en materia de reparaci\u00f3n integral en el marco del conflicto armado\ninterno.\n\nSALUD:\n\nORDENAR a la Secretaria de Salud del Departamento del Cauca, la verificaci\u00f3n\nde la afiliaci\u00f3n de los reclamantes y su n\u00facleo familiar y disponga en lo pertinente\npara los que no se encuentren incluidos, su ingreso al sistema y la atenci\u00f3n\nintegral que requieran, incluido el componente psicosocial.\n\nORDENAR a la Unidad Administrativa Especial de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral\na V\u00edctimas, Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n social, a la Secretar\u00eda de salud del\nmunicipio de Santander de Quilichao \u2014Cauca, incluir a sus representados y su\nn\u00facleo familiar en los programas existentes, para la efectiva atenci\u00f3n y\nacompa\u00f1amiento m\u00e9dico atendiendo a los criterios diferenciadores de g\u00e9nero y\ngrupo etario, para garantizar las condiciones de salud y vida digna a los\npobladores.\n\nORDENAR a la Unidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas y al\nMinisterio de Salud y Protecci\u00f3n Social, la inclusi\u00f3n de los reclamantes en el\nprograma de atenci\u00f3n psicosocial y salud integral a v\u00edctimas (PAPSIVI), en sus\nmodalidades individual, familiar y comunitaria respectivamente, en un plazo\nrazonable, con el fin de que puedan superar el impacto causado por los hechos\nvictimizantes.\n\nEDUCACION:\n\nORDENAR a la Secretaria Departamental de Educaci\u00f3n del Cauca y a la\nSecretar\u00eda Municipal de Educaci\u00f3n de Santander de Quilichao, que en el marco\nde sus competencias realicen lo pertinente para que a la se\u00f1ora ORFANIS\nMANCILLA SANDOVAL, y su n\u00facleo familiar actual sea atendido conforme.\n\nVIVIENDA:\n\nORDENAR a la Gerencia de Vivienda del Banco Agrario de Colombia, que en el\nmarco del programa estrat\u00e9gico de atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n beneficiaria de la\npol\u00edtica de restituci\u00f3n de tierras, creado por el Ministerio de Agricultura y\nDesarrollo Rural, OTORGUE de manera prioritaria y preferente subsidio de\nvivienda de inter\u00e9s social rural en favor del hogar identificado, para lo cual la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras despojadas\n(UAEGRTD), al tenor del articulo 2.15.2.3.1 del Decreto 1071 de 2015, efectuar\u00e1\nla priorizaci\u00f3n del hogar. O en su defecto OTORGUE el subsidio de reparaci\u00f3n de\nvivienda seg\u00fan sea el caso.\n\f", "page21": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\nadjudique el predio restituido, plenamente identificado y que trasluce bald\u00edo a\nfavor de la se\u00f1ora ORFANIS MANCILLA SANDOVAL, identificada con la c\u00e9dula\nde ciudadan\u00eda N\u201d 34.604.798 expedida en Santander de Quilichao, Cauca, y\nremitir de manera inmediata el acto administrativo respectivo a la Oficina de\nRegistro de Instrumentos P\u00fablicos de Santander de Quilichao -Cauca, para su\ncorrespondiente inscripci\u00f3n.\n\nCUARTO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\nSantander de Quilichao Cauca:\n\nA) ORDENAR el REGISTRO de esta SENTENCIA en el inmueble\ndistinguido con el Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 132-62132,\ncorrespondiente al globo de tierra, ubicado en la vereda Lomitas sur,\nMunicipio de Santander de Quilichao, Cauca.\n\nB) Una vez recibida la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n emitida por la Agencia\nNacional de Tierras (ANT), ORDENAR su inscripci\u00f3n a la Oficina de\nInstrumentos P\u00fablicos del C\u00edrculo Registral de Santander de\nQuilichao -Cauca en el folio de matr\u00edcula N\u201d 132-62132, aplicando el\ncriterio de gratuidad al que se refiere el par\u00e1grafo 1\u201d del art\u00edculo 84\nde la Ley 1448 de 2011.\n\n[0] Actualizar el folio de matr\u00edcula N* 132-62132, en cuanto a su \u00e1rea,\nlinderos y el t\u00edtular de derecho, con base en la informaci\u00f3n indicada\nen el fallo.\n\nD) Cancele todo antecedente registral, gravamen y limitaciones de\n\ndominio, t\u00edtulos de tenencia, arrendamiento, falsas tradiciones y\nmedidas cautelares registradas con posterioridad al abandono, as\u00ed\ncomo la cancelaci\u00f3n de los correspondientes asientos e inscripciones\nregistrales, incluidas las medidas que administrativa y judicialmente\nse tomaron en relaci\u00f3n de este inmueble.\n\nE) Anotar la medida de protecci\u00f3n de que trata el art\u00edculo 101 de la Ley\n1448 de 2011, en el folio mencionado en el literal A, igualmente, la\nOficina de Registro aludida remitir\u00e1 a este Despacho, a la mayor\nbrevedad posible, el certificado de tradici\u00f3n que corresponda al\npredio restituido, con todas las anotaciones que orden\u00f3 la presente\nprovidencia.\n\nF) DECRETAR la cancelaci\u00f3n de las medidas cautelares que afecten el\ninmueble restituido e individualizado en este fallo.\n\nQUINTO: OFICIAR al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi \"IGAC\", para que,\nproceda a la actualizaci\u00f3n del PLANO CARTOGRAFICO O CATASTRAL del\npredio restituido, siendo sus linderos actuales los relacionados en esta\nsentencia.\n\nAs\u00ed mismo actualice el censo catastral predial para que fiscalmente el predio\nrestituido, pase a formar parte del censo predial comprendido dentro del\nMunicipio de Santander de Quilichao -Cauca.\n\nSEXTO: ORDENAR al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural y al Banco\nAgrario o quien haga sus veces, para que, incluya al solicitante y su n\u00facleo\nfamiliar, con acceso preferente, a los programas de subsidio para\nMEJORAMIENTO DE VIVIENDA RURAL, en el evento de que la vivienda no\n\n22\n\f", "page6": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nMediante auto del 02 de Marzo del 2018, se ordena dar inicio al periodo\nprobatorio y se da validez probatoria a los documentos aportados por la unidad\nde restituci\u00f3n de tierras en la solicitud, orden\u00e1ndose a su vez la pr\u00e1ctica de\ndiligencia de inspecci\u00f3n judicial al predio solicitado en restituci\u00f3n, escuchar en\ntestimonios o interrogatorios de parte de la solicitante y su hijas.\n\nRealizada la diligencia de inspecci\u00f3n judicial se confirma, acorde al informe\nrendido por el perito, que tiene plena identificaci\u00f3n con linderos y colindancias\nrealizados en la georreferenciaci\u00f3n es de muy peque\u00f1a extensi\u00f3n, con una\nvivienda en regular estado de conservaci\u00f3n, con una peque\u00f1a huerta, debido al\n\u00e1rea del terreno, servicio de agua por parte de la vereda, energ\u00eda, sin\nalcantarillado.\n\nEscuchadas las declaraciones de la solicitante ORFANIS MANCILLA SANDOVAL y\nsu hija, confirman la ocupaci\u00f3n del predio desde el a\u00f1o 2000, la explotaci\u00f3n que\nhan realizado en \u00e9l desde la data en menci\u00f3n, con cultivos de pan coger, la\nconstrucci\u00f3n de una vivienda, donde hoy residen y siguen explotando el predio, al\nigual que dan cuenta de los hechos victimizantes, que acarrearon el abandono del\npredio desde el a\u00f1o 2004 hasta el a\u00f1o 2010 cuando retornan voluntariamente sin\napoyo estatal.\n\nEn la misma diligencia de inspecci\u00f3n judicial, realizada el 15 de mayo de 2018, se\nda por cerrado el periodo probatorio y se inicia el traslado para que se presenten\nlos alegatos de conclusi\u00f3n.\n\nALEGATOS DE CONCLUSI\u00d3N\n\nEn tiempo oportuno la Dra. GINNA LORENA APRAEZ IPPOLITO, presenta sus\nalegatos de conclusi\u00f3n, arribando, previo an\u00e1lisis del material probatorio glosado\nal legajo que se demostr\u00f3 el cumplimiento de las exigencias de que trata la ley\n1448 del 2011, para acceder a la medida de Restituci\u00f3n de Tierras y acceder a las\npretensiones principales y subsidiarias que fueron requeridas a favor de la\nsolicitante y su n\u00facleo familiar.\n\nCONCEPTO DEL MINISTERIO P\u00daBLICO:\n\nLa Procuradora Judicial designada para Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente - del Cauca, dentro del t\u00e9rmino concedido para el\nefecto, present\u00f3 sus alegatos de conclusi\u00f3n, y aludi\u00f3:\n\nHace primero un recuento de los hechos expuestos por el solicitante, las\npretensiones y pruebas allegadas, para luego hacer referencia a lo establecido en\nla constituci\u00f3n pol\u00edtica de 1991, que elev\u00f3 a categor\u00eda constitucional la defensa de\nlos derechos de las v\u00edctimas que est\u00e1n reconocidas en el art. 250 numerales 6\u201d y\n7% con base en el art\u00edculo 2\u201d ib\u00eddem que reconoce tanto la dignidad, como tambi\u00e9n\nla protecci\u00f3n de la vida, honra y bienes de todos los ciudadanos, lo referente al\ndebido proceso y el derecho de acceso a la administraci\u00f3n de justicia, que\nguardan relaci\u00f3n directa con garantizar, entre otros, los derechos a la justicia y a\nla verdad de esa poblaci\u00f3n que est\u00e1n en conexidad \u00edntima con los derechos a la\nreparaci\u00f3n.\n\nCon respecto al derecho de propiedad o pertenencia de la tierra, se\u00f1ala que est\u00e1\nprotegida en nuestra Constituci\u00f3n, de tal forma que no puede ser desconocida ni\nvulnerada por ninguna clase de actos de autoridad p\u00fablica ni privada. El art\u00edculo\n58 de nuestra Carta Pol\u00edtica, determina que la propiedad \"es un derecho\n\n7\n\f", "page19": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\n\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\n\n5)\n\n6)\n\n7)\n\n8)\n\n9)\n\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\ncaracter\u00edsticas del predio y a las necesidades de los solicitantes y su\nn\u00facleo familiar.\n\nOrdenar al ICBF, que se realice visita t\u00e9cnica y profesional al n\u00facleo\nfamiliar restituido, con aras de confirmar la necesidad o no de\nrestablecer derechos al menor que hace parte del mismo y las\ncondiciones actuales del infante.\n\nSe ordenar\u00e1 oficiar al Servicio Nacional de Aprendizaje -SENA-\u2014, para\nque vinculen a los aqu\u00ed reconocidos como v\u00edctimas y a sus n\u00facleos\nfamiliares a programas de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\nSe ordenar\u00e1 oficiar al Centro de Memoria Hist\u00f3rica, inform\u00e1ndole de lo\naqu\u00ed decidido para que en el marco de sus funciones documente la\ninformaci\u00f3n de los hechos ocurridos en la vereda Lomitas del Municipio\nde Santander de Quilichao Cauca.\n\nOrdenar al Ministerio de salud, a trav\u00e9s del sistema de seguridad social\nque ingrese a los solicitantes y a su n\u00facleo familiar a todos los servicios\nde asistencia m\u00e9dica integral, quir\u00fargica, odontol\u00f3gica psicol\u00f3gica\nhospitalaria y de rehabilitaci\u00f3n, aplicando el enfoque diferencial por\ntratarse de v\u00edctimas del conflicto armado interno. Y previa voluntariedad\nde las v\u00edctimas reconocidas los programas Psicosociales que tienen\nimplementados.\n\nSe ordenar\u00e1 oficiar a las autoridades militares y policiales pertinentes y\ncompetentes, para que en cumplimiento de su funci\u00f3n constitucional y\nmisi\u00f3n institucional presten seguridad y apoyo a los solicitantes para\ngarantizar lo dispuesto en este fallo.\n\n10)Atendiendo a que indudablemente estamos frente a un grupo de\n\npersonas v\u00edctimas del conflicto armado interno, el despacho basado en\ntal calidad y en la obligaci\u00f3n del estado de reparar, librar\u00e1 las \u00f3rdenes a\nla alcald\u00eda del municipio de Santander de Quilichao Cauca, para que se\nde aplicaci\u00f3n al art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de 2011, el Decreto 4800 de\n2011 y al acuerdo ya emitido por el concejo municipal, para la\nexoneraci\u00f3n del impuesto predial, del predio restituido, esto cuando est\u00e9\nplenamente identificado predial y catastralmente, por el lapso de dos\na\u00f1os contados a partir de la fecha de esta decisi\u00f3n judicial.\n\n11) ORDENAR, al instituto geogr\u00e1fico AGUSTIN CODAZZI - IGAC, la\nactualizaci\u00f3n de los registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, atendiendo a la\nindividualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del predio, posterior a la formalizaci\u00f3n y a\nla identificaci\u00f3n predial y catastral.\n\n12) ORDENAR al fondo de RESTITUCION DE TIERRAS, que realice el an\u00e1lisis\n\nfinanciero del n\u00facleo familiar restituido para que concluya si se hacen\nacreedores al programa de alivio de pasivos y que rindan el informe\npertinente para que el Juez proceda a emitir las \u00f3rdenes legales\ncorrespondientes.\n\nDECISI\u00d3N\n\n20\n\f", "page22": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\ncumpla las especificaciones t\u00e9cnicas necesarias, se otorgue SUBSIDIO PARA\nCONSTRUCCION DE VIVIENDA RURAL, igualmente se les vincule a los\nprogramas dise\u00f1ados para la atenci\u00f3n, consolidaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n\nsocioecon\u00f3mica para la poblaci\u00f3n desplazada y a los cuales puedan acceder\ndebiendo informar a las v\u00edctimas para que si lo estiman conveniente puedan\nsolicitar al Fondo para el Financiamiento del Sector Agropecuario -FINAGRO-\ny/o al Banco de Comercio Exterior de Colombia S.A., BANCOLDEX, l\u00ednea o\ncupo especial de cr\u00e9dito para proyectos productivos o empresas de v\u00edctimas del\nconflicto armado interno en Colombia.\n\nSEPTIMO: ORENAR a la UNIDAD DE RESTITUCION DE TIERRAS, Previa\nconsulta con los solicitantes, adelanten las gestiones que sean necesarias para\nque a trav\u00e9s de su programa de proyectos productivos y con cargo al FONDO\nDE RESTITUCION procedan a llevar a cabo la implementaci\u00f3n de uno que se\nadecue de la mejor forma a las caracter\u00edsticas del predio y a las necesidades de\nlos solicitantes y su n\u00facleo familiar.\n\nOCTAVO: ORDENAR al ICBF, que se realice visita t\u00e9cnica y profesional al\nn\u00facleo familiar restituido, en aras de confirmar la necesidad o no de\nrestablecer derechos al menor que hace parte del mismo y las condiciones\nactuales del infante.\n\nNOVENO: ORDENAR al Servicio Nacional de Aprendizaje -SENA\u2014, para que\nvinculen a los aqu\u00ed reconocidos como v\u00edctimas y a sus n\u00facleos familiares a\nprogramas de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\nDECIMO: ORDENAR al Centro de Memoria Hist\u00f3rica, inform\u00e1ndole de lo aqu\u00ed\ndecidido para que en el marco de sus funciones documente la informaci\u00f3n de\nlos hechos ocurridos en la vereda Lomitas del Municipio de Santander de\nQuilichao Cauca.\n\nDECIMO PRIMERO: ORDENAR al Ministerio de salud, a trav\u00e9s del sistema de\nseguridad social que ingrese a los solicitantes y a su n\u00facleo familiar a todos\nlos servicios de asistencia m\u00e9dica integral, quir\u00fargica, odontol\u00f3gica psicol\u00f3gica\nhospitalaria y de rehabilitaci\u00f3n, aplicando el enfoque diferencial por tratarse\nde v\u00edctimas del conflicto armado interno. Y previa voluntariedad de las\nv\u00edctimas reconocidas a los programas Psicosociales que tienen implementados.\n\nDECIMO SEGUNDO: ORDENAR oficiar a las autoridades militares y policiales\npertinentes y competentes, para que en cumplimiento de su funci\u00f3n\nconstitucional y misi\u00f3n institucional presten seguridad y apoyo a los\nsolicitantes para garantizar lo dispuesto en este fallo.\n\nDECIMO TERCERO: ORDENAR a la Alcald\u00eda del Municipio de Santander de\nQuilichao Cauca, para que se de aplicaci\u00f3n al art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de\n2011, el Decreto 4800 de 2011 y al acuerdo ya emitido por el concejo\nmunicipal, para la exoneraci\u00f3n del impuesto predial, del predio restituido, esto\ncuando est\u00e9 plenamente identificado predial y catastralmente, por el lapso de\ndos a\u00f1os contados a partir de la fecha de esta decisi\u00f3n judicial.\n\nDECIMO CUARTO: ORDENAR, al instituto geogr\u00e1fico AGUSTIN CODAZZI -\nIGAC, la actualizaci\u00f3n de los registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos,\natendiendo a la individualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del predio, posterior a la\nformalizaci\u00f3n y a la identificaci\u00f3n predial y catastral.\n\nDECIMO QUINTO: ORDENAR al fondo de RESTITUCION DE TIERRAS, que\nrealice el an\u00e1lisis financiero del n\u00facleo familiar restituido para que concluya si\n\n23\n\f", "page17": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\n\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\n\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\n \n\n \n\nPOTIEVE FUI 1\n\n \n\neno HEREDEROS Of ZENON HANGILA.\n\n \n\nao / \u00bf\n\n$ OSTANCIAS\n3 \u2014 VIAS\n\"AAOUSTRICOES\n-\u2014 PRECIO SOLOTADO\nEos AAA a\n\nDENIS MANCILLA\n\n \n\n \n\n+ $007 \u00bf OI\n.o; \u00bf ESCALA TB\n; 1259\n622 a 7.5 0 Nn 2s 4\n\n2\n:\n\n \n\n \n\n     \n\n1ABDAE VE TEST\n\n \n\n \n\n \n\nCOORDENADAS DEL PREDIO:\n\n      \n\nCOORDENADAS PLANAS\no A\nass Y soso JO ama | ran | rar |\nCos [aa Jr [aaa ar |\n\n \n\n    \n\n \n\n      \n    \n \n\n  \n\n \n  \n\nPartiendo del punto 61040 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n\noriente en una distancia de 24,01 metros hasta llegar al\npunto 61039, con predio de herederos de Zenon Mancillo\n\nActa de colindancias y cartera de campo.\n\nPartiendo del punto 61039 en direcci\u00f3n al sur en l\u00ednea\nrecta hasta llegar al punto 5580 en una distancia de 14,03\nmetros con v\u00eda veredal. Acta de colindancias y cartera de\n\ncampo\n\nPartiendo del punto 5580 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n\n\noccidente hasta llegar al punto 61041 en una distancia de\n22,40 metros con predio de Oliva Mancilla- Acta de\n\ncolindancias y cartera de campo.\n\nPartiendo del punto 61041 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n\nnorte hasta llegar al punto inicial (61040) en una\ndistancia de 12,83 metros, colindando con el predio de\n\n   \n\n   \n\n \n\n \n \n    \n   \n    \n \n     \n     \n   \n \n \n\n \n\n \n\nDenis Mancilla. Acta de colindancias y cartera de campo.\n\n   \n\n \n\n18\n\f", "page8": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA. JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nSe generaron violaciones a los derechos humanos y derecho internacional\nHumanitario en la regi\u00f3n, incluso de car\u00e1cter sexual para sus f\u00e9minas,\nlimitaciones a la libre locomoci\u00f3n, con toques de queda y prohibici\u00f3n de salir, se\ngeneraron amenazas con panfletos a nombre y nombres propios, entre ellos el de\nla solicitante, que conllev\u00f3 a un desplazamiento masivo, de muchos de los\nhabitantes de esta regi\u00f3n.\n\nPROBLEMA JURIDICO A RESOLVER\n\n\u00bfResulta procedente declarar, en sentencia, la protecci\u00f3n del derecho a la\nrestituci\u00f3n de tierras, solicitada por ORFANIS MANCILLA SANDOVAL y su n\u00facleo\nfamiliar, en calidad ocupantes y explotadores del bien inmueble que solicitan en\nrestituci\u00f3n, ubicado en la Vereda Lomitas sur, Municipio de Santander de\nQuilichao, Cauca, acorde con lo preceptuado por la Ley 1448 de 2011 y dem\u00e1s\nnormas concordantes, los postulados de la justicia transicional concebida para la\nprotecci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas, as\u00ed como las normas\nconstitucionales y el precedente jurisprudencial relativo a esta materia?.\n\nTESIS DEL DESPACHO\n\nEl despacho sostendr\u00e1 la tesis de que SI procede la restituci\u00f3n de tierras para la\nse\u00f1ora ORFANIS MANCILLA SANDOVAL, y su respectivo n\u00facleo familiar.\n\nPara efectos de lo anterior, esta Judicatura se valdr\u00e1 de lo normado en la Ley\n1448 de 2011 y dem\u00e1s normas concordantes, los postulados de la justicia\ntransicional concebida para la protecci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas, as\u00ed\ncomo las normas constitucionales y el precedente jurisprudencial relativo a esta\nmateria.\n\nARGUMENTOS Y CONSIDERACIONES SOBRE LA TESIS\n\n \n\nCOMPETENCIA, EL JUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO\nEN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N, es competente para proferir la\nrespectiva sentencia de fondo en \u00fanica instancia, dentro de la presente solicitud\nde Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras, de conformidad con lo estatuido en el\nart\u00edculo 79 inciso segundo de la Ley 1448 de 2011, norma declarada exequible en\nsentencia de constitucionalidad 099 del 27 de febrero de 2013.\n\nREQUISITOS FORMALES DEL PROCESO: Bajo las ritualidades de la ley 1448 de\n2011 y con el respeto absoluto de los derechos fundamentales de contradicci\u00f3n y\ndebido proceso, se tramit\u00f3 la presente solicitud en favor de la se\u00f1ora ORFANIS\nMANCILLA SANDOVAL y su n\u00facleo familiar, sin encontrarse irregularidad\nsustancial que nos impida tomar la decisi\u00f3n de fondo que esta solicitud\nconstitucional depreca.\n\nNecesario es anotar, que posterior a los momentos procesales que trae consigo la\nley en cita, y previo cumplimiento legal de las notificaciones y publicaciones\nrespectivas, no comparecieron al proceso de formalizaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras,\nopositores o terceros que intervinieran dentro del t\u00e9rmino legal.\n\nJUSTICIA TRANSICIONAL EN LA SITUACION ACTUAL COLOMBIANA\n\n \n\nLa permanencia en el tiempo, con las consecuencias graves, tales como\nafectaciones a civiles de todo \u00edndole, del conflicto armado Colombiano, gener\u00f3 la\n\f", "page23": "REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE POPAY\u00c1N\nCALLE 2 NRO 4-57 TEL.8208442\n\n \n\nse hacen acreedores al programa de alivio de pasivos y que rindan el informe\npertinente para que el Juez proceda a emitir las ordenes legales\ncorrespondientes.\n\nDECIMO SEXTO: ORDENAR la ENTREGA SIMB\u00d3LICA del predio objeto de\nrestituci\u00f3n, a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS O ABANDONADAS-TERRITORIAL\nCAUCA, y a favor de la solicitante y su n\u00facleo familiar.\n\nEn consecuencia, la mentada Unidad se encargar\u00e1 de entregar formal y\naleg\u00f3ricamente, a su vez, el predio a la solicitante y su n\u00facleo familiar,\nhaci\u00e9ndoles saber la decisi\u00f3n adoptada en este prove\u00eddo y el significado y\nalcance del mismo, lo anterior, en un t\u00e9rmino m\u00e1ximo de cinco (5) d\u00edas, luego\nde ejecutoriado este fallo. Una vez cumplida, as\u00ed se har\u00e1 saber al Despacho.\n\nDECIMO SEPTIMO: Queden comprendidas en este punto, todas las dem\u00e1s\n\u00f3rdenes que se hagan necesarias y ante las entidades competentes, para\nefectos de la restituci\u00f3n integral y que resulten consecuentes y necesarias en\neste particular caso.\n\nDECIMO OCTAVO: Por Secretar\u00eda l\u00edbrense todos los oficios, comunicaciones y\ncomisiones necesarias para materializar las \u00f3rdenes aqu\u00ed impartidas, rem\u00edtase\ncopia de la sentencia a todas las entidades, v\u00eda correo electr\u00f3nico.\n\nC\u00d3PIESE, NOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE.\n\nEl Juez,\n\n \n\n24\n\f"}