{"page33": "136\n\nnotificaci\u00f3n de \u00e9ste prove\u00eddo, vencido el cual, allegar\u00e1, con destino a \u00e9ste despacho,\ninforme sobre las actuaciones realizadas.\n\nc) Se ordena al Banco Agrario de Colombia que incluya de manera prioritaria al\nsolicitante GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261 expedida en Pasto (N), en los planes y programas de\ncr\u00e9dito que ha implementado para atender a la poblaci\u00f3n v\u00edctima de desplazamiento\nforzado. Para efecto de corroborar el cumplimiento de la presente orden, dicha\nentidad financiera, deber\u00e1 allegar a \u00e9ste despacho un informe semestral sobre la\nactividad realizada.\n\nLAS\n\n \n\nSa dejo COSA QUe se eladbo-o *\nTico OYES-16 a OAEGRTIP\nRICO O%6-\u2014I6a M\u00eda. P\u00fablico\nrogBiciao OYEY-16 a Or\nSo... e de lo\nEU OoY6E 16 a Cruz\nToprao 0467-16 a\nCEE O OA\nOrio: 16 + Bre Aqroris\nFEOS OA\n= \"piro 07%e a\n\nIgac\nAlcaldia Tebl\u00f3n de G\u00f3mez\n\nlin Boricua\nFingers\nBancol dez\n\ntl Trabor,\n\nTricio 0792-14 a\ne E 2134-16 a\nTORO 01%\na S=16 a Sena\nErcio 07764 e Gobernaci\u00f3n de Wcoiro\n\ne\nPES CA ps,\n\f", "page26": "179\n\nhechos en que se fundamenta la demanda, se orden\u00f3 la comparecencia de la se\u00f1ora MAR\u00cdA\nPATRICIA MU\u00d1OZ MART\u00cdNEZ, persona quien al momento del hecho victimizante era\ncompa\u00f1era permanente del solicitante, la precitada manifest\u00f3 no presentar oposici\u00f3n alguna\nal presente tr\u00e1mite restitutorio pues reconoci\u00f3 que el predio solicitado en restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n, una vez realizada la distribuci\u00f3n de bienes producto de la separaci\u00f3n, seg\u00fan lo\nconvenido por las partes, estaba a disposici\u00f3n del se\u00f1or solicitante GILDARL O ARVEY\nBENAVIDES URBANO.\n\nSobre la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del inmueble la UAEGRTD de Nari\u00f1o seg\u00fan prueba\ntestimonial recabada en fase administrativa agreg\u00f3: \u201cLa UAEGRTD - Territorial Nari\u00f1o, en\naras de demostrar las circunstancias de tiempo, modo y lugar de la posesi\u00f3n ejercida por la\nv\u00edctima en el predio a formalizar y restituir, tendr\u00e1 presente para los fundamentos de \u00e9sta\nacci\u00f3n la declaraci\u00f3n de ampliaci\u00f3n rendida por la v\u00edctima, en donde declar\u00f3 que la posesi\u00f3n\nsobre el lote de terreno citado inici\u00f3 ejerci\u00e9ndola, desde aproximadamente el a\u00f1o 1993,\nmomento desde el cual el accionante realiz\u00f3 actos de se\u00f1or\u00edo consistentes en la explotaci\u00f3n\ndel terreno con cultivos propios de la regi\u00f3n, como el caf\u00e9, actualmente cultiva 7.500 matas,\nque el caf\u00e9 lo vende a la Cooperativa de Caficultores del Norte de Nari\u00f1o, que el predio tiene\ndistrito de riego, igualmente el accionante adquiri\u00f3 pr\u00e9stamo bancario con el Banco Agrario\nde Colombia, para renovaci\u00f3n del caf\u00e9 que produce el predio EL GUAICO...\u201d.  '\n\nHa de tenerse en cuenta que para efectos de la aplicaci\u00f3n de la ley 1448 de 2011 al\npresente caso, la posesi\u00f3n debe ser contextualizada a la realidad jur\u00eddica que impera en la\ncomunidad de la que forma parte el reclamante, para ser flexibilizadas y adaptadas a las\nrelaciones jur\u00eddicas que se generan en aquellas localidades a fin de proveerlas de la\ncorrespondiente validez jur\u00eddica, por tratarse del grupo poblacional que fue Ri del uso\nriguroso de los esquemas y figuras solemnes que devienen del derecho privado, o por\ntratarse de un sector afectado por la violencia armada interna, en donde las reglas de ese\ntipo de derecho son visualizadas desde una \u00f3ptica distinta a la utilizada por la comunidad en\ngeneral a causa de sus especiales y diferentes caracteristica humanas, sociales y culturales,\netc., en aplicaci\u00f3n del principio de igualdad material, seg\u00fan qued\u00f3 anunciado on ac\u00e1pites\nanteriores a \u00e9stas consideraciones.\n\nDe manera que el cumplimiento del elemento subjetivo de la posesi\u00f3n relativo al animus\ndomini debe examinarse desde la perspectiva de dicha comunidad para ajustarse a las\npr\u00e1cticas jur\u00eddicas del contexto del solicitante, conforme a la prueba que desfilo frente al\ncaso, de un modo m\u00e1s flexible y d\u00factil, y desde esa percepci\u00f3n suave del derecho privado es\nposible que el cumplimiento del \u00e1nimo de se\u00f1or y due\u00f1o que se requiere en la posesi\u00f3n del\npredio pudiera verse satisfecho de acuerdo con usos jur\u00eddicos de la comunidad a la que\npertenece el reclamante.\n\nEs notorio en las pr\u00e1cticas rurales que el acceso a la propiedad privada se efect\u00fae desde el\nmomento de consumarse el acuerdo verbal, muchas veces acompa\u00f1ado del pago de la\nsuma de dinero a que hubiera lugar, de modo que al acordarse verbalmente el contrato a\nque haya lugar, nace a la vida jur\u00eddica como tal en aquellas latitudes, sin elevarse ni\nregistrarse la correspondiente escritura p\u00fablica. De manera similar es apreciado el\ncomportamiento de aquel que se reputa ser due\u00f1o de la cosa, puesto que en dichos lugares\nse considera due\u00f1o a la persona que posee f\u00edsicamente la cosa, quien la explota y se\naprovecha de ella, de ah\u00ed que all\u00e1 tenga lugar el aforismo popular \u201cla tierra es de quien la\n\ntrabaja\u201d.\n\f", "page5": "158\n\nEmpleo Rural y Urbano\u201d, que se encuentra estipulado en el Titulo IV, Cap\u00edtulo | del\nart\u00edculo 68 de la misma normatividad. Que se tenga en cuenta para la materializaci\u00f3n de\nla anterior pretensi\u00f3n, las necesidades y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n as\u00ed como de su\nforma de trabajo, considerando que se trata de campesinos que encuentran en la\nagricultura y el cuidado de especies menores su principal fuente de ingreso.\n\nd) Que se ordene a la Gobemaci\u00f3n de Nari\u00f1o y a la Alcald\u00eda Municipal de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez para que a trav\u00e9s del Instituto Departamental de Salud de Nari\u00f1o, gestionen y/o\nejecuten recursos para saneamiento b\u00e1sico, especificamente para la implementaci\u00f3n del\nsistema de alcantarillado en la Vereda La Victoria, Corregimiento La Cueva, Municipio de\nEl Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, Departamento de Nari\u00f1o.\n\ne) Que se ordene a la Alcald\u00eda Municipal del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, para que con la ayuda del\nDepartamento de Nari\u00f1o, el, Departamento para la Prosperidad Social y el Sena,\nimplementen los proyectos productivos sustentables en el predio objeto del tr\u00e1mite\nprocesal atendiendo a los usos de suelo de la zona donde se encuentra ubicado el\ninmueble.\n\nQue se ordene a Incoder, con la coordinaci\u00f3n de la Unidad para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n de las V\u00edctimas, la implementaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de proyectos de sistemas\nde riego para los predios restituidos en La Victoria, Corregimiento de La Cueva,\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, que no cuenten con dicho sistema.\n\ng) Que se ordene al Ministerio de Salud y la Protecci\u00f3n Social con la coordinaci\u00f3n de la\nUnidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las Victimas adelantar y aplicar para la Vereda\nLa Victoria, el Programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral de Victimas del\nConflicto - PAPSIVI, en cuanto al conjunto de actividades, procedimientos e\nintervenciones interdisciplinarias necesarias para la atenci\u00f3n integral en salud y atenci\u00f3n\npsicosocial y salud relacionadas con el hecho victimizante, de conformidad y dentro de\nlos t\u00e9rminos contemplados en el cap\u00edtulo VIII, del T\u00edtulo IV de la Ley 1448 de 2011 y el\nDecreto 4800 de 2011 art\u00edculo 164.\n\nh) Que se ordene al Banco Agrario de Colombia, en coordinaci\u00f3n de la Unidad para la\nAtenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas, realizar las gestiones y tr\u00e1mites correspondientes\npara dise\u00f1ar e implementar actividades tendientes a la recuperaci\u00f3n de la capacidad\nproductiva del predio objeto de restituci\u00f3n; mecanismos que se deben ofrecer y\ngarantizar en favor del titular del derecho reconocido en la sentencia.\n\n111.- IDENTIFICACI\u00d3N E INDIVIDUALIZACI\u00d3N DEL INMUEBLE\n\nSOLICITANTE IDENTIFICACI\u00d3N SOLICITUD N*\nGILDARDO ARVE! BENAVIDES URBANO . 98.395.261 2013-00202\n: CARACTERISTICAS DEL INMUEBLE .\nNOMBRE UBICACI\u00d3N N? MATR\u00cdCULA C\u00c9DULA \u00c1REA\nCATASTRAL\nEL GUAICO VEREDA LA VICTORIA \u2014 246 - 3295 dela  52-258-00-01- 1.3730 Ha\nCORREGIMIENTO LA CUEVA \u2014 ORIP de la Cruz 0001-0184-\nMPIO. EL TABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ 000\n\nLINDEROS DEL INMUEBLE\n\f", "page2": "155\n\n. Que se ordene a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz, el registro\nde la sentencia que reconozca el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras a favor\ndel se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda No. 98.395.261 expedida en Pasto (N) y dem\u00e1s miembros de su n\u00facleo\nfamiliar en el folio de matricula inmobiliaria No. 246-3295 y en el folio segregado,\naplicando criterios de gratuidad se\u00f1alado en el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 84 de la Ley 1448\n\nde 2011.\n\n. Que se declare al solicitante GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado\ncon la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. 98.395.261 expedida en Pasto (N), como poseedor del\npredio denominado \"El Guaico\u201d registrado a folio de matr\u00edcula inmobiliaria No, 246-3295,\npor haber ejercido la posesi\u00f3n p\u00fablica, pac\u00edfica e ininterrumpida del predio por veinte\na\u00f1os de explotaci\u00f3n.\n\n. Que se declare que el solicitante GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO,\nidentificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. 98.395.261 expedida en Pasto (N), ha\nadquirido por prescripci\u00f3n extraordinaria adquisitiva de dominio la propiedad del bien\ndenominado \u201cEl Guaico\u201d con ocasi\u00f3n de la posesi\u00f3n ejercida sobre \u00e9l por 20 a\u00f1os de\nconformidad con lo establecido en el art\u00edculo 407 del C. de P. C., en la Ley 791 de 2002 y\nen el literal f) de la Ley 1448 de 2011, lote que forma parte de uno de mayor extensi\u00f3n\nidentificado con el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-3295 y con el n\u00famero predial\n52-258-00-01-0001-0184-000, ubicado en la Vereda La Victoria del Corregimiento de La\nCueva, Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, Departamento de Nari\u00f1o, con un \u00e1rea total de\nuna hect\u00e1rea y tres mil setecientos treinta metros cuadrados. E\n\n. Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agustin Codazzi \u2014 IGAC realizar el desenglobe\ncorrespondiente al \u00e1rea de terreno objeto de la presente solicitud, de conformidad con el\ninforme t\u00e9cnico predial anexo a la presente acci\u00f3n, del predio de mayor extensi\u00f3n\ndenominado \u201cEl Guaico\u201d, identificado con c\u00e9dula catastral 52-258-00-01-0001-0184-000.\n\n. Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agustin Codazzi \u2014 IGAC la creaci\u00f3n de una nueva\nc\u00e9dula catastral para el predio objeto de reclamo, lo anterior en virtud del art\u00edculo 91\nliteral \u00a1) de la Ley 1448 de 2011, aplicando criterios de gratuidad se\u00f1alado en el par\u00e1grafo\n1 del art\u00edculo 84 de la ley ib\u00eddem.\n\n. Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi \u2014 IGAC, la actualizaci\u00f3n de sus\nregistros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, atendiendo la individualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de\nlos predios que se establezca en sentencia de restituci\u00f3n de tierras, lo anterior en virtud\ndel art\u00edculo 91 literal p) de la Ley 1448 de 2011. \u00a1\n\n. Que se ordene a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz en los\nt\u00e9rminos se\u00f1alados en el literal C del art\u00edculo 9 de la ley 1448 de 2011: a) la creaci\u00f3n y\napertura de un folio de matr\u00edcula inmobiliaria b) el correspondiente registro de la\nsentencia que declara el derecho de dominio en favor del solicitante por haberlo\nadquirido por prescripci\u00f3n adquisitiva de dominio y c) Cancelar todo antecedente\nregistral, grav\u00e1menes y limitaciones de dominio, t\u00edtulo de tenencia, arrendamiento, falsas\ntradiciones y medidas cautelares registradas con posterioridad al abandono, as\u00ed como la\ncancelaci\u00f3n de los correspondientes asientos e inscripciones registrales que figuren a\nfavor de terceros, en el respectivo folio de matricula inmobiliaria, aplicando para ese\n\f", "page28": "181\n\nE.- POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PARA LA ATENCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N VICTIMA DEL\nCONFLICTO ARMADO Y PRETENSIONES SUBSIDIARIAS\n\nPor exigencia de la connotaci\u00f3n de la vocaci\u00f3n transformadora que presenta la acci\u00f3n de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, la que seg\u00fan definici\u00f3n previa es concebida como la\noportunidad de superar las condiciones de precariedad y vulnerabilidad que presentan las\npersonas enmarcadas dentro del concepto establecido en el Art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de\n2011, se torn\u00f3 imperiosa la necesidad de consultar las pol\u00edticas p\u00fablicas que han adoptado\nalgunas entidades que conforman la red p\u00fablica del aparato estatal, para efectos de atender\na la poblaci\u00f3n desplazada a causa del conflicto armado, y en ese sentido arribar a ese\nestado ideal de igualdad material que tanto requiere ese sector rural de la naci\u00f3n.\n\nInmersos en dicha investigaci\u00f3n, se avizoraron algunos tipos de pol\u00edticas y acciones que no\npueden ser de inmediata materializaci\u00f3n en la medida en que se encuentran supeditadas al\nprincipio de implementaci\u00f3n gradual, y que por tanto requieren de otro tipo de realizaciones\naccesorias al funcionamiento de la misma como ser\u00eda el caso de asignaciones\npresupuestales y de elaboraci\u00f3n en infraestructura por ejemplo, As\u00ed se tiene que son las\nentidades territoriales y sus articulaciones institucionales, las que mayormente presentan\neste tipo de situaci\u00f3n, pues su pol\u00edtica es de realizaci\u00f3n prolongada o sucesiva en el tiempo\na medida del cumplimiento de las condiciones necesarias para su adopci\u00f3n; pues ello es\ncaracter\u00edstica propia de las metas y objetivos consignados en los diferentes planes de\ndesarrollo territoriales como en los respectivos planes de acci\u00f3n, tambi\u00e9n territoriales.\n\n \n\nEn ese sentido los programas, proyectos y acciones para atender a la poblaci\u00f3n v\u00edctima de\ndesplazamiento por hechos del conflicto armado, si bien buscan se ejecuten prontamente, es\nnecesario reiterar que su implementaci\u00f3n se har\u00e1 conforme las condiciones as\u00ed lo permitan,\npor lo que abra necesidad de que a las v\u00edctimas se las incorpore a estas cuando quieran que\nresulten materializadas, en todo caso con observancia de la priorizaci\u00f3n de lncpeianes de\nacuerdo con los par\u00e1metros del enfoque diferencial.\n\nY desde luego que la aplicaci\u00f3n que de estas politicas se haga a favor de las v\u00edctimas\nsometidas a desplazamiento exige el acompa\u00f1amiento de la Unidad Administrativa Especial\nde Restituci\u00f3n de Tierras, de manera que \u00e9sta entidad deber\u00e1 coordinar sus actuaciones con\nlas entidades comprometidas en la red de atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n desplazada, para ejercer\ncontrol y vigilancia sobre la materializaci\u00f3n de la medidas transformadoras que aqu\u00ed se\nllegaran a adoptar seg\u00fan lo requiere el buen resultado de los objetivos propuestos en el\n\nsistemas de justicia transicional de restituci\u00f3n de tierras. |\n1\n\nBajo los anteriores presupuestos, concluye este juzgado que el objeto y finalidades de\nalgunas de las pretensiones de contenido general que advierte el presente tr\u00e1mite\nacumulado, se buscaran satisfacer pero estar\u00e1n supeditadas algunas de ellas a la posibilidad\necon\u00f3mica e infraestructural con la cual se pueda contar para su implementaci\u00f3n. |\n\nF.- IMPROCEDENCIA DE ALGUNAS PRETENSIONES DE CONTENIDO GENERAL\n\nComo consecuencia de la vocaci\u00f3n transformadora de la solicitud presentada por el\nreclamante, se tiene que \u00e9l inst\u00f3 al despacho a efecto de que se pronuncie sobre un grupo\nde pretensiones dirigidas a la adopci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de acciones p\u00fablicas residida en \u00f3rbita\ncompetencial de las entidades adscritas a la red de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto\narmado, para beneficiar a la comunidad de la Vereda La Victoria Corregimiento de La Cueva\n\f", "page15": " \n\n168\n\nadquirir por adjudicaci\u00f3n, que hayan sido despojadas de estas o que se hayan visto\nobligadas a abandonarlas como consecuencia directa e indirecta de los hechos que\nconfiguren las violaciones de que trata el art\u00edculo 3o de la presente Ley, entre el 1o de enero\nde 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley, pueden solicitar la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material\nde las tierras despojadas o abandonadas forzadamente, en los t\u00e9rminos establecidos en este\ncapitulo\u201d. *0\n\nBajo el anterior entendido se tiene que son aquellas personas que individual oO\ncolectivamente hayan sufrido un da\u00f1o, como consecuencia de infracciones al Derecho\nInternacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales\nde Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno.\n\nDe igual forma, la facultad de ejercer la acci\u00f3n de restituci\u00f3n se extiende a las personas que\npor mantener relaciones pr\u00f3ximas con la victima directa de los hechos de despojo o\nabandono est\u00e1n legitimadas en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 81 de la ley 1448, las cuales se\nresumen en las siguientes:\n\n\u201cSu c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente con quien se conviva al momento en\nque ocurrieron los hechos o amenazas que llevaron al despojo o al abandono forzado, seg\u00fan\nel caso.\n\nCuando el despojado, o su c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente hubieran\nfallecido, o estuvieren desaparecidos podr\u00e1n iniciar la acci\u00f3n los llamados a sucederlos, de\nconformidad con el C\u00f3digo Civil, y en relaci\u00f3n con el c\u00f3nyuge o el compa\u00f1ero o compa\u00f1era\npermanente se tendr\u00e1 en cuenta la convivencia marital o de hecho al momento en que\nocurrieron los hechos.\n\nEn los casos contemplados en el numeral anterior, cuando los llamados a sucederlos sean\nmenores de edad o personas incapaces, o estos vivieran con el despojado y dependieran\necon\u00f3micamente de \u00e9ste, al momento de la victimizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas actuar\u00e1 en su nombre y a su favor\u201d\n\nLos titulares de la acci\u00f3n podr\u00e1n solicitar a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nTierras Despojadas que ejerza la acci\u00f3n en su nombre y a su favor.\n\n6.- ENFOQUE DIFERENCIAL APLICADO A LA POL\u00cdTICA DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS\n\nLa situaci\u00f3n de crimenes atroces, de lesa humanidad y de desplazamiento forzado o\nabandono de tierras que se ha evidenciado a lo largo de la historia de Colombia, presenta un\ncom\u00fan denominador que no es otro diferente a aquel que se circunscribe a la existencia de\nun factor discriminatorio, asociado al g\u00e9nero, la edad, o la pertenencia a un grupo\nminoritario,*! por tal raz\u00f3n, debe ser un aspecto de relevante consideraci\u00f3n en la etapa\nadministrativa, y posteriormente en la judicial, pues merecen un especial tratamiento al\nobedecer a patrones que aun estructuran lo cimientos sociales de la Naci\u00f3n, y que adem\u00e1s\nhan fomentado su exclusi\u00f3n de las personas desadheridas al esquema tradicional de\ncomposici\u00f3n ciudadana que caracteriza a la mayor\u00eda de colombianos, marginalizando su\n\n10 LEY 1448 Articulo 75\n11 Afrodescendientes, comunidades ind\u00edgenas, poblaci\u00f3n Rom o Gitanos\n\f", "page11": "164\n\nSe parte del supuesto seg\u00fan el cual, a pesar de los riesgos que suscita la insistencia en\nimpulsar un marco de justicia transicional en un contexto en el que no ha habido lugar para la\ntransici\u00f3n (entendida como el cese de las violencias que configuran las causas objetivas de\nla victimizaci\u00f3n), es necesario que en Colombia exista un marco de justicia transicional\nexclusivamente dise\u00f1ado para la realizaci\u00f3n y goce efectivo de los derechos de las v\u00edctimas.\nIgualmente, supone que el escenario m\u00e1s id\u00f3neo para lograr la implementaci\u00f3n de un\nsistema de justicia transicional pro v\u00edctima es el marco de actuaci\u00f3n institucional configurado\npor la ley 1448 de 2011 para la restituci\u00f3n de tierras despojadas o forzadas a dejar en\nabandono con ocasi\u00f3n del desplazamiento forzado\u201d.!\n\nDe la misma forma es de vital importancia remembrar, que si bien todos los procesos\ntransicionales buscan similares objetivos, lo cierto es que \u00e9stos dependen en gran medida de\nlas particularidades enmarcadas dentro de un entorno pol\u00edtico y jur\u00eddico preciso, pues su\n\u00e9xito emana de las caracter\u00edsticas culturales, hist\u00f3ricas y las motivaciones de los actores de\nlas sociedades en las que se desarrollen, y desde donde surge la variedad de instrumentos\nutilizados para surtir el desarrollo transicional requerido, en todo caso sin obviarse la buena\nponderaci\u00f3n entre los valores de la paz y la justicia. Ese abordaje a \u00e9ste tipo de justicia, tiene\ncaracter\u00edsticas puntuales, en tanto que los arreglos, judiciales o no, que se dan a s\u00ed mismas\nlas sociedades en transici\u00f3n a la democracia, se establecen para garantizar la moralidad de\nsu vuelta o su avance a la normalidad.? El cumplimiento del criterio de moralidad se\nmaterializa en la garant\u00eda, frente a las violaciones graves a los derechos humanos y el\nderecho internacional humanitario, de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y de los\nprincipios b\u00e1sicos del sistema transicional como son la justicia, la verdad y la reparaci\u00f3n.\n\nCorolario de lo anterior se tiene que la justicia transicional tiene diferentes objetivos como\nson: \u00a1) abordar e intentar sanar las heridas que surgen en la sociedad como resultado de las\nviolaciones a los derechos humanos, ii) avanzar en los procesos de reconciliaci\u00f3n, iii)\ngarantizar los derechos de las v\u00edctimas y de la sociedad a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n\nintegral, iv) revelar una justificaci\u00f3n ideol\u00f3gica de la violencia y los crimenes de guerra y\nofrecer a la sociedad la posibilidad de desmontar el sistema de valores asociados a ella, v)\npromover la eliminaci\u00f3n de las causas de una situaci\u00f3n de injusticia social de car\u00e1cter\nestructural, que a su vez deriven en s\u00f3lidas garant\u00edas de no repetici\u00f3n de las violaciones con\nlo cual se garantice una paz perdurable.\n\nConforme a los anteriores postulados es que la justicia transicional para la restituci\u00f3n de\ntierras destaca en su procedimiento administrativo y judicial reglas novedosas al r\u00e9gimen\nprobatorio como es \u00a1) inversi\u00f3n de la carga de la prueba, ii) presunciones de despojo iii)\nflexibilizaci\u00f3n en la valoraci\u00f3n del acervo probatorio iv) flexibilizaci\u00f3n en el aporte de pruebas\ny t\u00e9rminos cortos a efecto de resolver los casos; lo cual redunda en favor de las v\u00edctimas la\nposibilidad de hacer efectivos sus derechos, mismos que para efecto de poder ser realizados\nrequerir\u00e1n de una concatenaci\u00f3n de rutas institucionales que lo hagan posible.\n\n3.- ACOPLAMIENTO DE DIRECTRICES INTERNACIONALES AL MARCO DE LA\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nEn principio, se debe partir del denominado bloque de constitucionalidad para ajustar el\nordenamiento internacional a nuestro ordenamiento interno, el cual ha sido definido por\n\n* Memoria y reparaci\u00f3n: elementos para una justicia transicional pro v\u00edctima, Universidad Externado de Colombia.\n2 VALENCIA VILLA, H. Diccionario de Derechos Humanos.\n3 ELSTER, J. (2006), Rendici\u00f3n de cuentas. La justicia transicional en perspectiva hist\u00f3rica. Katz. Buenos Aires.\n\f", "page1": "154\n\nRelata la unidad a trav\u00e9s del profesional del \u00e1rea social, que los antecedentes violentos en la\npoblaci\u00f3n m\u00e1s relevantes, obedecen a los ocurridos en el a\u00f1o 2000, cuando el Grupo de las\nFarc provoc\u00f3 el retiro de la Polic\u00eda del lugar, convirti\u00e9ndose dicho grupo en el encargado de\nregular la vida social de sus habitantes; asi mismo indica que existi\u00f3 en el sitio presencia de\nparamilitares como el Bloque Libertadores del Sur el cual contaba con el mando de Guillermo\nP\u00e9rez Alzate, alias Pablo Sevillano, siendo su sitio de mayor presencia la Uni\u00f3n, G\u00e9nova, y\nEl Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, tratando de manejar las rutas que permit\u00edan el traslado de la pasta de\ncoca hasta la localidad de Tumaco por el lado occidente.\n\nQue para el a\u00f1o 2003 hace fuerte presencia el ej\u00e9rcito y se vuelve a instalar la estaci\u00f3n de\npolic\u00eda, momento para el cual se suscitan los enfrentamientos con el grupo armado de las\nFarc, entre el 14 y 26 de abril, lo cual provoc\u00f3 en gran medida la salida de muchos\npobladores de la comunidad.\n\nCorolario de lo anterior manifiesta la UAEGRTD que ha sido permanente la zozobra a la cual\nse ha tenido que ver sometida la poblaci\u00f3n de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, al verse\npermanentemente vulnerados sus derechos fundamentales de forma sistem\u00e1tica y continua,\nraz\u00f3n por la cual se ve necesaria la intervenci\u00f3n estatal a efecto de poder lograr la\nreconstrucci\u00f3n del tejido social y el recuperar el territorio para sus originales pobladores.\n\n3.- Consecuencia de lo narrado anteriormente, el se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES\nURBANO, en compa\u00f1\u00eda de su n\u00facleo familiar y a causa de los enfrentamientos que\nsosten\u00edan las fuerzas armadas de Colombia y el grupo ilegal de las FARC por el control de la\nzona y en raz\u00f3n a su propia supervivencia, tuvo que abandonar forzosamente el inmueble\nobjeto de la presente solicitud ubicado en la Vereda La Victoria.\n\nAdicionalmente a ello, se\u00f1al\u00f3 el solicitante por conducto de la UAEGRTD de Nari\u00f1o, que\ndebido a los combates entre la fuerza p\u00fablica y grupos armados ilegales, se vio obligado a\ndesplazarse hacia la casa de su madre LUZ PEREGRINA URBANO, quien viv\u00eda en la\nVereda La Victoria en el sector centro, donde permaneci\u00f3 por espacio de una noche,\nmanifest\u00f3 adem\u00e1s que al d\u00eda siguiente regres\u00f3 a su predio \u201cEl Guaico\u201d, encontrando en el\nintegrantes del Ej\u00e9rcito Nacional, y alrededor de las once de la ma\u00f1ana se iniciaron\nnuevamente los combates. Motivado por el temor que ello le gener\u00f3 y en el af\u00e1n de\nresguardar su vida, se desplaza hacia el sector centro de la vereda La Victoria, mientras que\nsu compa\u00f1era PATRICIA MU\u00d1OZ y su hija CAROLINA BENAVIDES, lo hacen hacia el\ncentro poblado de La Cueva, donde declaran ante la Red de Solidaridad Social resultando\nincluidos como v\u00edctimas.\n\n11.- PRETENSIONES\nCon base en los hechos narrados anteriormente, se pretende lo siguiente:\n\n1. Que se proteja el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras que como v\u00edctima tiene\nel se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda No. 98.395.261 expedida en Pasto (N), de conformidad con lo establecido en\nla sentencia T-821 de 2007 de la Corte Constitucional y auto de seguimiento 008 de\n2007.\n\f", "page18": "171\n\nde la vulneraci\u00f3n en sus derechos y las caracter\u00edsticas del hecho victimizante\u201d? (El\nsubrayado es nuestro).\n\nAunado a lo anterior se tiene que la Corte Interamericana de Derechos Humanos, ha\nmanifestado que \u201clas reparaciones deben tener una vocaci\u00f3n transformadora de dicha\nsituaci\u00f3n, de tal forma que las mismas tengan un efecto no solo restitutivo sino tambi\u00e9n\ncorrectivo. En este sentido, no es admisible una restituci\u00f3n a la misma situaci\u00f3n estructural\nde violencia y discriminaci\u00f3n.\u201d Siendo as\u00ed es claro que deben acompa\u00f1ar a la restituci\u00f3n de\ntierras, medidas de tipo complementario que busquen excluir las condiciones en que viv\u00edan\nlos reclamantes y que permitieron o facilitaron su victimizaci\u00f3n.\n\nPor ello, la restituci\u00f3n de debe ser interpretada m\u00e1s all\u00e1 de su restringida significaci\u00f3n para\nabarcar una acepci\u00f3n m\u00e1s amplia en donde se incluyan postulados fundamentales de altos\nraigambres constitucionales que permitan la materializaci\u00f3n de la garant\u00eda de no repetici\u00f3n y\nla superaci\u00f3n del estado de cosas inconstitucionales que en su momento fue reprochado por\nla Corte Constitucional mediante la Sentencia T-025 de 2004, es decir, que el derecho de\nrestituci\u00f3n debe ser reconocido de tal manera que involucre la adopci\u00f3n de medidas\ncomplementarias al prop\u00f3sito vocacional de transformaci\u00f3n, necesario para la\nimplementaci\u00f3n de una justicia distributiva y social en la zona rural de la naci\u00f3n.\n\nPartiendo de lo anterior, puede hacerse una aproximaci\u00f3n conceptual de lo que debe\nentenderse como vocaci\u00f3n transformadora de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras, partiendo de\nla base de concebirla como aquella oportunidad indispensable para desplegar la amalgama\nde acciones p\u00fablicas que permitan atender a la poblaci\u00f3n vulnerada en la superaci\u00f3n de sus\ncondiciones de precariedad, y para ese efecto, se deber\u00e1 seguir la implementaci\u00f3n de una\npol\u00edtica p\u00fablica en favor de dicha comunidad que procure la seguridad en la zona, el\ndesarrollo rural sostenible, la estabilizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, pues s\u00f3lo as\u00ed se garantiza la\nno repetici\u00f3n de las mismas condiciones, que permitieron la victimizaci\u00f3n de quienes hoy son\nreclamantes.\n\nEs entonces un deber del Estado atender de manera preferente a la poblaci\u00f3n desplazada,\npues de alguna manera la inhabilidad para hacerlo de forma pasada a efecto de preservar\nlas condiciones de orden p\u00fablico en el lugar que resid\u00edan y evitar su desplazamiento, lo\nobliga a asumir el garantizarle a los cientos de miles de colombianos que han tenido que\nabandonar sus hogares y afrontar condiciones extremas de existencia la atenci\u00f3n necesaria\npara reconstruir sus vidas.\n\nLa Corte Constitucional al referirse al tema se ha tornado reiterativa en afi imar, que los\nesfuerzos estatales frente a la crisis humanitaria generada por el desplazamiento deben\ncorresponder a la gravedad de la situaci\u00f3n, lo cual significa que no solo han de contas\nen las medidas necesarias para conjurar el sufrimiento y los perjuicios derivados de\nabandonar el domicilio, el trabajo, el hogar, la familia, los amigos, etc., sino que tambi\u00e9n\n\n12 Ley 1448 articulo 25.\n\n13 \u201cLa Corte recuerda que el concepto de \u201creparaci\u00f3n integral\u201d (restitutio in integrum) implica el restablecimiento de la\nsituaci\u00f3n anterior y la eliminaci\u00f3n de los efectos que la violaci\u00f3n produjo, as\u00ed como una indemnizaci\u00f3n como\ncompensaci\u00f3n por los da\u00f1os causados. Sin embargo, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n estructural en la\nque se enmarcan los hechos ocurridos en el presente caso y que fue reconocida por el Estado (supra p\u00e1rrs. 129 y 152),\nlas reparaciones deben tener una vocaci\u00f3n transformadora de dicha situaci\u00f3n, de tal forma que las mismas tengan un\nefecto no solo restitutivo sino tambi\u00e9n correctivo. En este sentido, no es admisible una restituci\u00f3n a la misma situaci\u00f3n\nestructural de violencia y discriminaci\u00f3n. Del mismo mado, la Corte recuerda que la naturaleza y monto de la reparaci\u00f3n\nordenada dependen del da\u00f1o. |\n\f", "page14": "167\n\n6. Prevenci\u00f3n. Las medidas de restituci\u00f3n se producir\u00e1n en un marco de prevenci\u00f3n del\ndesplazamiento forzado, de protecci\u00f3n a la vida e integridad de los reclamantes y de\nprotecci\u00f3n jur\u00eddica y f\u00edsica de las propiedades y posesiones de las personas desplazadas;\n\n7. Participaci\u00f3n. La planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del retorno o reubicaci\u00f3n y de la reintegraci\u00f3n a la\ncomunidad contar\u00e1 con la plena participaci\u00f3n de las v\u00edctimas;\n\n8. Prevalencia constitucional. Corresponde a las autoridades judiciales de que trata la\npresente ley, el deber de garantizar la prevalencia de los derechos de las v\u00edctimas del\ndespojo y el abandono forzado, que tengan un v\u00ednculo especial La\nprotegido, con los bienes de los cuales fueron despojados. En virtud de lo anterior, restituir\u00e1n\nprioritariamente a las v\u00edctimas m\u00e1s vulnerables, y a aquellas que tengan un v\u00ednculo con la\ntierra que sea objeto de protecci\u00f3n especial. |\nComo acci\u00f3n demarcada dentro de los referidos principios, la restituci\u00f3n comprende la\nrecuperaci\u00f3n jur\u00eddica y material de los derechos de las v\u00edctimas, individual o colectivamente\nconsideradas, sobre sus tierras de las que fueron despojadas u obligadas a abandonarlas,\nde manera que dicha acci\u00f3n se ha instituido como mecanismo reparador para reabiecas en\nfavor de ellas todas las condiciones que ostentaban al momento de la ocurrencia del\ndespojo, sin perjuicio de la adopci\u00f3n y reconocimiento adicional de nuevas medidas que\nresulten necesarias para la superaci\u00f3n de los factores que permitieron el acaecimiento de los\nhechos victimizantes sobre dichas personas.\n\nAs\u00ed mismo como mecanismo id\u00f3neo creado por el legislador para efecto de procurarles a las\nv\u00edctimas el retorno a los lugares de los cuales fueron desplazados, bien sea por abandono 0\ndespojo en raz\u00f3n del conflicto armado interno, tienen como escenario de ejecuci\u00f3n dos\netapas, la primera que es de car\u00e1cter administrativo, y por ende, llevada a cabo por parte de\nla UAEGRTD para realizar la labor investigativa que exige el esclarecimiento del contexto en\nel que fueron perpetrados los actos violentos, como de las relaciones de los derechos\nconstitucionales y legales injustificadamente desconocidos, y la segunda, de naturaleza\njudicial, donde se constata la viabilidad de su admisi\u00f3n y se ordena las notificaciones a los\nactores pasivos de la acci\u00f3n y el emplazamiento de que trata la ley, para que una vez\ntrabada la relaci\u00f3n jur\u00eddico procesal y finalizado el t\u00e9rmino para la oposici\u00f3n se decrete las\npruebas que se considere pertinentes, atendiendo los principios que las gobiernan, para que\nposteriormente y una vez finalizada la evacuaci\u00f3n de las mismas se adopte la decisi\u00f3n, bien\npor parte del Juez cuando no exista oposici\u00f3n o del Tribunal Especializado correspondiente\ncuando la hubiere.\n\nPor otro lado es del caso afirmar, que para el Juez la decisi\u00f3n que adopte en orden a la\nsolicitud de restituci\u00f3n de tierras, puede tener varios matices, pues no es s\u00f3lo la\nformalizaci\u00f3n, sino a la vez la protecci\u00f3n, la posible compensaci\u00f3n cuando a ello hubiere\nlugar en favor del opositor de buena fe exenta de culpa, posibles contratos para el uso del\npredio restituido, as\u00ed como el goce efectivo de los derechos del reclamante, o la asignaci\u00f3n\nde otro lugar para que ello se materialice, adem\u00e1s de medidas de corte extraordinario que lo\n\ngaranticen en condiciones de dignidad con vocaci\u00f3n transformadora.\n\n5.- TITULARES DEL DERECHO A LA RESTITUCI\u00d3N\n\nDe acuerdo a la ley se tornan titulares de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n: \u201cLas personas que fueran\npropietarias o poseedoras de predios, o explofadoras de bald\u00edos cuya propiedad $e pretenda\n\f", "page12": "165\n\nnuestro m\u00e1s alto Tribunal en la materia \u201ccomo aquella unidad jur\u00eddica compuesta por normas\ny principios que, sin aparecer formalmente en el articulado del texto constitucional, son\nutilizados como par\u00e1metros del control de constitucionalidad de las leyes, por cuanto han\nsido normativamente integrados a la Constituci\u00f3n, por diversas v\u00edas y por mandato de la\npropia Constituci\u00f3n. Son pues verdaderos principios y reglas de valor constitucional, esto es,\nson normas situadas en el nivel constitucional, a pesar de que puedan a veces contener\nmecanismos de reforma diversos al de las normas del articulado constitucional\u201d |\n\nDe la misma forma la ley 1448 de 2011, se ha encargado de disponer en su normativa la\nprevalencia de los tratados y convenios internacionales ratificados por Colombia, sobre\nderecho internacional humanitario y derechos humanos por formar parte del \u201cbloque de\nconstitucionalidad, as\u00ed como que la interpretaci\u00f3n de las normas que regulan la materia se\nhaga basada en el principio pro homine, atendiendo la vigencia de los derechos humanos de\nlas v\u00edctimas*, Sustentado en lo anterior se tiene que nuestro m\u00e1s alto Tribunal Constitucional,\nha sido el principal aportante a la discusi\u00f3n sobre el tema del desplazamiento forzado, yen\nsu discurso ha establecido la titularidad de los derechos a la realizaci\u00f3n de la justicia, a ser\nbeneficiarios de medidas de verdad y memoria y a obtener reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado\nresidido en cabeza de las personas que han sido objeto de violaciones graves, frente a los\ncuales se adiciona la restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n del da\u00f1o, as\u00ed como las\ngarant\u00edas de no repetici\u00f3n.S\n\nA su vez la Corte Interamericana de derechos humanos ha dicho que los derechos de las\nv\u00edctimas a la verdad, la justicia y reparaci\u00f3n \u201cse rige, como ha sido aceptado universalmente,\npor el derecho internacional en todos sus aspectos, alcance, naturaleza, modalidades y la\ndeterminaci\u00f3n de los beneficiarios, nada de lo cual pueda ser modificado por. el Estado,\ninvocando para ello disposiciones de su derecho interno\u201d.\u201d\n\nBajo \u00e9sta perspectiva la Corte Constitucional ha referido que \u201cel Estado Colombiano tiene la\nobligaci\u00f3n de respetar y garantizar las normas de protecci\u00f3n y de garantizar la efectividad de\nlos derechos fundamentales interpretados a la luz de las garant\u00edas consignadas en los\nPactos Internacionales sobre Derechos Humanos aprobados por Colombia bajo estricta\naplicaci\u00f3n del principio pro homine\u201d de forma que \u201ctal obligaci\u00f3n proyecta sus efectos m\u00e1s\nall\u00e1 de la relaci\u00f3n entre los agentes estatales y las personas sometidas a su jurisdicci\u00f3n, por\ncuanto se traduce en el deber positivo en cabeza de las autoridades estatales de adoptar las\nmedidas imprescindibles para asegurar la protecci\u00f3n efectiva de los derechos en las\nrelaciones entre las personas\u201d.8\n\nCon apoyo en la anterior \u00f3ptica, la CIDH ha manifestado que los pa\u00edses desconocen dichos\nlineamientos cuando satisfacen \u00fanicamente la obligaci\u00f3n pecuniaria, incurriendo de \u00e9sta\nmanera en normas y practicas infractoras de la convenci\u00f3n, en la medida en que el\nimperativo de la indemnizaci\u00f3n va mucho m\u00e1s all\u00e1 del resarcimiento monetario al\ncomprender medidas correctivas que exigen la implementaci\u00f3n de la oferta institucional para\ndescartar cualesquiera factor que nuevamente amenace con la repetici\u00f3n de los hechos que\ndieron lugar a la masiva vulneraci\u00f3n de los derechos humanos, tal como ha sido reafirmado\npor la Corte Constitucional al decir \u201c(...) las medidas de protecci\u00f3n de los derechos dictadas\npor la Corte Interamericana adquieren una dimensi\u00f3n objetiva: tienen, de un lado, un matiz\n\n4 CORTE CONSTITUCIONAL. \u20ac 225 de 1995\n\n5 Ley 1448 Art\u00edculo 27.\n\n5 CORTE CONSTITUCIONAL. Sentencia T 821 de 2007.\n\n7 CORTE IDH, CITADA POR LA CORTE CONSTITUCIONAL EN LA SENTENCIA T821 de 2007\n8 CORTE CONSTITUCIONAL. Sentencia C 1199 de 2008.\n\f", "page0": "153\n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\n\n \n\nRAMA JUDICIAL\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS DE TUMACO\nPROVIDENCIA: Sentencia\nCLASE DE PROCESO: Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras\nPROCESO N: 2013 - 0202\nSOLICITANTE: GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO\n\nSan Juan de Pasto, diecis\u00e9is (31) de marzo de dos mil diecis\u00e9is (2016)\n\nProcede este despacho a emitir sentencia respecto de la solicitud tramitada al interior del\nproceso de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras N* 2013-0202, debidamente presentada por\nla UAEGRTD de Nari\u00f1o en representaci\u00f3n del se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES\nURBANO, para que le sean reconocidos sus derechos en el marco de la justicia transicional\nconcebida por la pol\u00edtica de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del\nconflicto armado interno, establecida en la Ley 1448 de 2011,\n\nl.- ANTECEDENTES\n\n1.- En ejercicio de las facultades consagradas en el art\u00edculo 81 de la Ley 1448 de 2011, el\nse\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, por intermedio de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas y Abandonadas\nForzadamente de Nari\u00f1o, present\u00f3 solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, para\nque le fuera reconocida, legalizada y protegida su relaci\u00f3n jur\u00eddico material que sosten\u00eda con\nel predio conocido como \u201cEl Guaico\u201d identificado con el folio de matr\u00edcula inmobiliaria N* 246-\n3295 al momento del desplazamiento forzado, ocurrido en la Vereda La Victoria,\nCorregimiento de La Cueva, Municipio de El Tabl\u00f3n del G\u00f3mez, Departamento de Nari\u00f1o.\n\n2.- En sustento de lo anterior, la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas y Abandonadas Forzadamente de Nari\u00f1o manifest\u00f3, que la din\u00e1mica del\nconflicto armado, ha estado presente en la zona desde el a\u00f1o 1980, momento en el cual tuvo\ningreso el ELN, quienes instalaron sus campamentos en el sector el Llano hoy en d\u00eda\nconocido como el Recuerdo de la Vereda La Victoria, adem\u00e1s de haber hecho presencia el\nfrente segundo de las FARC adscrito al bloque sur desde el a\u00f1o 1998, instalando una base\nmilitar en el lugar, lo cual provoc\u00f3 un enfrentamiento entre dichos actores armenios, con el\n\u00e1nimo de controlar territorialmente la zona.\n\nSostiene que la llegada de las Farc, se encuentra fuertemente ligada, a la producci\u00f3n del\ninsumo del l\u00e1tex, el cual se emplea para la elaboraci\u00f3n de la hero\u00edna, de ah\u00ed que su ingreso\ntenga como fin primordial controlar dicha economia, y aprovechar este como fuente de\nfinanciaci\u00f3n, sumado a la ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica del sitio entre el Cauca y el Putumayo.\n\f", "page32": "185\n\nNOVENO: Se ORDENA a FINAGRO y a BANCOLDEX que establezcan una linea de\nredescuento en condiciones preferenciales para financiar los cr\u00e9ditos que el reclamante\nGILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda\nn\u00famero 98.395.261 expedida en Pasto (N), llegare a solicitar ante las entidades financieras\nla persona a quien se le ha reconocido el derecho a la restituci\u00f3n de tierras en la presente\nprovidencia, y que estuvieren orientados a la recuperaci\u00f3n de su capacidad productiva tal\ncomo se encuentra se\u00f1alado en el art\u00edculo 129 de la Ley 1448. |\n\nD\u00c9CIMO: Se ORDENA a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz Nari\u00f1o\nque dentro del mes siguiente a la notificaci\u00f3n de \u00e9sta providencia, levante cada una de las\nmedidas cautelares que se decretaron y practicaron al interior de la fase administrativa y\njudicial del actual proceso de restituci\u00f3n de tierras sobre el inmueble relacionado en el\nnumeral primero de la parte resolutiva de la presente providencia.\n\nD\u00c9CIMO PRIMERO: Se ORDENA como medida de protecci\u00f3n especial, la restricci\u00f3n que\nestablece el Art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011, que consiste en la prohibici\u00f3n para\nenajenar o negociar durante el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os el inmueble que se ve cobijado por el\npresente fallo. Of\u00edciese para el efecto a la oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la\nCruz Nari\u00f1o.\n\nD\u00c9CIMO SEGUNDO: En aras de dar cumplimiento a lo informado en el literal \u201cp\" del art\u00edculo\n91 de la ley 1448 de 2011, sobre contenido del fallo y en especial teniendo en cuenta la\nfacultad de emitir las ordenes que sean necesarias para garantizar la efectividad de la\nrestituci\u00f3n juridica y material del bien inmueble y la estabilidad en el ejercicio y goce efectivo\nde los derechos de las personas reparadas; y teniendo en cuenta que la Unidad\nAdministrativa Especial ha verificado la existencia de otros requerimientos de la comunidad\npara garantizar la estabilidad del proceso, se ordena que en un t\u00e9rmino no superior a seis\nmeses se d\u00e9 cumplimiento a lo siguiente:\n\na) Se ordena al Ministerio del Trabajo y al Servicio Nacional de Aprendizaje SENA que,\nen el Corregimiento de La cueva Vereda Pitalito Alto del Municipio de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez y dentro de los seis meses siguientes a la notificaci\u00f3n de \u00e9sta providencia,\ndise\u00f1en e implementen el programa de empleo y emprendimiento Plan de Empleo\nRural y Urbano, estipulado en el T\u00edtulo IV, Cap\u00edtulo |, Art\u00edculo 68 del Decreto 4800,\ndirigido a favorecer a la poblaci\u00f3n victima del desplazamiento forzado, y una vez que\nsea puesto en ejecuci\u00f3n se realice la inclusi\u00f3n prioritaria del solicitante GILDARDO\nARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n98.395.261 expedida en Pasto (N), para beneficiarlo con las ayudas que se puedan\ndesprender de dicho programa.\n\nb) Se ordena a La UAEGRTD de Nari\u00f1o para que a trav\u00e9s del Fondo de Proyectos\nProductivos y en coordinaci\u00f3n con la Alcald\u00eda Municipal de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, el\nDepartamento de Nari\u00f1o, el Departamento Administrativo para la Prosperidad Social,\nel SENA y el Banco Agrario y de acuerdo con el portafolio de la oferta institucional\nque ostentan frente a la atenci\u00f3n de las personas v\u00edctimas del conflicto armado,\nrealicen un estudio acerca de la viabilidad en la implementaci\u00f3n de proyectos\nproductivos en el predio que fue objeto de la presente solicitud con el fin de\ngarantizar que la protecci\u00f3n del derecho a la restituci\u00f3n de tierras sea realizada en un\nmarco de sostenibilidad. Para el cumplimiento de lo anterior, las entidades referidas\ncontar\u00e1n con un t\u00e9rmino no superior a los seis meses contados a partir de la\n\f", "page7": "160\n\nFicha de contexto individual del solicitante y cartograf\u00eda general elaborado por el \u00e1rea\nsocial de la UAEGRTD.\n\nConstancia secretarial de la consulta realizada a la base de datos del Registro \u00danico de\nPredios y Territorios Abandonados \u201cRUPTA\u201d.\n\nConsulta en l\u00ednea del certificado de antecedentes penales del solicitante.\n\nDeclaraciones rendidas por los testigos JAIRO ALBAN SOSCUE y FERNANDO CERON\nBENAVIDES.\n\nRespuesta de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, con oficio\nde fecha 22 de agosto de 2013, donde informa que el solicitante se encuentra incluido\ncomo v\u00edctima del desplazamiento (no adjunta copia del acto administrativo de inclusi\u00f3n\nen el registro de poblaci\u00f3n desplazada o de valoraci\u00f3n y declaraci\u00f3n del\ndesplazamiento).\n\nV\u00ednculo existente entre el accionante y el predio:\n\nCertificado de libertad y tradici\u00f3n No. 246-3295, perteneciente al predio de mayor\nextensi\u00f3n.\n\nCopia de partida No. 150 de La Cruz (N) de 10 de abril de 1973, en la que se registra\nsentencia del Juzgado Segundo Civil del Circuito de Pasto de 9 de octubre de 1972.\nDeclaraci\u00f3n de testimonio rendida por la se\u00f1ora MARIA PATRICIA MU\u00d1OZ MART\u00cdNEZ.\nOficio remitido por la cooperativa de caficultores de Nari\u00f1o, donde se\u00f1ala que el\nsolicitante vendi\u00f3 el producto del caf\u00e9 pergamino seco a dicha Entidad.\n\nOficio remitido por el representante legal de la Junta Administradora del Sistema de\nRiego Renacer, donde indica que el solicitante es usuario del distrito de riego.\n\nRecibo de pago del impuesto predial del predio objeto de restituci\u00f3n.\n\nTabla de amortizaci\u00f3n del pr\u00e9stamo bancario adquirido por el Banco Agrario de Colombia\npara renovaci\u00f3n de caf\u00e9.\n\nCopia de c\u00e9dula cafetera inteligente expedida por la Federaci\u00f3n Nacional de Cafeteros\nde Colombia.\n\nIdentificaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n del predio\n\nInforme t\u00e9cnico predial, informe de georeferenciaci\u00f3n y actas de colindancia elaborados\npor la UAEGRTD del predio.\n\nConsulta de informaci\u00f3n catastral con fecha de corte 30 de abril de 2013, del predio\nobjeto de restituci\u00f3n.\n\nCertificado expedido por la Jefe de la Oficina de Difusi\u00f3n y Mercadeo de Informaci\u00f3n\nIGAC, ficha predial y plano predial del inmueble objeto de reclamaci\u00f3n.\n\nPlano del predio elaborado por el \u00e1rea catastral de la UAEGRTD.\n\nConstancia de inscripci\u00f3n del predio en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente.\n\nOtros anexos aportados a la solicitud\n\nSolicitud de representaci\u00f3n judicial realizada por el titular de la acci\u00f3n a la UVAEGRTD.\nResoluci\u00f3n por la cual se decide sobre una solicitud de representaci\u00f3n judicial.\nCertificado de libertad y tradici\u00f3n No. 246-3295, perteneciente al predio de mayor\nextensi\u00f3n en el que se inscribi\u00f3 el ingreso del predio al registro de tierras despojadas y\nabandonadas forzosamente en favor del solicitante.\n\f", "page29": "182\n\ndel Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez en la superaci\u00f3n de las condiciones de precariedad\nque muy posiblemente dieron lugar a la ocurrencia de los hechos que permitieron el\ndesplazamiento forzados en la \u00e9poca anteriormente aludida.\n\nSin embargo, de entrada cabe sostener que dichas pretensiones no revisten procedencia en\nel presente caso, puesto que sus contenidos y objetos ya fueron satisfechos mediante\ndeclaratoria que hizo este juzgado en Sentencia a trav\u00e9s de sentencia emitida el 28 de\nmarzo de 2014, en la que se procedi\u00f3 a dar acogida a cada una de las pretensiones de\ncontenido general que se constituyeron en causa de la adopci\u00f3n de ordenes necesarias para\nproyectar las diferentes pol\u00edticas de diversas instituciones p\u00fablicas a favor de las personas\ndel corregimiento mencionado.\n\nEn \u00e9ste orden de ideas, concluye este juzgado que el objeto y finalidades de algunas de las\npretensiones de contenido general de la solicitud que integran \u00e9ste tr\u00e1mite, se satisfacen con\nlas ordenes emitidas anteriormente, en la medida en que los pronunciamientos emitidos\nresultan suficientes para lograr esa transformaci\u00f3n social que persigui\u00f3 la UAEGRTD de\nNari\u00f1o en la actual demanda, por lo que ahora resulta vano e innecesario volver a proveer\nsobre ese t\u00f3pico, m\u00e1xime cuando se corrobora identidad y similitud entre las pretensiones\nque fueron resueltas en anterior momento y las que forman parte de la solicitud.\n\nEn consecuencia, no se tendr\u00e1n procedencia las pretensiones a nivel comunitario como las\nha llamado el apoderado judicial que se hayan contenidas en los numerales segundo, quinto,\ns\u00e9ptimo y octavo del ac\u00e1pite de pretensiones de la actual solicitud de restituci\u00f3n de tierras.\n\nEn consideraci\u00f3n a lo expuesto, el JUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE TUMACO, administrando justicia en\nnombre de la Rep\u00fablica, y por autoridad de la ley,\n\nVIIl.- RESUELVE:\n\nPRIMERO: PROTEGER el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras en condiciones de\ndignidad a favor del se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la\nc\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261 expedida en Pasto (N), respecto del predio rural\nconocido como \u201cEl Guaico\u201d, distinguido con folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-3295 de la\nOficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz (N).\n\nSEGUNDO: Declarar que el se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado\ncon la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261 expedida en Pasto (N), por v\u00eda de la\nprescripci\u00f3n extraordinaria adquisitiva de dominio, ha adquirido la propiedad del inmueble\ndenominado \u201cEl Guaico\u201d, identificado con folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-3295 de la\nOficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz (N), ubicado en la vereda La\nVictoria, Corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, Departamento de\nNari\u00f1o, en una proporci\u00f3n de 1.3730 hect\u00e1reas alinderado de la siguiente manera:\n\nNORTE: Partiendo desde el punto No.1 al punto No.4 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n noreste con una\ndistancia de 125,2 metros con pe\u00f1a.\n\nORIENTE: Partiendo desde el punto No.4 al punto No.5 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n sureste con una\ndistancia de 103,4 metros con predio de Edgar Espinoza.\nSUR: Partiendo desde el punto No. 5 al punto No. 9 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n suroeste con una\ndistancia de 112,9 metros con predio de Oswaldo Benavides, seguidamente del punto No .9 al punto\nNo.10 con una distancia de 38,4 metros con predio de Mary Rengifo.\n\f", "page9": " \n\n162\n\nCon fecha 4 de marzo de 2014, la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz\n(N), remiti\u00f3 al despacho, copia del formulario de calificaci\u00f3n, constancia de inscripci\u00f3n al\nigual que el certificado de libertad y tradici\u00f3n de la matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25594\ndonde se pudo constatar la inscripci\u00f3n de las medidas cautelares ordenadas en el auto\nadmisorio. El d\u00eda 16 de mayo de 2014, el apoderado judicial de la accionante remiti\u00f3 al\ndespacho la constancia de la publicaci\u00f3n del edicto en el diario La Rep\u00fablica en la edici\u00f3n\ndel d\u00eda 26 y 27 de abril de 2014, elemento indispensable para el impulso y desarrollo normal\ndel cauce procedimental en la presente acci\u00f3n, por ello, se impone adoptar la decisi\u00f3n final\ndentro del tr\u00e1mite a fin de emitir la sentencia correspondiente.\n\nEs importante se\u00f1alar que mediante proveido de 6 de junio de 2014, se dispuso decretar la\napertura de la etapa probatoria en el presente asunto, en virtud del articulo 90 de la Ley 1448\nde 2011, orden\u00e1ndose como pruebas de oficio la inspecci\u00f3n judicial al predio objeto de\nestudio, como pruebas testimoniales, la declaraci\u00f3n de los se\u00f1ores EDGAR ESPINOZA,\nFLORENTINA BENAVIDES y la del solicitante GILLDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO y\ncomo pruebas documentales, consider\u00f3 el Despacho necesario requerir a la UAEGRTD de\nNari\u00f1o para que aporte pruebas documentales que permitiesen establecer: (i) si el predio\nreclamado se encuentra dentro de un radio de 5 kil\u00f3metros alrededor de zonas donde se\nadelantan explotaciones de recursos naturales no renovables, aleda\u00f1as a parques\nnacionales naturales o seleccionadas por entidades p\u00fablicas para adelantar planes viales u\notros de igual significaci\u00f3n cuya construcci\u00f3n pueda incrementar el precio de las tierras por\nfactores distintos a su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y (ii) de acuerdo con la base de datos registral\ny catastral administradas por las entidades competentes, se sirva aportar constancia en\ndonde se verifique si el reclamante posee derechos inscritos de propiedad o posesi\u00f3n\nregistrados sobre predios rurales diferentes al solicitado,\n\nLa entidad precitada rindi\u00f3 informe de lo requerido, dando cumplimiento a la \u00faltima carga\nprocesal el dia 5 de noviembre de 2014. Mediante auto de 9 de junio de 2015, y en\nacatamiento de lo estipulado en el art\u00edculo 179 de la obra civil adjetiva por medio del cual se\nfaculta al juez para decretar y practicar aquellas pruebas de oficio que se consideren\nnecesarias para el esclarecimiento y verificaci\u00f3n de los hechos en que se fundamenta la\ndemanda, se orden\u00f3 la comparecencia de la se\u00f1ora MAR\u00cdA PATRICIA MU\u00d1OZ MART\u00cdNEZ,\npersona quien al momento del hecho victimizante era compa\u00f1era permanente del solicitante,\npara efectos de que declare acerca de los hechos y pretensiones de la demanda impetrada y\npoder llegar as\u00ed a un mejor convencimiento del objeto litigioso puesto a consideraci\u00f3n.\n\nEstablecido lo anterior, se expondr\u00e1 de manera preliminar el marco normativo general sobre\nel cual trasegar\u00e1 el caso, en segundo lugar, se dispondr\u00e1 del an\u00e1lisis com\u00fan que dio lugar al\ndesplazamiento en la zona, y en el tercero, se establecer\u00e1 la acreditaci\u00f3n de la condici\u00f3n de\nv\u00edctima en el peticionario y se har\u00e1 el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n jur\u00eddica que se llegare a acreditar\npor \u00e9l frente al predio reclamado, de acuerdo con la prueba aportada, y por \u00faltimo, siempre\nque se accediere a la pretensi\u00f3n principal, se analizar\u00e1 lo correspondiente a las medidas\nconsecuenciales de la vocaci\u00f3n transformadora que puedan tener cabida dentro del marco\nde la pol\u00edtica p\u00fablica de restituci\u00f3n de tierras.\n\f", "page24": "177\n\nhubiere dado muerte o estuviere desaparecida. A falta de estas, lo ser\u00e1n los que se\nencuentren en el segundo grado de consanguinidad ascendente. De la misma forma, se\nconsideran v\u00edctimas las personas que hayan sufrido un da\u00f1o al intervenir para asistir a la\nv\u00edctima en peligro o para prevenir la victimizaci\u00f3n. La condici\u00f3n de v\u00edctima se adquiere con\nindependencia de que se individualice, aprehenda, procese o condene al autor de la\nconducta punible y de la relaci\u00f3n familiar que pueda existir entre el autor y la v\u00edctima\u201d?\n\nAunado a lo anterior se tiene que para efecto del ejercicio de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n adem\u00e1s\nde cumplirse la anterior condici\u00f3n, se deba acreditar una relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio y ala\nvez que se ubique los hechos victimizantes en el espacio cronol\u00f3gico que se ha dispuesto\npor la ley \"Las personas que fueran propietarias o poseedoras de predios, o explotadoras de\nbald\u00edos cuya propiedad se pretenda adquirir por adjudicaci\u00f3n, que hayan sido despojadas de\nestas o que se hayan visto obligadas a abandonarlas como consecuencia directa e indirecta\nde los hechos que configuren las violaciones de que trata el art\u00edculo 30 de la presente Ley,\nentre el 1o de enero de 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley, pueden solicitar la restituci\u00f3n\njur\u00eddica y material de las tierras despojadas o abandonadas forzadamente, en los t\u00e9rminos\nestablecidos en este cap\u00edtulo. '8\n\nA la vez tambi\u00e9n se debe determinar si las razones que dieron lugar al desplazamiento son\ndespojo o abandono, se entiende por despojo la acci\u00f3n por medio de la cual,\naprovech\u00e1ndose de la situaci\u00f3n de violencia, se priva arbitrariamente a una persona de su\npropiedad, posesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n, ya sea de hecho, mediante negocio jur\u00eddico, acto\nadministrativo, sentencia, o mediante la comisi\u00f3n de delitos asociados a la situaci\u00f3n de\nviolencia. Se entiende por abandono forzado de tierras la situaci\u00f3n temporal o permanente a\nla que se ve abocada una persona forzada a desplazarse, raz\u00f3n por la cual se ve impedida\npara ejercer la administraci\u00f3n, explotaci\u00f3n y contacto directo con los predios que debi\u00f3\n\ndesatender en su desplazamiento durante el periodo establecido en el art\u00edculo 75.19\n\nEn el caso que hoy nos ocupa se tiene que existe prueba aportada al plenario que da cuenta\nde la condici\u00f3n de v\u00edctima del reclamante y su situaci\u00f3n de desplazamiento en la modalidad\nde abandono, misma que se ve soportada probatoriamente por parte de la UAEGRTD y que\ndeviene de hechos ocurridos en abril del a\u00f1o 2003, para ello se tuvo en cuenta de manera\npreliminar el informe emitido por la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las\nVictimas, rendido por el profesional especializado de valoraci\u00f3n y registro de dicha entidad\ndonde da cuenta de un desplazamiento ocurrido en el a\u00f1o 2003, as\u00ed como el informe de\ncontexto individual generado por los especialistas del \u00c1rea Social de la UAEGRTD los cuales\ndan buena cuenta de los hechos acaecidos en el Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez y que\npermitieron el desplazamiento del reclamante as\u00ed como de muchas familias que habitaban la\nzona, generando como conclusi\u00f3n que el se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO\ndebe ser reconocido como persona desplazada y por ende ser beneficiario de ayudas que le\npermitan aumentar su capacidad productiva en el predio objeto de reclamo a efecto de\ngarantizarle su estabilidad socioecon\u00f3mica.\n\n \n\nEstos elementos darian cuenta de la existencia de un conflicto armado en la zona, en el cual\nse evidenciaron como v\u00edctimas una gran poblaci\u00f3n, todas ellas personas pertenecientes al\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez y en espec\u00edfico a la Vereda La Victoria del Corregimiento\nde La Cueva, lo cual al ser descendido al evento particular del reclamante, se tiene que los\nelementos suministrados con car\u00e1cter de suficiente por parte de la UAEGRTD dan buena\n\n17 LEY 1448 Articulo 3\n18 LEY 1448 Articulo 75\n19 LEY 1448 Articulo 74\n\f", "page4": "6.\n\n8.\n\n157\n\nQue se requiera al Consejo Superior de la Judicatura, a la Superintendencia de Notariado\ny Registro, al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi, al Instituto Colombiano de Desarrollo\nRural, para que pongan al tanto a los jueces, magistrados, oficinas de instrumentos\np\u00fablicos, notar\u00edas y a sus dependencias u oficinas territoriales, sobre las actuaciones 0\nrequerimientos del proceso de restituci\u00f3n, lo anterior, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 96 de la\nLey 1448 de 2011.\n\nQue se concentren en este tr\u00e1mite especial todos los procesos, actuaciones judiciales,\nadministrativas o de cualquier otra naturaleza que adelanten otras autoridades p\u00fablicas o\nnotariales en los cuales se hallen comprometidos derechos de los predios objeto de \u00e9sta\nacci\u00f3n.\n\nQue se ordene al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar con la coordinaci\u00f3n de la\nUnidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas, para que\nintervenga en la Vereda La Victoria, Corregimiento La Cueva, del Municipio de El Tabl\u00f3n\nde G\u00f3mez y realice verificaci\u00f3n de derechos a los hijos menores del solicitante afectados\npor el conflicto armado y proceda de acuerdo a sus competencias, priorizando la\nimplementaci\u00f3n de la estrategia De Cero a Siempre en esta vereda.\n\nComo pretensiones a nivel comunitario se formularon las siguientes:\n\n1.\n\nEn aras de dar cumplimiento a lo informado en el literal \u201cp\u201d del art\u00edculo 91 de la ley 1448\nde 2011, sobre contenido del fallo y en especial teniendo en cuenta la facultad de emitir\nlas ordenes que sean necesarias para garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n jur\u00eddica y\nmaterial del bien inmueble y la estabilidad en el ejercicio y goce efectivo de los derechos\nde las personas reparadas; y teniendo en cuenta que la Unidad Administrativa Especial\nha verificado la existencia de otros requerimientos de la comunidad para garantizar la\nestabilidad del proceso, se ordena que en un t\u00e9rmino no superior a seis meses se d\u00e9\ncumplimiento a lo siguiente:\n\nQue se ordene a la Alcald\u00eda de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, a la Unidad para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n de las V\u00edctimas, a la Fuerza P\u00fablica, y a las dem\u00e1s entidades competentes\npara ello, implementar todas las medidas que sean necesarias para que en la restituci\u00f3n\n\ndel predio se garantice el acompa\u00f1amiento estatal, bajo criterios de dignidad y seguridad.\n\nQue se ordene a la Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las\nV\u00edctimas en conjunto con el Comit\u00e9 de Justicia Transicional del Municipio del Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez formule el plan de retorno del desplazamiento masivo ocurrido en el a\u00f1o 2003 en\nla Vereda La Victoria, Corregimiento de la Cueva del Municipio de Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, de\nacuerdo con la pol\u00edtica p\u00fablica de retorno vigente, con el fin de que la poblaci\u00f3n\ndesplazada logre su restablecimiento a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de oportunidades y\nalternativas de retorno al lugar de donde se vieron forzados a salir, con observancia de\nlos principios de voluntariedad, seguridad, dignidad y garant\u00eda de no repetici\u00f3n.\n\nQue se ordene al Ministerio de Trabajo, al Sena y a la Unidad para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n de las Victimas, para que ponga en marcha los programas de empleo rural y\nurbano referidos en el T\u00edtulo IV, Cap\u00edtulo 1, articulo 67 del Decreto 4800 de 2011 y\ndirigido al beneficio de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del desplazamiento ocurrido en la vereda la\nVictoria del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez. As\u00ed mismo para que las dos primeras\nentidades implementen el programa de empleo y emprendimiento denominado \u201cPlan de\n\f", "page16": "169\n\nmarco de atenci\u00f3n integral de necesidades definidas, de ah\u00ed que este enfoque debe\ninmiscuirse en el c\u00famulo de decisiones a adoptar dentro de \u00e9ste marco de justicia\ntransicional.\n\nEl hecho de procurar la mejor atenci\u00f3n a las v\u00edctimas que se enmarquen dentro una situaci\u00f3n\nespecial y diferenciada del resto social, busca materializar la mayor atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n\ndesplazada que actualmente se sujeta a un estado de mayor vulnerabilidad, para efectos de\ndignificarlas en el reconocimiento de sus derechos, superando de esa manera el estado de\ncosas inconstitucional advertido en la sentencia T - 025 de 2004,\n\nEl anterior enfoque se encuentran inmerso en la Ley 1448 de 2011, y por lo tanto, obliga no\nsolamente en la atenci\u00f3n a la v\u00edctima, sino que adem\u00e1s, en lo que concierne a la\nintervenci\u00f3n oficial para asegurar que \u00e9ste grupo de personas medien de manera directa en\nla sustanciaci\u00f3n de los casos, en el litigio de los mismos, en las decisiones judiciales y en la\netapa posterior a ellas. Es as\u00ed como en desarrollo de \u00e9sta pol\u00edtica de justicia transicional se\nexpidi\u00f3 el Decreto 4829 de 2011 para incluir los componentes viabilizadores de la real\nejecuci\u00f3n del principio de discriminaci\u00f3n positiva dentro del marco de la actuaci\u00f3n\nadministrativa del proceso de restituci\u00f3n de tierras, mismo que debe ser observado en la\nfase judicial como en las posteriores actuaciones de garant\u00eda del goce estable de los\nderechos reconocidos en la conclusi\u00f3n del tr\u00e1mite integral (Fase administrativa y judicial), en\ntodo caso, procurados desde una \u00f3ptica adecuada, diferenciada, transformadora y efectiva.\n\n7.- ACTIVIDAD PROBATORIA EN EL MARCO DE LA LEY DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS E\n\nDesde el marco del r\u00e9gimen probatorio de la Ley 1448 de 2011 se desarrollan situaciones\nexcepcionales que deben atenderse a la luz de la carga invertida de la prueba, de la especial\ny at\u00edpica valoraci\u00f3n del material que se entregue por parte de la unidad administrativa de\nrestituci\u00f3n de tierras, de los medios de prueba y todos los instrumentos que puedan llegar a\nser \u00fatiles para el esclarecimiento de las circunstancias que rodean los bienes, las relaciones\njur\u00eddicas que puedan tener las personas sobre determinados predios y las formas como\nestos denotan su adquisici\u00f3n, que bien puede ser regular o irregular.\n\nDe manera que gozaran de valor probatorio todo aquel material informal que d\u00e9 cuenta de la\ncelebraci\u00f3n precaria de los actos jur\u00eddicos efectuados bajo el entendimiento comunitario de\nlas reglas que los rigen, valga decir, que el m\u00e9todo objetivo de la sana cr\u00edtica desbordar\u00e1 el\njuicio racional al que normalmente acudir\u00eda la autoridad judicial para determinar los\npresupuestos f\u00e1cticos que sustentan la aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n legal en sus respectivas\nprovidencias. Adem\u00e1s, y desde ese excepcional y particular an\u00e1lisis del despliegue\nprobatorio, se deber\u00e1 visualizar la cadena de despojos que se pudieron dar sobre un bien, la\nfalsificaci\u00f3n de documentaci\u00f3n o la destrucci\u00f3n de material relacionado con el predio,\nsituaciones que por dem\u00e1s, no s\u00f3lo son reiterativas en \u00e9ste tipo de procesos, sino que\nadicionalmente permitir\u00e1n una aproximaci\u00f3n real del estado actual de la propiedad en\nColombia, ya que estos componen los verdaderos contextos f\u00e1cticos desde donde surge las\nrealidades jur\u00eddicas que rodean a la mayor\u00eda de los bienes ubicados en el universo rural.\n\nEs del caso se\u00f1alar que las unidades administrativas de restituci\u00f3n de tierras en gran medida\nse encargan de recolectar un c\u00famulo de informaci\u00f3n destinada con fines probatorios, para\ndeterminar la posible verdad de los hechos del despojo y abandono forzado dentro del marco\ndel conflicto armado, la cuales en todo momento deber\u00e1n evaluarse de conformidad con los\n\n \n\f", "page27": "180\n\nBajo esa l\u00f3gica puede sostenerse que el reclamante se comportaba como due\u00f1o del predio\nreclamado en tanto que desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os, ha venido sirvi\u00e9ndose\nexclusivamente del mismo, y para ello, lo explot\u00f3 econ\u00f3micamente desde aquel entonces,\ntrabajando en \u00e9l de manera cotidiana. Es que la posesi\u00f3n surge a causa del sometimiento\nmaterial del predio con el \u00e1nimo de se\u00f1or y due\u00f1o sin preceder de un titulo que fuere\nconsiderado como justo, evidenciada dicha subordinaci\u00f3n en las actividades de\naprovechamiento del mismo, ejercida por el reclamante con desconocimiento de derechos\najenos.\n\nLa forma pac\u00edfica de ejercer ese tipo de posesi\u00f3n es extra\u00edble de la ausencia de controversia\nentablada para desconocer los derechos que el solicitante manifiesta tener sobre el inmueble\nque viene pidiendo en restituci\u00f3n de tierras; y el ejercicio p\u00fablico se debe a ese\nreconocimiento comunitario que le imputa su condici\u00f3n de due\u00f1o sobre dicho bien; y la\nininterrupci\u00f3n se constata del ejercicio continuo de los derechos durante un tiempo superior\nal establecido por la ley hasta la actual fecha, seg\u00fan las declaraciones relacionadas en\nl\u00edneas antecesoras. En cuanto al c\u00f3mputo del tiempo necesario para usucapir por este\nmodo, es necesario advertir que desde la vigencia de la Ley 791 de 2002 han transcurrido\nm\u00e1s de 10 a\u00f1os, t\u00e9rmino exigido para desencadenar los efectos jur\u00eddicos de dicha\nnormatividad seg\u00fan lo requerido por el Art\u00edculo 41 de la Ley 153 de 1887.\n\nComo se ve, no surge ninguna circunstancia que impida la formalizaci\u00f3n de la propiedad que\na favor del solicitante se realizare por el modo de la prescripci\u00f3n adquisitiva extraordinaria de\ndominio que fue pedida en el respectivo ac\u00e1pite de pretensiones de la solicitud de restituci\u00f3n\nde tierras bajo las circunstancias probatorias que entra\u00f1a el caso, por cuanto se encuentra\nacreditada la posesi\u00f3n, la cual se encuentra ejercitada de manera pac\u00edfica, p\u00fablica e\nininterrumpida durante el lapso de diez a\u00f1os como lo exige el Art\u00edculo 2532 del c\u00f3digo Civil,\nmodificado por el Art\u00edculo 6 de la Ley 791 de 2002 adem\u00e1s de no contravenir las\ndisposiciones normativas consagradas en la Ley 160 de 1994. Y debe ser adquirida la\npropiedad por ese tipo de usucapi\u00f3n, como quiera que la posesi\u00f3n no se deriva de un justo\nt\u00edtulo que hubiere sido capaz de transferirse el dominio la cosa en caso de haberse realizado\npor su leg\u00edtimo propietario.\n\nReunidos como est\u00e1n los requisitos de la prescripci\u00f3n extraordinaria adquisitiva del dominio,\nresulta plausible acceder a la pretensi\u00f3n de formalizar la propiedad que el se\u00f1or GILDARDO\nARVEY BENAVIDES URBANO, ha elevado dentro del marco de la pol\u00edtica de restituci\u00f3n de\ntierras contemplada en la Ley 1448 de 2011.\n\nCon el \u00e1nimo de garantizar el derecho de restituci\u00f3n de quien reclama, habr\u00e1 la necesidad\nde ordenar el desenglobe del \u00e1rea de terreno del predio reclamado equivalente a 1.3730\nHect\u00e1reas, tal como fue pedido por el reclamante en la respectiva solicitud, en aras de\notorgarle individualizaci\u00f3n e identidad jur\u00eddica independiente. Por ello, resulta propicio que se\nle aperture un nuevo folio de matr\u00edcula inmobiliaria y adicionalmente, se lo registre en las\nbases de datos que administra el Instituto Geogr\u00e1fico Agustin Codazzi, bajo una identidad\ncatastral aut\u00f3noma e independiente, de modo tal que las entidades competentes para \u00e9stos\nefectos sean conminadas en ese sentido.\n\f", "page30": "183\n\n- OCCIDENTE: \u2014 Partiendo desde el punto No. 10 al punto No. 1 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n noroeste con |\n\u00a1Una distancia de 242,9 metros con predio de Florentina Benavides. |\n\nTERCERO: SE ORDENA a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, el\nregistro de la presente sentencia que reconoce el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de\ntierras y que por efecto de la usucapi\u00f3n extraordinaria, declara due\u00f1o del predio referido\nanteriormente al se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la\nc\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261 expedida en Pasto (N), en el folio de matr\u00edcula\ninmobiliaria No. 246-3295 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz,\nque identifica al predio denominado \u201cEl Guaico\u201d, ubicado en la Vereda La Victoria,\nCorregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez en el \u00e1rea declarada en el\nnumeral anterior. Para efecto del cumplimiento de lo anterior, el se\u00f1or Registrador de\nInstrumentos P\u00fablicos lo har\u00e1 aplicando gratuidad ha dicho procedimiento, tal como lo se\u00f1ala\nel par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de 2011. |\n\nCUARTO: Desenglobar del predio de mayor extensi\u00f3n, identificado con el folio de matr\u00edcula\ninmobiliaria No. 246-3295 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, el\n\u00e1rea de 1.3730 hect\u00e1reas que le ha sido reconocido mediante pertenencia a la parte\nreclamante y por tanto crear para \u00e9ste predio un nuevo folio de matricula a efecto de\ngenerarle independencia al t\u00edtulo el cual deber\u00e1 tener en cuenta los siguientes linderos y\n\n \n\ncoordenadas:\nLINDEROS DEL INMUEBLE\n\nNORTE: Partiendo desde el punto No.1 al punto No.4 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n MESE con una |\ndistancia de 125,2 metros con pe\u00f1a. :\nORIENTE: \u2014 Partiendo desde el punto No.4 al punto No.5 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n slreste con una\ndistancia de 103,4 metros con predio de Edgar Espinoza. :\nSUR: Partiendo desde el punto No. 5 al punto No. 9 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n suroeste con una :\n\ndistancia de 112,9 metros con predio de Oswaldo Benavides, seguidamente del punto No .9 al punto\n\n: No.10 con una distancia de 38,4 metros con predio de Mary Rengifo.\n\nOCCIDENTE: - Partiendo desde el punto No. 10 al punto No. 1 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n noroeste con\n\nuna distancia de 242,9 metros con predio de Florentina Benavides. cc :\no COORDENADAS\nPUNTO . COORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS COORDENADAS PLANAS\nLATITUD (GM S) LONGITUD(GMS) NORTE : | ESTE.\n\n4 1% 25'57,584\" N 7774521550 650183,456  999594,232\n\n22 1* 25' 57,334\" N TIPA 5OB68 O 650175,784 | 999640,193\n\n3 1\u201d 25' 56,987\" N 77\u201d 4 50,156\" O 650165,112 | 999656,034\n4 1% 25'57,143\"N TT\" 4'48,2360 650169911 | 999715,372\n\n5 1\u201d 25' 53,975\" N TIA 47AO07O 650072,600 | 999750,289\n60 1% 25'53,792N  77\"4'47895'0 650066,988 | 999725912\nL | :\n\n7 1% 25' 52,780\" N 777 4 48,452\" O 650035,897  999708,693\n8 125 522222%N 77\"4'49,035%0 650018,767 999690,676\n\n9 1? 25' 51,399\" N 77\" 4:48687'0 649993,482 : | 999701,431\n10 1725 51,254 N  77%4'49,922%0 649989,014 999663,258\n\n11 19 25'51,881\"N 774 499970 \u2014 650008,273. 999660,929\n2. 1% 25 52,158\" N 77* 449,193 0 650016,787 [ 999685,791 |\n\n13 1% 25'54,595\"N  77%4'50,220'0 650091,632 | 999654046\n\n \n\n14 1% 25 55,708 N 774518530 650125,727 999609,747\n\f", "page20": "173\n\n10.- NATURALEZA DE LA PRETENSI\u00d3N DE FORMALIZACI\u00d3N\n\nDe acuerdo a la solicitud que fuera puesta a nuestro conocimiento se tiene que la\nUAEGRTD, manifiesta que a trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n probatoria pudo determinar que en\nfavor del suplicante se re\u00fanen las condiciones para acceder a la propiedad del bien que\nreclama, bajo el modo de la prescripci\u00f3n extraordinaria del dominio, como quiera que ostent\u00f3\nla condici\u00f3n de poseedor durante el tiempo exigido y al momento de la presentaci\u00f3n de la\ndemanda, adem\u00e1s del cumplimiento de los requisitos exigidos por la ley que regula la\nmateria.\n\nDe conformidad con el contenido del art\u00edculo 2512 del C\u00f3digo Civil, \u201cLa prescripci\u00f3n es un\nmodo de adquirir las cosas ajenas, o de extinguir las acciones o derechos ajenos, por haber\npose\u00eddo las cosas y no haberse ejercido dichas acciones y derechos durante certo lapso de\nfiempo, y concurriendo los dem\u00e1s requisitos legales.\u201d\n\nSe extrae de lo anterior que la prescripci\u00f3n puede ser vista desde dos perspectivas, una\npositiva y la otra negativa, seg\u00fan el resultado adquisitivo o extintivo que en ella se busca.\nDesde la primera de ellas, se encuentra concebida como un modo de adquirir el dominio de\nlas cosas siempre que satisfaga la observancia de los requisitos de ley, y desde la segunda,\nse es concebida como una especie de sanci\u00f3n cuyo efecto se circunscribe a la eliminaci\u00f3n\nde los derechos que dejaron de ejercerse durante un tiempo determinado por parte del\nrespectivo titular. En su esquema positivo, la prescripci\u00f3n es adquisitiva del dominio, o\nusucapi\u00f3n, como tambi\u00e9n puede denominarse de manera sencilla, que requiere para\nconfigurarse de una situaci\u00f3n f\u00e1ctica previamente consolidada que acredite el sqmelirienta\nde una cosa con el \u00e1nimo de se\u00f1or y due\u00f1o.\n\nEsa tenencia material con el animus domini, es lo que nuestro ordenamiento jur\u00eddico ha\nconfigurado como posesi\u00f3n de las cosas, la cual debe preceder, seg\u00fan se dijo, a la\npretensi\u00f3n de solicitar la cosa en propiedad a trav\u00e9s del modo de la usucapi\u00f3n, La Corte\nConstitucional, ha definido la posesi\u00f3n como un derecho fundamental, concebida seg\u00fan\ndoctrina nacional como \u201cla subordinaci\u00f3n de hecho exclusiva total o parcial de los bienes al\nhombre\u201d. Citando a Valencia Zea, dice la Corte. (...) Pero existe una gran diferencia entre la\npropiedad y la posesi\u00f3n. La primera constituye un poder jur\u00eddico definitivo; la posesi\u00f3n, un\npoder de hecho provisional; provisional en el sentido de que puede caer frente a la acci\u00f3n\nque se deriva de la propiedad. De ahi que la doctrina actual predique (en foma bastante\nun\u00e1nime) que la posesi\u00f3n es un derecho real provisional\u201d!6,\n\nCorolario de lo anterior es claro que la prueba de \u00e9ste t\u00f3pico debe dirigirse a acreditar la\nefectiva realizaci\u00f3n del corpus y el animus por parte de quien se predica poseedor, ello es\nque el bien ha sido aprehendido materialmente por un sujeto jur\u00eddico, con el \u00e1nimo de se\u00f1or\ny due\u00f1o, sin reconocer ning\u00fan tipo de dominio ajeno por el tiempo que determina la ley.\n\nDe acuerdo con nuestro c\u00f3digo civil, se tiene que la prescripci\u00f3n adquisitiva de dominio\npuede tener dos v\u00edas, la ordinaria y la extraordinaria, seg\u00fan sea la especie de posesi\u00f3n,\npodr\u00e1 escoger el tipo de prescripci\u00f3n a la que se ha hecho referencia, de manera que si se\ntrata de una posesi\u00f3n regular, entonces ser\u00eda la usucapi\u00f3n ordinaria el camino a seguir para\nlograr la formalizaci\u00f3n de la propiedad, y siendo irregular la posesi\u00f3n, debe tomarse el de la\n\nprescripci\u00f3n extraordinaria para alcanzar dicho prop\u00f3sito.\n\n16 Sentencia T - 494 de 12 de agosto de 1992, Corte Constitucional.\n\f", "page13": "166\n\nesclarecedor de la verdad as\u00ed como enaltecedor de las v\u00edctimas y, de otro, un tinte\npreventivo, esto es, enderezado a que los Estados adopten las medidas indispensables para\ngarantizar que las pr\u00e1cticas desconocedoras de los derechos no se volver\u00e1n a repetir\u201d.*\n\nBajo \u00e9ste postulado se tiene que las sentencias en favor de las v\u00edctimas de desplazamiento\nse encuentran evocando de forma permanente, principios sobre la restituci\u00f3n de las\nviviendas y el patrimonio de los refugiados y las personas desplazadas (Principios Pinheiro),\nel protocolo adicional a los Convenios de Ginebra del 12 de agosto de 1949, la declaraci\u00f3n\nUniversal de los Derechos Humanos y la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes\ndel Hombre, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, la Convenci\u00f3n Americana\nsobre Derechos Humanos y la Declaraci\u00f3n de San Jos\u00e9 sobre refugiados y personas\ndesplazadas, todos ellos incorporados a nuestro ordenamiento jur\u00eddico por efecto del bloque\nde constitucionalidad.\n\nCorolario de ello se obtiene entonces que el marco de comprensi\u00f3n del proceso de justicia\ntransicional en el componente de restituci\u00f3n de tierras, tiene como principal punto de acople\nla ley interna, las decisiones internacionales sobre la materia y los diferentes tratados que\nforman parte integrante de nuestra constituci\u00f3n, pues de lo que se trata es de que las\nmedidas que se adopten en el desarrollo del mismo, busquen superar obst\u00e1culos hist\u00f3ricos\nque han impedido satisfacer derechos de las v\u00edctimas y que dichas decisiones puedan estar\nclaramente sustentadas conforme al ordenamiento internacional.\n\n4.- LA ACCI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N\n\nPara efecto del desarrollo de la pol\u00edtica de restituci\u00f3n de tierras establecida en la ley 1448 de\n2011 se estableci\u00f3 como principios fundantes los siguientes:\n\n1. Preferente. La restituci\u00f3n de tierras, acompa\u00f1ada de acciones de apoyo pos restituci\u00f3n,\nconstituye la medida preferente de reparaci\u00f3n integral para las v\u00edctimas;\n\n2. Independencia. El derecho a la restituci\u00f3n de las tierras es un derecho en s\u00ed mismo y es\nindependiente de que se haga o no el efectivo retorno de las v\u00edctimas a quienes les asista\nese derecho;\n\n3. Progresividad. Se entender\u00e1 que las medidas de restituci\u00f3n contempladas en la presente\nley tienen como objetivo el de propender de manera progresiva por el restablecimiento del\nproyecto de vida de las v\u00edctimas;\n\n4. Estabilizaci\u00f3n. Las v\u00edctimas del desplazamiento forzado y del abandono forzado, tienen\nderecho a un retorno o reubicaci\u00f3n voluntaria en condiciones de sostenibilidad, seguridad y\ndignidad;\n\n5. Seguridad jur\u00eddica. Las medidas de restituci\u00f3n propender\u00e1n por garantizar la seguridad\njur\u00eddica de la restituci\u00f3n y el esclarecimiento de la situaci\u00f3n de los predios objeto de\nrestituci\u00f3n. Para el efecto, se propender\u00e1 por la titulaci\u00f3n de la propiedad como medida de\nrestituci\u00f3n, considerando la relaci\u00f3n jur\u00eddica que ten\u00edan las v\u00edctimas con los predios objeto de\nrestituci\u00f3n o compensaci\u00f3n;\n\n3 CORTE CONSTITUCIONAL. Sentencia T 576 de 2008.\n\f", "page31": "134\n\nPara lo anterior, se ORDENA a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz\nque dentro del mes siguiente a la notificaci\u00f3n de la presente sentencia, realice el desenglobe\ndel predio en el \u00e1rea reconocida, y para ese prop\u00f3sito, dentro de ese plazo, registrar\u00e1 en su\nbase de datos el predio que emerge de ello, y en consecuencia, le abrir\u00e1 un certificado de\nlibertad y tradici\u00f3n propio, con su respectivo folio de matr\u00edcula inmobiliaria que incluya la\ntitularidad \u00danica y exclusiva de dominio a favor del se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES\nURBANO, identificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261 expedida en Pasto\n(N). Una vez que se haya cumplido lo anterior, se ORDENA al ORIP de La Cruz (N) que\ninmediatamente remita el nuevo certificado de libertad y tradici\u00f3n con destino al Instituto\nGeogr\u00e1fico Agustin Codazzi \u2014 IGAC para que \u00e9ste, en t\u00e9rmino no superior a un mes contado\na partir de la anterior remisi\u00f3n, registre en la base de datos que administra el nuevo predio\ncon la menor extensi\u00f3n aqu\u00ed reconocida que formaba parte de la c\u00e9dula catastral n\u00famero 52-\n258-00-01-0001-0184-000, y en consecuencia, le genere una c\u00e9dula y c\u00f3digo catastral\npropio, expidiendo el respectivo certificado, en donde se incluya al se\u00f1or GILDARDO ARVEY\nBENAVIDES URBANO, identificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261\nexpedida en Pasto (N), como \u00danico titular del inmueble en el \u00e1rea que le es reconocida en la\nsentencia, el cual ser\u00e1 allegado a \u00e9ste despacho dentro del t\u00e9rmino anteriormente se\u00f1alado.\n\nQUINTO: Se ORDENA a la Alcald\u00eda del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez para que en\ncoordinaci\u00f3n con la Fuerza P\u00fablica y de manera inmediata, brinden condiciones y medidas\nde seguridad a favor del se\u00f1or GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con\nla c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261 expedida en Pasto (N), a quien le fue\nreconocido el derecho a la restituci\u00f3n de tierras, mediante la presente sentencia, en aras de\nminimizar los posibles riesgos que pueda acaecer en contra de su vida e integridad personal.\nCon el \u00e1nimo de hacer seguimiento y control en cumplimiento de la citada orden, deber\u00e1 la\nentidad inicialmente citada rendir informe semestral acerca de las gestiones realizadas para\nmaterializar lo aqu\u00ed dispuesto.\n\nSEXTO: SE ORDENA al Instituto Geogr\u00e1fico Agustin Codazzi IGAC como autoridad catastral\npara el Departamento de Nari\u00f1o que de acuerdo con sus competencias y con valoraci\u00f3n del\ninforme t\u00e9cnico predial elaborado y aportado al interior del actual asunto por la UAEGRTD de\nNari\u00f1o, realice la actualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos. Para efectos\nde lo anterior, la UAEGRTD remitir\u00e1 copia de los referidos documentos para que el IGAC\npueda adelantar ese procedimiento, y \u00e9ste tendr\u00e1 un t\u00e9rmino no superior a un mes contado a\npartir de dicha remisi\u00f3n, del registro de la presente sentencia en la ORIP de La Cruz (N) y de\nla recepci\u00f3n de las constancias de calificaci\u00f3n del respectivo folio de matr\u00edcula inmobiliaria,\npara el cumplimiento de \u00e9sta orden.\n\nS\u00c9PTIMO: Se ORDENA al Banco Agrario y al Ministerio de Agricultura y Desarrollo rural\nprioricen la asignaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de forma prioritaria preferente y con enfoque diferencial,\npara el aqu\u00ed solicitante y su n\u00facleo familiar de los programas de subsidio familiar de vivienda\nrural, subsidio integral de tierras (Subsidios para la adecuaci\u00f3n de tierras, asistencia t\u00e9cnica\nagr\u00edcola, e inclusion en programas productivos) proyectos productivos y todos lo dem\u00e1s\nespeciales que se creen a favor de las personas v\u00edctimas de desplazamiento.\n\nOCTAVO: Se ORDENA a la Alcald\u00eda del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, proceda a dar\naplicaci\u00f3n al acuerdo No 022 del 15 de agosto de 2013 en favor del reclamante GILDARDO\nARVEY BENAVIDES URBANO, identificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.395.261\nexpedida en Pasto (N), respecto de la condonaci\u00f3n y exoneraci\u00f3n de impuesto predial del\npredio restituido.\n\f", "page10": "163\n\nVIl.- CONSIDERACIONES\nA.- MARCO NORMATIVO\n1.- COMPETENCIA\n\nEste Juzgado se torna competente para resolver las elevadas pretensiones, como quiera que\nel bien se encuentra ubicado en la Vereda La Victoria perteneciente al Municipio de El\nTabl\u00f3n de G\u00f3mez del Departamento de Nari\u00f1o, lugar donde se le ha asignado jurisdicci\u00f3n\npara efectos de resolver los casos circunscritos al campo de la justicia transicional de\nrestituci\u00f3n de tierras. Por otro lado de igual manera son casos que se decidir\u00e1n en \u00fanica\ninstancia en tanto que el estudio que se acomete a los mismos no tiene reconocidos\nopositores en su tr\u00e1mite.\n\n2.- LA JUSTICIA TRANSICIONAL COMO COMPONENTE PRIMORDIAL PARA LA\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS |\n\nLa necesidad del pueblo colombiano en la b\u00fasqueda de soluciones definitivas 'al conflicto\narmado interno, permiti\u00f3 que al interior del congreso se empezara a morigerar un discurso en\ntorno a la soluci\u00f3n del mismo a trav\u00e9s de un sistema de justicia transicional que permitiese la\naplicaci\u00f3n de una normatividad excepcional dentro de un espacio de tiempo determinado,\nllena de la suficiente potencialidad para transitar en el camino hacia la paz. Es as\u00ed como\nmediante la instauraci\u00f3n de mecanismos con esa caracter\u00edstica se ha buscado enfrentar una\nproblem\u00e1tica que data de muchos a\u00f1os y que pone de manifiesto una violaci\u00f3n sistem\u00e1tica a\nlos derechos humanos.\n\nEl t\u00e9rmino transicional implica casi siempre, que toda una sociedad es consciente de\nenfrentar un pasado de violaciones a los derechos humanos surgidas de un conflicto\nsuperado, para efectuar un tr\u00e1nsito institucional de la guerra hacia la paz que resulta\nnecesario para generar l\u00edneas que dirijan hacia un nuevo contexto lleno de justicia social,\nvalga decir, de aquel que permita prescindir de las circunstancias originarias que dieron lugar\nal desconocimiento masivo y ostensible de las garant\u00edas constitucionales de una determina\nsociedad, lo cual exige la extinci\u00f3n del contexto violento como requisito indispensable para la\nsatisfacci\u00f3n de dicha finalidad.\n\nPor lo anterior, en el caso de Colombia preocupa el hecho consistente en que a\u00fan no se\nhaya dado cumplimiento a esa sine qua non condici\u00f3n, en tanto que el conflicto armado\ninterno mantiene vigencia hasta el momento, lo cual impide la facilidad en el arribamiento de\nlas soluciones planteadas como metas por \u00e9ste tipo de justicia transicional, puesto que los\nmecanismos para obtener la verdad, la justicia y reparaci\u00f3n se complejizan y se toman de\nm\u00e1s dif\u00edcil acceso; de ah\u00ed que los medios ordinarios para solventar la deficiencia estatal\nhubieren quedado en el campo de la insuficiencia, y por ello, la nacida urgencia en la\ncreaci\u00f3n de nuevos instrumentos jur\u00eddicos con alta capacidad para atender los fines trazados\npor el Estado y lograr as\u00ed la tan anhelada paz.\n\nPor eso, LUIS JORGE GARAY SALAMANCA y FERNANDO VARGAS VALENCIA bien se\nhan encargado de exponerlo en su obra al decir: \u201cVistos los retos de la restituci\u00f3n de tierras\nen Colombia, resulta indispensable profundizar sobre las implicaciones de un sistema de\njusticia transicional, especialmente dise\u00f1ado para las v\u00edctimas, el cual funcionaria en medio\nde la vigencia de los conflictos que han dado lugar a la existencia de hechos victimizantes.\n\f", "page25": "178\n\ncuenta de ello, existen evidencias de haber tenido que padecer las circunstancias propias de\nun conflicto armado interno as\u00ed como el combate que gener\u00f3 su salida del lugar, pues as\u00ed lo\ndemuestran los diferentes documentos que respaldan su afirmaci\u00f3n y que fortalecen el\ncontenido de la prueba tra\u00edda de manera individual en el caso que hoy nos ocupa, pues\ncomo bien lo advierte la profesional de la UAEGRTD no se requiere de la declaraci\u00f3n de\nninguna autoridad para que ello pueda configurarse como una realidad pues se trata de un\nhecho notorio.\n\nA lo anterior se adiciona la declaraci\u00f3n por parte del hoy reclamante ante los diferentes\nprofesionales de la unidad, mediante la cual se informa de su situaci\u00f3n particular vivida\ndurante el tiempo que impero el dominio de los grupos armados \u00a1legales, as\u00ed como los\nhechos violentos que desencadenaron el desplazamiento forzado, para luego atribuirse la\ncondici\u00f3n de v\u00edctima, adem\u00e1s de las declaraciones rendidas por los testigos JAIRO ALB\u00c1N\nSOSCU\u00c9 Y LUIS FERNANDO CER\u00d3N BENAVIDES que reafirman lo que este expres\u00f3.\nAnte el car\u00e1cter fidedigno con que dicha prueba debe valorarse y en obedecimiento a la\naplicaci\u00f3n del principio pro v\u00edctima, dichas declaraciones generan total certeza de la\nsituaci\u00f3n vivenciada por el solicitante,2\n\nAsegurada la condici\u00f3n de v\u00edctima de la forma en que qued\u00f3 demostrada anteriormente,\ndebe abrirse paso a la determinaci\u00f3n de la posibilidad de ratificaci\u00f3n de los derechos que \u00e9l\ntiene sobre su predio, como tambi\u00e9n de la asignaci\u00f3n de las medidas con vocaci\u00f3n\ntransformadora, a efecto de que la reparaci\u00f3n que \u00e9l pueda obtener le dignifique plenamente\nen sus derechos como sujeto de especial protecci\u00f3n, pues si bien ya retorno junto con su\ngrupo familiar de manera voluntaria no recibi\u00f3 ning\u00fan tipo de apoyo institucional, sin que ello\nimplique perder la posibilidad de hacerse acreedor a programas de la pol\u00edtica p\u00fablica que ha\nsido dise\u00f1ada, para quienes sufrieron el fen\u00f3meno del desplazamiento, pues es del resorte\ndel proceso tambi\u00e9n disminuir un riesgo de potencial nueva ocurrencia como garantia de no\nrepetici\u00f3n.\n\nD.- AN\u00c1LISIS EN CUANTO A LA RELACI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEMOSTRADA CON EL PREDIO\n\nSon coincidentes las declaraciones de los testigos que arribaron a \u00e9ste proceso en sostener\nque el se\u00f1or solicitante GILDARDO ARVEY BENAVIDES URBANO, accedi\u00f3 originariamente\na la porci\u00f3n del terreno que ahora reclama a partir del a\u00f1o de 1993, producto de una\n\u201cdonaci\u00f3n\u201d efectuada por parte de su se\u00f1or padre SEGUNDO DOROTEO BENAVIDES,\nfallecido el d\u00eda 23 de marzo de 2005, quien a su vez adquiri\u00f3 el inmueble mediante Escritura\nP\u00fablica No. 1834 de 17 de abril de 1989 de la Notaria Segunda del C\u00edrculo de Pasto (seg\u00fan\nanotaci\u00f3n: Nro: 3 Certificado de libertad y tradici\u00f3n 246-3295, folio 93), por venta efectuada\npor la se\u00f1ora MAR\u00cdA LOURDES CABRERA DE BOLA\u00d1OS, iniciando a partir del referido a\u00f1o\nactos de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los que da derecho al dominio sobre los bienes\nsusceptibles de ser adquiridos por medio de la prescripci\u00f3n adquisitiva, consistentes en las\nacciones de cuidado, protecci\u00f3n y mantenimiento del bien, demostrando as\u00ed una relaci\u00f3n\nposesoria con el predio reclamado por un lapso superior a los 10 a\u00f1os en forma pac\u00edfica e\nininterrumpida.\n\nEs importante se\u00f1alar que en pleno acatamiento de lo estipulado en el art\u00edculo 179 de la\n\nobra civil adjetiva por medio del cual se faculta al juez para decretar y practicar aquellas\npruebas de oficio que se consideren necesarias para el esclarecimiento y verificaci\u00f3n de los\n\n20 LEY 1448 Articulo 89 inciso 3, las pruebas que provengan de la UAEGRTD se presumen fidedignas.\n\f", "page3": "10.\n\n156\n\nefecto, el criterio de gratuidad se\u00f1alado en el Par\u00e1grafo 1 del Art\u00edculo 84 de la Ley 1448\nde 2011.\n\nQue se reconozca como medida con efecto reparador la exoneraci\u00f3n hacia futuro en el\npago del impuesto predial al se\u00f1or solicitante, por un plazo dos a\u00f1os, contados a partir\ndel registro de la sentencia que reconozca el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de\ntierras.\n\nQue se ordene a la Alcald\u00eda Municipal de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, que por medio de los\nmecanismos establecidos en el Art\u00edculo 139 del Decreto 4800 de 2011 se de aplicaci\u00f3n a\nla exoneraci\u00f3n hacia futuro en el pago del impuesto predial al se\u00f1or solicitante, por un\nplazo de dos a\u00f1os contados a partir del registro de la sentencia que reconozca el\nderecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras.\n\nComo pretensiones individuales comunes se elevaron las siguientes:\n\n. Que se ordene a la Alcald\u00eda Municipal de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, como medida de car\u00e1cter\n\nreparador, la aplicaci\u00f3n de los alivios y condonaciones de los pasivos por impuesto\npredial y por cualquier otro impuesto o contribuci\u00f3n de orden municipal causados sobre\nel predio objeto de \u00e9sta acci\u00f3n, en aplicaci\u00f3n del Acuerdo No. 22 de 15 de agosto de\n2013, al tenor del art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de 2011.\n\n.. Que se ordene la asignaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de forma prioritaria, preferente y con enfoque\n\ndiferencial, para el solicitante y su n\u00facleo familiar, de los programas de subsidio familiar\nde vivienda rural, subsidio integral de tierras (subsidios para la adecuaci\u00f3n de tierra,\nasistencia t\u00e9cnica agr\u00edcola e inclusi\u00f3n en programas productivos), proyectos productivos,\neducaci\u00f3n, programas de salud y todos lo dem\u00e1s que se creen para la poblaci\u00f3n v\u00edctima,\na cargo del Banco Agrario, del Ministerio de Agricultura y Desarrollo rural o de cualquier\notra entidad del sector Nacional, Departamental o Municipal.\n\n. Que conforme a lo preceptuado en el art\u00edculo 129 de la ley 1448 de 2011, se ordene a\n\nlas entidades financieras y crediticias relacionadas en el aludido precepto legal o a las\nque hagan sus veces, que ofrezcan y garanticen a favor de la v\u00edctima y de cualquiera de\nlos miembros de su grupo familiar, mecanismos para financiar actividades tendientes a la\nrecuperaci\u00f3n de su capacidad productiva en el predio objeto de restituci\u00f3n.\n\n. Que se ordene a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz (N), la\n\ninscripci\u00f3n en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-3295, de la medida de protecci\u00f3n\njur\u00eddica prevista en el articulo 19 de la Ley 387 de 1997, siempre y cuando las v\u00edctimas a\nquienes se les restituya los bienes est\u00e9n de acuerdo con que se profiera dicha orden de\nprotecci\u00f3n.\n\nQue se declare la nulidad de los actos administrativos que extingan o reconozcan\nderechos individuales o colectivos, o modifiquen situaciones jur\u00eddicas particulares y\nconcretas, incluyendo los permisos, concesiones y autorizaciones para el\naprovechamiento de los recursos naturales que se hubieren otorgado sobre el predio\nsolicitado en restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n en \u00e9sta solicitud.\n\f", "page21": "174\n\nPor el lado de la prescripci\u00f3n extraordinaria como modo de adquirir el dominio de las cosas,\nbasta el ejercicio ininterrumpido, pacifico y p\u00fablico de una especie de posesi\u00f3n que no\nnecesita proceder de un justo t\u00edtulo ni de la buena fe, pues s\u00f3lo basta la simple tenencia\nmaterial del bien durante el periodo de tiempo determinado por la ley para consumarla y\nlograr el prop\u00f3sito de la formalizaci\u00f3n del derecho. Seg\u00fan el Art\u00edculo 2531 del C\u00f3digo Civil,\n\u00e9ste tipo de prescripci\u00f3n no requiere de t\u00edtulo alguno, y en ella, la buena fe se presume de\nderecho, a menos que exista t\u00edtulo de mera tenencia, cuya existencia permitir\u00eda desvirtuarla\nen un principio e impedir\u00eda la procedencia de ese tipo de usucapi\u00f3n; sin embargo, existen\ndos circunstancias que dar\u00edan aplicabilidad a la prescripci\u00f3n extraordinaria a pesar de\navizorarse la existencia de un t\u00edtulo de tenencia, las cuales quedan reducidas a la ausencia\nde reconocimiento del derecho del leg\u00edtimo propietario durante un periodo de diez a\u00f1os por\nparte de quien pide la prescripci\u00f3n, y que \u00e9ste hubiere pose\u00eddo la cosa sin clandestinidad,\nviolencia e interrupci\u00f3n durante ese mismo periodo de tiempo, de manera que cumplidos\nestos supuestos de hecho, sale avante la usucapi\u00f3n no obstante la acreditaci\u00f3n de aquella\nmala fe.\n\nComo se ve, en la usucapi\u00f3n extraordinaria de dominio debe acreditarse que la cosa hubiere\nsido sometida a la especie de posesi\u00f3n irregular, porque es esta la que carece y no deviene\ndel justo t\u00edtulo ni de la buena fe, o de ninguna de las dos, tal como lo precept\u00faa el Art\u00edculo\n770 de C\u00f3digo Civil. Por ello se afirma con facilidad que la propiedad pretendida por este\nmodo necesita \u00fanicamente de la posesi\u00f3n irregular ejercida de manera ininterrumpida,\npac\u00edfica y p\u00fablica durante los \u00faltimos diez a\u00f1os, seg\u00fan lo prev\u00e9 el Articulo 2532 ib\u00eddem,\nmodificado por el Art\u00edculo 6 de la Ley 791 de 2002.\n\nEn todo caso, esta forma de usucapir se encuentra reglada por normas jur\u00eddicas diferentes e\nindependientes en lo atinente al tiempo necesario para configurarla y que pueden ser\nescogidas a voluntad del prescribiente con la conjunta exclusi\u00f3n de la otra, pero escogida\nuna cualquiera de ellas, dicho t\u00e9rmino se contar\u00e1 de conformidad con sus previsiones desde\nla fecha en que inicia su vigencia, seg\u00fan la regla contenida en el Art\u00edculo 41 de la Ley 153 de\n1887. Siendo el t\u00e9rmino de 10 a\u00f1os el exigido por la Ley 791 de 2002 para configurar la\ninstituci\u00f3n descrita y el escogido por el petente, entonces debe computarse desde la fecha\nde su vigencia en consonancia con lo anteriormente expuesto, la cual data del 27 de\ndiciembre de 2002, trascurriendo desde ah\u00ed hasta el momento de la presentaci\u00f3n de esta\nsolicitud de restituci\u00f3n de tierras, un lapso cronol\u00f3gico superior a los mentados diez a\u00f1os,\ncumpli\u00e9ndose a satisfacci\u00f3n la exigencia temporal que se requiere para configurar la\nprescripci\u00f3n extraordinaria adquisitiva de dominio bajo el nuevo cauce normativo.\n\n11.- APLICACI\u00d3N FLEXIBLE DE LAS NORMAS DEL DERECHO PRIVADO\n\nPor \u00faltimo, no hay que olvidarse que en aras de proteger y favorecer a la poblaci\u00f3n v\u00edctima\ndel conflicto armado, la fuerza coercible de las f\u00f3rmulas jur\u00eddicas que trae el C\u00f3digo Civil se\nven atenuadas al interior del marco de justicia transicional, que concibi\u00f3 la figura de la\nrestituci\u00f3n de tierras en nuestra comunidad nacional, por tratarse \u00e9ste fen\u00f3meno de un\ninstrumento necesario para solventar las injusticias a las que se obligaron a la mayor\u00eda de la\npoblaci\u00f3n rural que sufri\u00f3 directa o indirectamente las consecuencias de la violencia\npropiciada por los grupos insurgentes y subversivos del Estado Colombiano, las cuales\ntuvieron lugar muchas veces en el uso abusivo de los esquemas y lineamientos formales de\naquella codificaci\u00f3n normativa.\n\f", "page6": "159\n\nNORTE: Partiendo desde el punto No.1 al punto No.4 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n noreste con una\ndistancia de 125,2 metros con pe\u00f1a. :\n\nORIENTE: Partiendo desde el punto No.4 al punto No.5 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n sureste con una\ndistancia de 103,4 metros con predio de Edgar Espinoza.\nSUR: Partiendo desde el punto No. 5 al punto No. 9 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n suroeste con una\ndistancia de 112,9 metros con predio de Oswaldo Benavides, seguidamente del punto No .9 al punto\nNo.10 con una distancia de 38,4 metros con predio de Mary Rengifo. a\nOCCIDENTE: \u2014 Partiendo desde el punto No. 10 al punto No. 1 en l\u00ednea quebrada siguiendo direcci\u00f3n noroeste con :\nuna distancia de 242,9 metros con predio de Florentina Benavides.\n\nL\n\nCOORDENADAS o o A]\nPUNTO : COORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS E COORDENADAS PLANAS\nLATITUD (G MS) LONGITUD (G M $) NORTE ESTE\n\n1 1925 57,584 N-\u2014 77%4'52,188%'0 650183,456 | 999594,232\n2 1* 25 57,334\" N 77\u201d 4 50,668\" O 650175,784  909640,193\n3 1? 25' 56,987\" N  TIPAB0155 O 650165,112 | 999656,034.\n4 1* 25 57,143\" N 77\" 4' 48,236\" 0 650169,911 990715372\n5 1925539758 N TI*4'4TAODPO 650072,600 | 999750,289\n6 1% 25' 53,792\" N 77* 4: 47,895'0 650066,986 009725912\n7 1* 25' 52,780\" N TIPA ABAB2O \u2014 650035,897. | 999708,693\n8 1* 25 52,222\" N 7 480350 650018,767 999690,676\n9 1\u201d 25 51,399\" N TIA ABE87O | 649993,482 | 999701431\n10 1? 25 51,254\" N TI AANZO 649989,014 O90663/258\n11 19 25' 51,881\" N 77\" 4' 49,997\" 0 650008,273 | 999660,929\n12 1% 25 52,158\" N 77\" 4 49,193%0 650016,787 - 999685,791\n13 19 25'54,5958*N \u2014 77\"4'50220%0 650091632 | 909%54046\n14 1* 25' 55,705\" N  TIR516530 650125,727  999609,747\n\nIV.- PRUEBAS |\n\nA.- ELEMENTOS PROBATORIOS |\nIdentificaci\u00f3n y parentesco del solicitante y su n\u00facleo familiar:\n\na) Copia simple de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda del solicitante.\nb) Copia simple de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda de la se\u00f1ora MAR\u00cdA PATRICIA MU\u00d1OZ\nMART\u00cdNEZ.\nc) Copia simple de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda de la se\u00f1ora MAR\u00cdA ISABEL YELA MART\u00cdNEZ\nd) Documentos de identificaci\u00f3n de los hijos del solicitante.\n\nSituaci\u00f3n de violencia y el desplazamiento sufrido por el solicitante\n\na) Copia del oficio con radicado No. 20136230031461, proveniente de la Unidad de\nAtenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, mediante el cual se hace constar que en el\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez se present\u00f3 un evento de desplazamiento masivo\ndurante los d\u00edas 15, 16 y 17 de abril de 2003, el cual fue incluido en el RUV. |\n\nb) Constancia secretarial donde se certifica que a trav\u00e9s de la herramienta VIVANTO se\nencontr\u00f3 que el solicitante se encuentra registrado en la base de datos del sistema\nnacional de informaci\u00f3n de v\u00edctimas, con fecha 23 de agosto de 2013.\n\f", "page19": "1/2\n\ndeben 'ser eficientes y eficaces, proporcionales a los da\u00f1os pasados, presentes y futuros\nque soportan las familias obligadas a abandonar su terru\u00f1o, sin que, de manera alguna,\npuedan desconocer o agravar su situaci\u00f3n.\n\nAs\u00ed mismo ha indicado que la atenci\u00f3n a los desplazados ha de ser integral, \u201cesto es, debe\nconsistir en un conjunto de actos de pol\u00edtica p\u00fablica mediante los cuales se repare moral\ny materialmente a las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento, pues no puede soslayarse\nque el objetivo final de los esfuerzos estatales en este \u00e1mbito es hacer efectivo, entre otros,\nel derecho a la reparaci\u00f3n de esas personas como v\u00edctimas que son de violaciones a una\ngama amplia de derechos humanos, lo cual se obtiene mediante el restablecimiento,\nentendido como \u201cel mejoramiento de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n desplazada' y \u201cel\nacceso efectivo de los desplazados a bienes y servicios b\u00e1sicos, as\u00ed como la garant\u00eda\nde sus derechos y libertades fundamentales\u201d. (El subrayado es nuestro)\n\nEl norte jur\u00eddico en esta materia est\u00e1 representado por los Principios Rectores de los\nDesplazamientos Internos, formulados en 1998 por el representante del Secretario General\nde las Naciones Unidas sobre el desplazamiento interno, Francis Deng, a solicitud de la\nAsamblea General de las Naciones Unidas y su Comisi\u00f3n de Derechos Humanos.\n\n9.- FALLO Y SEGUIMIENTO EN EL MARCO DE LA RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nSe ha dicho que el fallo que se emita en el marco de la ley de restituci\u00f3n de tierras debe\nprocurar la integralidad en t\u00e9rminos de definici\u00f3n jur\u00eddica, pero igualmente a \u00e9l no le pueden\nser ajenos aspectos tan relevantes como el grado de vulnerabilidad de las v\u00edctimas, dado\nque el objeto de la acci\u00f3n no es solamente la restituci\u00f3n de las tierras, sino que tambi\u00e9n\nbusca garantizar el goce efectivo de esos derechos de la persona sobre el bien, de ah\u00ed que\nse deba identificar claramente qu\u00e9 tipo de medidas cumplen ese cometido de reparar a las\nv\u00edctimas y garantizar su derecho reclamado en condiciones de seguridad y dignidad!!,\n\nEn ese entendido la conclusi\u00f3n a la que se arribe por el estamento judicial, debe decidir\nsobre la propiedad, posesi\u00f3n del bien u ocupaci\u00f3n, adem\u00e1s de clarificar las relaciones\njur\u00eddicas de los solicitantes con el predio y sus opositores, pero sin que en ning\u00fan caso se\nobvie las medidas complementarias y el seguimiento que sobre las mismas debe hacer,\ndentro del marco amplio que le ha delegado la Ley 1448 de 201115,\n\nCoet\u00e1neo con lo expuesto es que el funcionario judicial, debe procurar coordinar el que las\ndecisiones que se emitan, encuentren apoyo en los programas gubernamentales dirigidos a\nla protecci\u00f3n de las v\u00edctimas desplazadas por el conflicto armado interno, que no solamente\nreparen al actor, sino que adem\u00e1s impida la repetici\u00f3n de los hechos que dieron lugar al\ndesplazamiento, de ah\u00ed que justamente el control posterior al fallo constituya un factor\nrelevante, en tanto que las ordenes deben establecer con suma claridad al responsable de la\nimplementaci\u00f3n y los posibles plazos a ejecutarse.\n\nM4 Principios Pinheiro Articulo 10\n15 Ley 1448 articulo 91\n\f", "page22": "175\n\nEn m\u00faltiples ocasiones se ha evidenciado que la utilizaci\u00f3n de las f\u00f3rmulas jur\u00eddicas del\nderecho privado dieron lugar a los m\u00e1s graves casos de despojo en ese tipo de poblaci\u00f3n del\npa\u00eds, ya que por medio de la fuerza o del aprovechamiento del contexto de violencia\nimperante en un determinado sector poblacional, el campesinado tuvo que desprenderse de\nsus medios de subsistencia para salvaguardar su propia vida e integridad y la de los suyos,\n\ntransfiriendo con aparente legalidad sus propiedades a manos de terceras personas.\n\nDe ah\u00ed que surja la imperiosidad de acudirse a la aplicaci\u00f3n flexible de las normas del C\u00f3digo\nCivil para restablecer a quienes, encontr\u00e1ndose en dichas situaciones de vulnerabilidad, se\nafectaron por el manejo r\u00edgido y sacramental de las regulaciones de esa legislaci\u00f3n, es decir\nque los mismos da\u00f1os causados a la solemnidad de las figuras del derecho privado deben\nser resarcidos por la perspectiva suave de las mismas.\n\nTambi\u00e9n est\u00e1n las pr\u00e1cticas rurales del acceso a la propiedad como justificante de la referida\naplicaci\u00f3n d\u00f3cil del derecho privado, por cuanto la materializaci\u00f3n de dichos fen\u00f3menos dista\nmucho de la observaci\u00f3n de las reglas formales que a colaci\u00f3n trae ese sector del\nordenamiento jur\u00eddico, en la medida en que generalmente la misma se sujeta a los usos\ntradicionales de la correspondiente localidad rural, resultando que el entendimiento en el\nnacimiento de los derechos y las obligaciones difieren de la apreciaci\u00f3n ordinaria que sobre\nesos t\u00f3picos ostenta la poblaci\u00f3n convencional. Es normal que en un contexto caracterizado\npor la creaci\u00f3n de sus propias reglas de autorregulaci\u00f3n de las relaciones privadas no sean\naplicables en estricto sensu las previsiones rigurosas del Estatuto Civil o Mercantil,\nprecisamente por el perfil diferenciado que caracteriza a diversos grupos poblaciones del\nterritorio nacional, entre ellos, la poblaci\u00f3n rural.\n\nLo anterior se encuentra validado por el esquema de justicia transicional por abogar en pro\nde la realizaci\u00f3n material del principio de igualdad un tratamiento jur\u00eddico y una tutela judicial\nespecial respecto de las personas que presentan un mayor grado de vulnerabilidad,\ntotalmente diferenciado del merecido por la comunidad general y coherente con sus\nespeciales connotaciones que rodean la apreciaci\u00f3n particular en el entendimiento del\nengranaje social, econ\u00f3mico y cultural, etc., de ah\u00ed que el desuso del derecho privado formal\nno deba ser sancionado con la invalidaci\u00f3n de la relaciones jur\u00eddicas consolidadas por parte\ndel campesino, sino que debe ser morigerado para adaptarlo al perfeccionamiento de las\nsituaciones jur\u00eddicas iniciadas por parte de ellos, en todo aquello que los beneficie a fin de\nlograr la reparaci\u00f3n de los derechos vulnerados por el contexto del conflicto armado.\n\nB.- ASPECTOS QUE SOPORTAN LA SOLICITUD EN TORNO AL DESPLAZAMIENTO\n\nProducto del trabajo realizado por la UAEGRTD a trav\u00e9s del \u00e1rea social, se pudo determinar\nlas situaciones vivenciadas de manera general, por parte de la poblaci\u00f3n del er Lg\nla Cueva, Vereda La Victoria perteneciente al Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez (Nari\u00f1o), en\nmedio del conflicto armado y que concluy\u00f3 con el desplazamiento masivo de sus familas en\nabril del a\u00f1o 2003. |\n\nPara ello se hizo una remembranza de las situaciones previas a dicho desplazamiento,\nidentificando que el grupo armado de tas Farc hab\u00eda fortalecido su capacidad militar y\nterritorial en \u00e9poca de los di\u00e1logos de paz, se cita como parte de ello, los hechos\nperpetrados por el mentado grupo el 29 de agosto de 2000, cuando atacaron la estaci\u00f3n de\nPolic\u00eda del Municipio quedando \u00e9ste completamente destruido, teniendo como consecuencia\n\nel retiro de la fuerza p\u00fablica del lugar y convirti\u00e9ndose por ello el grupo ilegal comandado\n\f", "page17": "170\n\npostulados de la buena fe, la favorabilidad y la carga de la prueba, sin vulnerar el margen\nlimitativo de la valoraci\u00f3n discrecional que configura el debido proceso y la contradicci\u00f3n que\npueda surgir sobre dicho recaudo de pruebas, no obstante que esta \u00faltima garant\u00eda pueda\nverse sometida a un reconocimiento relativo en virtud de las presunciones legales y de\nderecho que operan de pleno derecho frente al avizoramiento de unos supuestos\nespec\u00edficos.\n\nPor ello, de gran importancia resultan las presunciones legales y de derecho, que se\nencuentran se\u00f1aladas en el art\u00edculo 77 de la Ley 1448 de 2011, el cual no hace m\u00e1s que\nconstruir un listado riguroso que entra\u00f1a diferentes situaciones de orden f\u00e1ctico que operan\nen favor del actor y que, de entrada al proceso, le generan una expectativa de consolidaci\u00f3n\nreal sobre el derecho pretendido a su favor, y por esa precisa raz\u00f3n, deben ser\nperfectamente documentadas por parte de quien dirija el proceso de restituci\u00f3n, ya fuere la\nunidad administrativa para la restituci\u00f3n de tierras o la persona reclamante, pues en algunos\ncasos, con base en ellas y s\u00f3lo en ellas, puede estar depositada gran parte la fortaleza de la\ndecisi\u00f3n.\n\nNo obstante la anterior descripci\u00f3n del proceso no limita al Juez, ni obliga a que adopte la\ndecisi\u00f3n final con base solamente a lo aportado por la UAEGRTD, pues el que tenga un\nprocedimiento MIXTO, no implica que el operador jur\u00eddico act\u00fae como en cumplimiento de\nuna funci\u00f3n notarial o simplemente registral, pues en caso de verse necesario deber\u00e1 bogar\npor la obtenci\u00f3n de pruebas adicionales que le permitan llegar al convencimiento de que el\npredio inscrito corresponde al predio despojado o abandonado, o que los hechos que dieron\nlugar al mismo se enmarcan dentro del contenido aplicable de la ley, as\u00ed como la realidad de\nlos derechos de quienes figuran como reclamantes es fiel a esa recolecci\u00f3n inicial de\npruebas por parte del ente administrativo, de ah\u00ed que como lo hubiera expuesto nuestro m\u00e1s\nAlto Tribunal en lo Constitucional en la sentencia C-099 de 2013 con ponencia de la\nHonorable Magistrada Mar\u00eda Victoria Calle, el Juez en materia de Restituci\u00f3n de Tierras no\nes un convidado de piedra y por tanto la posibilidad de decretar pruebas no se ha visto\nvedada por efecto de la fidedignidad con la que deben ser valoradas las provenientes de la\nUAEGRTD.\n\n8.- LA RESTITUCI\u00d3N CON VOCACI\u00d3N TRANSFORMADORA\n\nLa restituci\u00f3n de tierras dentro del marco de la ley 1448, es una forma de reparaci\u00f3n en favor\nde las v\u00edctimas, pero que por s\u00ed sola no es capaz de remediar el mal end\u00e9mico que padece\nesta poblaci\u00f3n como es la existencia permanente sobre su territorio del conflicto armado, de\nah\u00ed que como un componente adicional a la recuperaci\u00f3n de los predios, se hubiera a\u00f1adido\nun concepto evolucionado del derecho internacional como es la vocaci\u00f3n transformadora.\n\nLa vocaci\u00f3n transformadora significa, que para poder lograr ese a veces frustrado anhelo de\npaz se busque un proceso de transici\u00f3n, que empiece a reconstruir el tejido social que se vio\nafectado producto del conflicto armado, buscando como primer elemento para el logro de\ndicho objetivo la reparaci\u00f3n integral de los da\u00f1os causados a las v\u00edctimas como bien se\nencarga de denunciarlo la ley \u201cLas v\u00edctimas tienen derecho a ser reparadas de manera\nadecuada, diferenciada, transformadora y efectiva por el da\u00f1o que han sufrido como\nconsecuencia de las violaciones de que trata el art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de 2011. La\nreparaci\u00f3n comprende las medidas de restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n\ny garant\u00edas de no repetici\u00f3n, en sus dimensiones individual, colectiva, material, moral y\nsimb\u00f3lica. Cada una de estas medidas ser\u00e1 implementada a favor de la v\u00edctima dependiendo\n\f", "page8": "161\n\nV.- ACTUACI\u00d3N EN LA ETAPA ADMINISTRATIVA\n\nEn estricto cumplimiento del requisito de procedibilidad exigido por el Inciso 5* del Art\u00edculo 76\nde la Ley 1448 de 2011, la UAEGRTD de Nari\u00f1o inici\u00f3 la etapa administrativa de la presente\nsolicitud para investigar, analizar y evaluar cada uno de los hechos que el solicitante esboz\u00f3\nen su respectiva reclamaci\u00f3n, y en consecuencia mediante la resoluci\u00f3n correspondiente,\ndispuso incluirlo en el registro de tierras despojadas y abandonadas forzadamente junto con\nsu n\u00facleo familiar y el predio descrito en el anterior ac\u00e1pite. Como fruto de las labores\ndesplegadas durante \u00e9sta fase del proceso de restituci\u00f3n de tierras, la UAEGRTD de Nari\u00f1o\nlogr\u00f3 recopilar las pruebas que consider\u00f3 como necesarias para acreditar la condici\u00f3n de\nv\u00edctima en el solicitante, la relaci\u00f3n jur\u00eddica ostentada con el predio reclamado y el marco\ncronol\u00f3gico en el que ocurrieron los hechos constitutivos de su desplazamiento, de acuerdo\na su declaraci\u00f3n y la de testigos, dentro del marco del conflicto armado en Colombia, en\n\nsujeci\u00f3n del art\u00edculo 3 de la 1448 de 2011.\n\nConsiderando lo anterior suficiente para cerrar la etapa administrativa y habiendo superado\nla referida exigencia de procedibilidad para el ejercicio de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n de tierras, la UAEGRTD procedi\u00f3 a presentar la respectiva solicitud en\nrepresentaci\u00f3n de la v\u00edctima descrita en l\u00edneas antecesoras, a fin de que en etapa judicial y\nmediante sentencia, le fueran reconocidos sus derechos que en materia de la \u00bfPol\u00edtica de\nrestituci\u00f3n de tierras le pudieran corresponder.\n\nVI.- ACTUACI\u00d3N EN LA ETAPA JUDICIAL\n\nAllegada la solicitud, por la UAEGRTD de Nari\u00f1o, \u00e9ste despacho dispuso admitirla mediante\nprove\u00eddo calendado a 20 de enero de 2014, con observancia de las premisas normativas\ncontenidas en el art\u00edculo 86 de la Ley 1448 de 2011, de manera que se ordenaron realizar\nlas respectivas comunicaciones, notificaciones y publicaciones a que hab\u00eda lugar, y dem\u00e1s\ninscripciones que permitieran darle publicidad a la iniciaci\u00f3n del presente asunto de\nrestituci\u00f3n y el cumplimiento de las cargas procesales que orbitaran en la competencia de la\nUAEGRTD. i\n\nDe la iniciaci\u00f3n de \u00e9ste proceso judicial se corri\u00f3 el respectivo traslado al agente del\nMinisterio P\u00fablico quien a trav\u00e9s del Procurador No. 48 Judicial | para Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas y mediante concepto allegado el d\u00eda 12 de marzo de 2014 en el cual despu\u00e9s\nde hacer una breve s\u00edntesis de los fundamentos f\u00e1cticos y jur\u00eddicos en que se fundamenta la\npresente acci\u00f3n, manifest\u00f3 que la presente solicitud cumple con el requisito de procedibilidad\nde que trata el art\u00edculo 76 de la Ley 1448 de 2011, adem\u00e1s de ajustarse a las previsiones\nnormativas contenidas en los art\u00edculos 75 a 85 de la Ley en cita, en cuanto a la titularidad\npara iniciar la acci\u00f3n, al contenido de la solicitud y a las pruebas aportadas de igual forma\nconsider\u00f3 que la presente acci\u00f3n observaba una estricta sujeci\u00f3n a lo ordenado por el\nart\u00edculo 86 ib\u00eddem, toda vez que se notific\u00f3 a las partes que deben intervenir en el proceso.\nFinalmente, la aludida agencia del Ministerio P\u00fablico solicit\u00f3 al Despacho ordenar la\nactualizaci\u00f3n de los datos referenciados por linderos, \u00e1rea y ubicaci\u00f3n del predio objeto de\nreclamo, determinando las \u00e1reas que se pretende formalizar y la posible ubicaci\u00f3n en una\nzona de reserva forestal, en el mismo sentido solicit\u00f3 darle tr\u00e1mite al proceso una vez se\nhaya realizado la publicaci\u00f3n exigida en el art\u00edculo 86 cumpliendo as\u00ed con el principio de\npublicidad que gobierna todo proceso judicial.\n\f", "page23": "176\n\ninicialmente por \"Eladio\" o \"Mono\" y alias \"Vallenato\", en la \u00fanica organizaci\u00f3n encargada de\ndeterminar los destinos de la poblaci\u00f3n, es as\u00ed como de la informaci\u00f3n obtenida de la\ncomunidad se tiene que la Vereda La Victoria fue el centro de operaciones del frente\nsegundo de dicha agrupaci\u00f3n guerrillera, lugar de donde se planeaban todas sus actividades\ndelictivas, entre las que se cuenta la toma de varios municipios aleda\u00f1os, as\u00ed como el hurto\nde dinero de las entidades financieras.\n\nComo cabecillas del referido grupo ilegal la comunidad de La Victoria identificaba a alias\n\"Eladio\" o \"Mono\" que fue el primer comandante y alias \"Vallenato\", quien fue dado de baja\npor el Ej\u00e9rcito en un combate en el corregimiento de Pompeya, lugar donde mor\u00f3 hasta el\nd\u00eda de su muerte, dentro de los m\u00faltiples hechos victimizantes que tuvieron que padecer\ndurante el tiempo que dicho conjunto oper\u00f3, sus pobladores mencionan el cobro de\nextorsiones a los comerciantes, la incineraci\u00f3n de camiones, homicidios, hurto de veh\u00edculos\ny motocicletas, empoderamiento de las casas de habitaci\u00f3n, establecimiento de horarios de\nsalida, multas, adem\u00e1s de manejar listas de personas como objetivo militar.\n\nSobre el enfrentamiento acaecido en la zona, se informa que \u00e9ste tuvo inicio a las siete (7)\nde la noche en el sector de El Recuerdo perteneciente a la vereda La Victoria entre los d\u00edas\n14 y 26 de abril del a\u00f1o 2003, se indica que fue la misma agrupaci\u00f3n guerrillera, quien se\nencarg\u00f3 de advertir la inminencia del ataque indic\u00e1ndoles a los pobladores del lugar que era\nmejor que salieran de la zona, todo ello debido a la presi\u00f3n que ya se efectuaba por el\nej\u00e9rcito nacional, como producto de dichos enfrentamientos se dio la muerte de varios\nciviles, dentro de los elementos que se dice se utilizaron en el ataque est\u00e1 el uso de cilindros\ny morteros, adem\u00e1s de los elementos propios de combate.\n\nComo p\u00e9rdidas en t\u00e9rminos materiales, para la poblaci\u00f3n de La Victoria y sus zonas\naleda\u00f1as, se encuentra la p\u00e9rdida de animales y da\u00f1os de los predios en sus cultivos, as\u00ed\ncomo la destrucci\u00f3n parcial de algunas viviendas, pues los enfrentamientos fueron hostiles y\nlargos, pues de todas maneras la guerrilla ya estaba muy posesionada del lugar, de ah\u00ed que\nel desplazamiento se diera en varias veredas entre ellas La Victoria, Campo Alegre, Los\nAlpes, y Pitalito Bajo y Alto.\n\nCuando se dio el desplazamiento m\u00faltiple de las familias a diferentes lugares, algunas\nhicieron presencia en la cabecera del casco urbano del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, en\nel corregimiento de las Mesas, en las veredas Puerto Nuevo, las Aradas, en la zona rural del\nMunicipio de Buesaco, adem\u00e1s de otros sitios, encontr\u00e1ndose incluidas en el registro de\npoblaci\u00f3n desplazada, solo aquellas personas que se refugiaron en el centro poblado del\nCorregimiento de la Cueva, siendo ellas quienes recibieron ese primer componente de\nayuda humanitaria a trav\u00e9s de los funcionarios de la Red de Solidaridad Social.\n\nC.- ACREDITACI\u00d3N DE LA CONDICI\u00d3N DE V\u00cdCTIMA EN EL SOLICITANTE\n\nSe tiene que la condici\u00f3n de v\u00edctima se encuentra establecida en la normativa que orienta el\nproceso de la siguiente manera \u201cSe consideran victimas, para los efectos de esta ley,\naquellas personas que individual o colectivamente hayan sufrido un da\u00f1o por hechos\nocurridos a partir del 1o de enero de 1985, como consecuencia de infracciones al Derecho\nInternacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales\nde Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno. Tambi\u00e9n son\nv\u00edctimas el c\u00f3nyuge, compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente, parejas del mismo sexo y familiar\nen primer grado de consanguinidad, primero civil de la v\u00edctima directa, cuando a esta se le\n\f"}