{"page26": "137\n\nF.- IMPROCEDENCIA DE ALGUNAS PRETENSIONES DE CONTENIDO GENERAL\n\nComo consecuencia de la vocaci\u00f3n transformadora de la solicitud presentada por el\nreclamante, se tiene que \u00e9l inst\u00f3 al despacho a efecto de que se pronuncie sobre un grupo de\npretensiones dirigidas a la adopci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de acciones p\u00fablicas residida en \u00f3rbita\ncompetencial de las entidades adscritas a la red de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto\narmado, para beneficiar a la comunidad del Corregimiento la Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n\nde G\u00f3mez en la superaci\u00f3n de las condiciones de precariedad que muy posiblemente dieron\nlugar a la ocurrencia de los hechos que permitieron el desplazamiento forzados en la \u00e9poca\nanteriormente aludida.\n\nSin embargo, de entrada cabe sostener que dichas pretensiones no revisten procedencia en\nel presente caso, puesto que sus contenidos y objetos ya fueron satisfechos mediante\ndeclaratoria que hizo este juzgado a trav\u00e9s de sentencia emitida el 28 de marzo de 2014, en\nla que se procedi\u00f3 a dar acogida a cada una de las solicitudes de contenido general que se\nconstituyeron en causa de la adopci\u00f3n de ordenes necesarias para proyectar las diferentes\npol\u00edticas de diversas instituciones p\u00fablicas a favor de las personas del corregimiento de La\nCueva, Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez.\n\nEn \u00e9ste orden de ideas, concluye este juzgado que el objeto y finalidades de algunas de las\npretensiones de contenido general de la solicitud que integran \u00e9ste tr\u00e1mite, se satisfacen con\nlas ordenes emitidas en la sentencia anotada, en la medida en que dicha providencia resulta\nsuficiente para lograr esa transformaci\u00f3n social que persigui\u00f3 la UAEGRTD de Nari\u00f1o en la\nactual demanda, por lo que ahora resulta vano e innecesario volver a proveer sobre ese t\u00f3pico,\nm\u00e1xime cuando se corrobora identidad y similitud entre las pretensiones que fueron resueltas\nen anterior momento y las que forman parte de la solicitud.\n\nEn consecuencia, no tendr\u00e1n procedencia las pretensiones a nivel comunitario como las ha\nllamado la apoderado judicial que se hayan contenidas en los numerales 1, 4, 7, 8 y 9 del\nac\u00e1pite de pretensiones de la actual solicitud de restituci\u00f3n de tierras.\n\nEn consideraci\u00f3n a lo expuesto, el JUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE TUMACO, administrando justicia en\nnombre de la Rep\u00fablica, y por autoridad de la ley,\n\nVIII.- RESUELVE:\n\nPRIMERO: PROTEGER el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras en condiciones de\ndignidad a favor de la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N), con relaci\u00f3n al predio rural destinado a la\nvivienda denominado \u201cCasa de Habitaci\u00f3n\u201d, identificado con el folio de matr\u00edcula Emula\nNo. 246-25594 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz Nari\u00f1o.\n\nSEGUNDO: Se ORDENA a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz Nari\u00f1o,\nel registro de la presente sentencia que reconoce el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de\ntierras, a favor de la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda\nn\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N), con relaci\u00f3n al predio rural destinado a la vivienda\n\n \n\f", "page5": "116\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 1 25' 30,266\" N 77\" 3 28,115\"0  |649344,37070 1002192,108\n\n2 17 25' 30,157\" N 77\u201d 3 27,903\" O | 649341,025 1002198,668\n\n3 1\u201d 25 29,990\" N 77% 3' 27,952\" 0 649335,913 1002197,154\n\n4 1? 25' 30,058\" N 77\u201d 3 28,262\" O 649337,993 1002187, 589\nIV.- PRUEBAS\n\nA.- ELEMENTOS PROBATORIOS\n\nPara demostrar la situaci\u00f3n de desplazamiento del accionante:\n\na)\n\nb)\n\nConstancia secretarial de la consulta de la herramienta VIVANTO donde se informa\nque la solicitante no se encuentra registrada en dicha base de datos.\n\nInforme taller de testigos de la Vereda Los Alpes el cual valida el hecho de\ndesplazamiento forzado suscitado en el a\u00f1o 2003 para aquellos solicitantes que no se\nencuentran incluidos en el SIPOD/RUV. Documento que reposa en el despacho judicial\ny que adem\u00e1s est\u00e1 contenido en el CD del contexto social.\n\nInforme de contexto individual de la solicitante, elaborado por el \u00e1rea social de la\nUAEGRTD. .\nConstancia secretarial de la consulta realizada a la base de datos del Registro Unico\nde Predios y Territorios Abandonados \u201cRUPTA\u201d.\n\nImpresi\u00f3n de consulta en l\u00ednea de antecedentes judiciales de la se\u00f1ora solicitante.\nContexto general de la Vereda Los Alpes y dem\u00e1s documentos elaborados por el \u00e1rea\nsocial de la UVAEGRTD, contenido en CD.\n\nPara demostrar el v\u00ednculo existente entre la persona accionante y el predio.\n\na) Declaraciones rendidas ante funcionarios de la UAEGRTD, por los se\u00f1ores JAVIER\n\nJEREM\u00cdAS ORDO\u00d1EZ y NELLY UBELI HERRERA LASSO el d\u00eda 25 de octubre de\n2013, en calidad de testigos\n\nPara identificar de forma precisa el predio objeto de la presente acci\u00f3n.\n\nAcopio de informaci\u00f3n proveniente del IGAC: ficha predial, certificado catastral y\ncertificado plano predial, del inmueble identificado con n\u00famero catastral 00-01-0002-\n0230-000, dentro del cual se encuentra el predio objeto de restituci\u00f3n.\n\nFolio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25594.\n\nInforme de georeferenciaci\u00f3n realizado con base en la delimitaci\u00f3n topogr\u00e1fica del\npredio solicitado en restituci\u00f3n.\n\nActa de verificaci\u00f3n de colindancias\n\ne) Informe t\u00e9cnico predial elaborado por el \u00e1rea catastral de la UAEGRTD.\n\nOtros documentos aportados a la solicitud\n\n1.\n\nCopias simples de los documentos de identificaci\u00f3n del solicitante y su n\u00facleo familiar.\n\n2. Copia simple del oficio 114201237-0993 proveniente de la DIAN por la cual se certifica\n\nque de la solicitante no hay registros.\nConsulta en el Sistema de Informaci\u00f3n Registral (SIR) respecto a la solicitante.\n\f", "page2": "113\n\n. Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agustin Codazzi, la actualizaci\u00f3n de sus registros\ncartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos con observancia de la individualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n\ndel predio objeto de la presente solicitud y de conformidad con lo dispuesto en el literal\n*p\u201d del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n\n. Quese ordene a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz, a) Inscribir\nla sentencia bajo el folio de matr\u00edcula inmobiliaria que se haya aperturado para el predio\ny b) Cancelar todo antecedente registral, grav\u00e1menes y limitaciones de dominio, t\u00edtulo\nde tenencia, arrendamiento, falsas tradiciones y medidas cautelares registradas con\nposterioridad al abandono, as\u00ed como la cancelaci\u00f3n de los correspondientes asientos\ne inscripciones registrales que figuren a favor de terceros ajenos al solicitante de \u00e9sta\nacci\u00f3n en el respectivo folio de matr\u00edcula inmobiliaria, aplicando para ese efecto, el\ncriterio de gratuidad se\u00f1alado en el Par\u00e1grafo 1 del Art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de 2011,\n\n. Que se ordene a la Alcald\u00eda Municipal del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, a la Unidad para atenci\u00f3n\ny reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas, a la fuerza p\u00fablica y a las dem\u00e1s entidades competentes\npara ello, implementar todas las medidas que sean necesarias para que en la\nrestituci\u00f3n de los predios, se garantice el acompa\u00f1amiento estatal bajo criterios de\ndignidad y seguridad.\n\n. Que se ordene al Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, proceda a dar cumplimiento al\n\nAcuerdo 022 del 15 de agosto de 2013, por medio del cual se estableci\u00f3 la condonaci\u00f3n\ny exoneraci\u00f3n del impuesto predial, tasas y otras contribuciones a favor del predio\nrestituido o formalizado en el marco de la ley 1448 de 2011,\n\n. Que se ordene al Fondo de la UAEGRTD, adelantar las gestiones necesarias ante las\nempresas de servicios p\u00fablicos y entidades del sector financiero, tendientes a que\nestos adopten los planes de alivio que puedan incluir condonaci\u00f3n total o parcial de los\npasivos contra\u00eddos por el beneficiario de la restituci\u00f3n y asociados al predio objeto de\nla solicitud de conformidad con el art\u00edculo 43 inciso 3 del Decreto 4829 de 2011 y el\nart\u00edculo 121 de la ley 1448 de 2011.\n\n. Que se ordene a la Unidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a V\u00edctimas, incluir a la\nse\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ con su n\u00facleo familiar, en el Registro \u00danico de\nVictimas, por el hecho victimizante de desplazamiento forzado de la vereda expulsora\nde Los Alpes del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, a fin de que reciban la atenci\u00f3n,\nasistencia y reparaci\u00f3n humanitaria integral que conforme a la Ley 1448 de 2011 y sus\nDecretos Reglamentarios, les asiste.\n\n10. Que se ordene al Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez a trav\u00e9s de su Secretar\u00eda de Salud\n\no quien haga sus veces, en ayuda con las entidades responsables a nivel asistencial\ncomo Empresas Sociales del Estado, Instituciones Prestadoras de Servicios de Salud,\nEmpresas Promotoras de Salud, entre otras, y los coparticipes y aliados estrat\u00e9gicos\nque hacen parte del programa, \u00a1) garantizar la cobertura de la asistencia en salud de\nla solicitante y su n\u00facleo familiar con quien se desplaz\u00f3, y en caso de que a\u00fan no se\nencuentren incluidos en dicho sistema, puedan ser beneficiarios del sistema en salud\nsubsidiado de ser el caso; y se les garantice la asistencia en atenci\u00f3n psicosocial,\nsiendo que deber\u00e1n ser evaluados por un equipo de profesionales interdisciplinarios\npara que emitan su correspondiente concepto de acuerdo a las necesidades\nparticulares que requieran, incluyendo el acceso a medicamentos de ser necesarios.\n\n \n\f", "page28": "139\n\nSEXTO: Se ORDENA a la Alcald\u00eda del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, proteda a dar\naplicaci\u00f3n al acuerdo No 022 del 15 de agosto de 2013 en favor de la reclamante DOLORES\nHENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N),\nrespecto de la condonaci\u00f3n y exoneraci\u00f3n de impuesto predial del predio restituido.\n\nS\u00c9PTIMO: Se ORDENA a la Unidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, para\nque en el t\u00e9rmino m\u00e1ximo de un (1) mes contado a partir de la notificaci\u00f3n Bea presente\ndecisi\u00f3n, incluya en el Registro \u00danico de V\u00edctimas a la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ,\nidentificada con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N) y a su hijo\nPALADINO ENR\u00cdQUEZ, identificado con la c\u00e9dula de ciudadania n\u00famero C.C. 98.355.401 de\nEl Tabl\u00f3n (N), por el hecho victimizante de desplazamiento y abandono forzado ocurrido en la\nVereda Los Alpes del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, a fin de que reciban la atenci\u00f3n,\nasistencia y reparaci\u00f3n humanitaria integral que de conformidad con la Ley 1448 de 2011 les\nasiste, Por secretar\u00eda del despacho se deber\u00e1n remitir las copias de los documentos de\nidentificaci\u00f3n de la solicitante y su n\u00facleo familiar,\n\nOCTAVO: Se ORDENA como medida de protecci\u00f3n especial, la restricci\u00f3n que establece el\nArt\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011, que consiste en la prohibici\u00f3n para enajenar o negociar\ndurante el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os el inmueble que se ve protegido por el presente fallo, Oficiese\npara el efecto a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz Nari\u00f1o.\n\nNOVENO: Se ORDENA a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz Nari\u00f1o\nque dentro del mes siguiente a la notificaci\u00f3n de \u00e9sta providencia, levante cada una de las\nmedidas cautelares que se decretaron y practicaron al interior de la fase administrativa y\njudicial del actual proceso de restituci\u00f3n de tierras sobre el inmueble denominado \u201cCasa de\nHabitaci\u00f3n\u201d, identificado e individualizado en el cuerpo de \u00e9sta providencia.\n\nD\u00c9CIMO: Se ORDENA a la UAEGRTD de Nari\u00f1o para que, una vez se haya incluido al\nsolicitante y su grupo familiar en el Registro \u00fanico de Victimas, realice las gestiones necesarias\nante la Alcald\u00eda del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez a trav\u00e9s de su secretar\u00eda de salud o quien\nhaga sus veces, en ayuda con las entidades responsables a nivel asistencial como Empresas\nSociales del Estado, Instituciones Prestadoras de Servicios de Salud, Empresas Promotoras\nde Salud y dem\u00e1s entidades competentes, para efectos de afiliar ante la Entidad Promotora\nde Salud del R\u00e9gimen Subsidiado a la se\u00f1ora solicitante DOLORES HENR\u00cdQUEZ, ra\ncon la c\u00e9dula de ciudadania n\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N) y a su hijo PALADINO\nENR\u00cdQUEZ, identificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero C.C. 98.355.401 de El Tabl\u00f3n\n(N), para que se les pueda garantizar la cobertura de la asistencia en salud que por su\ncondici\u00f3n de v\u00edctimas del conflicto armado interno, les asiste.\n\nD\u00c9CIMO: PRIMERO: En aras de dar cumplimiento a lo informado en el literal \u201cp\u201d del art\u00edculo\n91 de la ley 1448 de 2011, sobre contenido del fallo y en especial teniendo en cuenta la facultad\nde emitir \u201clas ordenes que sean necesarias para garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n\njur\u00eddica y material del bien inmueble y la estabilidad en el ejercicio y goce efectivo de los\nderechos de las personas reparadas\u201d; y teniendo en cuenta que la Unidad Administrativa\nEspecial ha verificado la existencia de otros requerimientos de la comunidad para garantizar\nla estabilidad del proceso, se ordena que en un t\u00e9rmino no superior a seis meses se d\u00e9\ncumplimiento a lo siguiente:\n\na) Se ordena al Ministerio del Trabajo y al Servicio Nacional de Aprendizaje SENA que, en el\nCorregimiento de La cueva vereda la Victoria del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez y dentro\n\n \n\f", "page15": "126\n\nNo obstante la anterior descripci\u00f3n del proceso no limita al Juez, ni obliga a que adopte la\ndecisi\u00f3n final con base solamente a lo aportado por la UAEGRTD, pues el que tenga un\nprocedimiento MIXTO, no implica que el operador jur\u00eddico act\u00fae como en cumplimiento de una\nfunci\u00f3n notarial o simplemente registral, pues en caso de verse necesario deber\u00e1 bogar por la\nobtenci\u00f3n de pruebas adicionales que le permitan llegar al convencimiento de que el predio\ninscrito corresponde al predio despojado o abandonado, o que los hechos que dieron lugar al\nmismo se enmarcan dentro del contenido aplicable de la ley, as\u00ed como la realidad de los\nderechos de quienes figuran como reclamantes es fiel a esa recolecci\u00f3n inicial de pruebas por\nparte del ente administrativo, de ah\u00ed que como lo hubiera expuesto nuestro m\u00e1s alto Tribunal\nen lo Constitucional en la sentencia C-099 de 2013 con ponencia de la Honorable Magistrada\nMar\u00eda Victoria Calle, el Juez en materia de Restituci\u00f3n de Tierras no es un convidado de piedra\ny por tanto la posibilidad de decretar pruebas no se ha visto vedada por efecto de la\nfidedignidad con la que deben ser valoradas las provenientes de la UAEGRTD.\n\n8.- LA RESTITUCI\u00d3N CON VOCACI\u00d3N TRANSFORMADORA\n\nLa restituci\u00f3n de tierras dentro del marco de la ley 1448, es una forma de reparaci\u00f3n en favor\nde las v\u00edctimas, pero que por s\u00ed sola no es capaz de remediar el mal end\u00e9mico que padece\nesta poblaci\u00f3n como es la existencia permanente sobre su territorio del conflicto armado, de\nah\u00ed que como un componente adicional a la recuperaci\u00f3n de los predios, se hubiera a\u00f1adido\nun concepto evolucionado del derecho internacional como es la vocaci\u00f3n transformadora.\n\nLa vocaci\u00f3n transformadora significa, que para poder lograr ese a veces frustrado anhelo de\npaz se busque un proceso de transici\u00f3n, que empiece a reconstruir el tejido social que se vio\nafectado producto del conflicto armado, buscando como primer elemento para el logro de dicho\nobjetivo la reparaci\u00f3n integral de los da\u00f1os causados a las v\u00edctimas como bien se encarga de\ndenunciarlo la ley \u201cLas v\u00edctimas tienen derecho a ser reparadas de manera adecuada,\ndiferenciada, transformadora y efectiva por el da\u00f1o que han sufrido como consecuencia de\nlas violaciones de que trata el art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de 2011. La reparaci\u00f3n comprende las\nmedidas de restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n y garant\u00edas de no\nrepetici\u00f3n, en sus dimensiones individual, colectiva, material, moral y simb\u00f3lica. Cada una de\nestas medidas ser\u00e1 implementada a favor de la v\u00edctima dependiendo de la vulneraci\u00f3n en sus\nderechos y las caracter\u00edsticas del hecho victimizante\u201d!? (El subrayado es nuestro).\n\nAunado a lo anterior se tiene que la Corte Interamericana de Derechos Humanos, ha\nmanifestado que \u201clas reparaciones deben tener una vocaci\u00f3n transformadora de dicha\nsituaci\u00f3n, de tal forma que las mismas tengan un efecto no solo restitutivo sino tambi\u00e9n\ncorrectivo. En este sentido, no es admisible una restituci\u00f3n a la misma situaci\u00f3n estructural de\nviolencia y discriminaci\u00f3n.\u201d 13 Siendo as\u00ed, es claro que deben acompa\u00f1ar a la restituci\u00f3n de\n\n12 Ley 1448 articulo 25\n\n13 \"La Corte recuerda que el concepto de \u201creparaci\u00f3n integral\u201d (restitutio in integrum) implica el restablecimiento de la\nsituaci\u00f3n anterior y la eliminaci\u00f3n de los efectos que la violaci\u00f3n produjo, asi como una indemnizaci\u00f3n como compensaci\u00f3n\npor los da\u00f1os causados. Sin embargo, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n estructural en la que se enmarcan\nlos hechos ocurridos en el presente caso y que fue reconocida por el Estado (supra p\u00e1rrs. 129 y 152), las reparaciones\ndeben tener una vocaci\u00f3n transformadora de dicha situaci\u00f3n, de tal forma que las mismas tengan un efecto no solo\nrestitutivo sino tambi\u00e9n correctivo, En este sentido, no es admisible una restituci\u00f3n a la misma situaci\u00f3n estructural de\nviolencia y discriminaci\u00f3n. Del mismo modo, la Corte recuerda que la naturaleza y monto de la reparaci\u00f3n ordenada\ndependen del da\u00f1o\n\f", "page11": "122\n\nadicional a los Convenios de Ginebra del 12 de agosto de 1949, la declaraci\u00f3n Universal de\nlos Derechos Humanos y la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre,\nel Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, la Convenci\u00f3n Americana sobre\nDerechos Humanos y la Declaraci\u00f3n de San Jos\u00e9 sobre refugiados y personas desplazadas,\ntodos ellos incorporados a nuestro ordenamiento jur\u00eddico por efecto del bloque de\nconstitucionalidad.\n\nCorolario de ello se obtiene entonces que el marco de comprensi\u00f3n del proceso de justicia\ntransicional en el componente de restituci\u00f3n de tierras, tiene como principal punto de acople\nla ley interna, las decisiones internacionales sobre la materia y los diferentes tratados que\nforman parte integrante de nuestra constituci\u00f3n, pues de lo que se trata es de que las medidas\nque se adopten en el desarrollo del mismo, busquen superar obst\u00e1culos hist\u00f3ricos que han\nimpedido satisfacer derechos de las v\u00edctimas y que dichas decisiones puedan estar claramente\nsustentadas conforme al ordenamiento internacional.\n\n4.- LA ACCI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N\n\nPara efecto del desarrollo de la pol\u00edtica de restituci\u00f3n de tierras establecida en la ley 1448 de\n2011 se estableci\u00f3 como principios fundantes los siguientes:\n\n1. Preferente. La restituci\u00f3n de tierras, acompa\u00f1ada de acciones de apoyo pos restituci\u00f3n,\nconstituye la medida preferente de reparaci\u00f3n integral para las v\u00edctimas;\n\n2. Independencia. El derecho a la restituci\u00f3n de las tierras es un derecho en s\u00ed mismo y es\nindependiente de que se haga o no el efectivo retorno de las v\u00edctimas a quienes les asista ese\nderecho;\n\n3. Progresividad. Se entender\u00e1 que las medidas de restituci\u00f3n contempladas en la presente\nley tienen como objetivo el de propender de manera progresiva por el restablecimiento del\nproyecto de vida de las v\u00edctimas;\n\n4. Estabilizaci\u00f3n. Las v\u00edctimas del desplazamiento forzado y del abandono forzado, tienen\nderecho a un retorno o reubicaci\u00f3n voluntaria en condiciones de sostenibilidad, seguridad y\ndignidad;\n\n5. Seguridad jur\u00eddica. Las medidas de restituci\u00f3n propender\u00e1n por garantizar la seguridad\njur\u00eddica de la restituci\u00f3n y el esclarecimiento de la situaci\u00f3n de los predios objeto de restituci\u00f3n.\nPara el efecto, se propender\u00e1 por la titulaci\u00f3n de la propiedad como medida de restituci\u00f3n,\nconsiderando la relaci\u00f3n jur\u00eddica que ten\u00edan las v\u00edctimas con los predios objeto de restituci\u00f3n\no compensaci\u00f3n;\n\n6. Prevenci\u00f3n. Las medidas de restituci\u00f3n se producir\u00e1n en un marco de prevenci\u00f3n del\ndesplazamiento forzado, de protecci\u00f3n a la vida e integridad de los reclamantes y de protecci\u00f3n\njur\u00eddica y f\u00edsica de las propiedades y posesiones de las personas desplazadas;\n\n7. Participaci\u00f3n. La planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del retorno o reubicaci\u00f3n y de la reintegraci\u00f3n a la\ncomunidad contar\u00e1 con la plena participaci\u00f3n de las v\u00edctimas;\n\n8. Prevalencia constitucional. Corresponde a las autoridades judiciales de que trata la presente\nley, el deber de garantizar la prevalencia de los derechos de las v\u00edctimas del despojo y el\n\f", "page1": "112\n\nRelata la Unidad a trav\u00e9s del profesional del \u00e1rea social, que los antecedentes violentos en la\npoblaci\u00f3n m\u00e1s relevantes, obedecen a los ocurridos en el a\u00f1o 2000, cuando el Grupo de las\nFarc provoc\u00f3 el retiro de la Polic\u00eda del lugar, convirti\u00e9ndose dicho grupo en el encargado de\nregular la vida social de sus habitantes; as\u00ed mismo indica que existi\u00f3 en el sitio presencia de\nparamilitares como el Bloque Libertadores del Sur el cual contaba con el mando de Guillermo\nP\u00e9rez Alzate, alias Pablo Sevillano, siendo su sitio de mayor presencia la Uni\u00f3n, G\u00e9nova, y El\nTabl\u00f3n de G\u00f3mez, tratando de manejar las rutas que permit\u00edan el traslado de la pasta de coca\nhasta la localidad de Tumaco por el lado occidente.\n\nQue para el a\u00f1o 2003 hace fuerte presencia el ej\u00e9rcito y se vuelve a instalar la estaci\u00f3n de\npolic\u00eda, momento para el cual se suscitan los enfrentamientos con el grupo armado de las Farc,\nentre el 14 y 26 de abril, lo cual provoc\u00f3 en gran medida la salida de muchos pobladores de la\ncomunidad.\n\nCorolario de lo anterior manifiesta la UAEGRTD que ha sido permanente la zozobra a la cual\nse ha tenido que ver sometida la poblaci\u00f3n del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, al verse\npermanentemente vulnerados sus derechos fundamentales de forma sistem\u00e1tica y continua,\nraz\u00f3n por la cual se ve necesaria la intervenci\u00f3n estatal a efecto de poder lograr, la\nreconstrucci\u00f3n del tejido social y el recuperar el territorio para sus originales pobladores.\n\n3.- Consecuencia de lo narrado anteriormente, la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, manifest\u00f3\nlas diferentes acciones que debi\u00f3 emprender, para efecto de aislarse de los enfrentamientos\nentre los miembros de la fuerza militar y la guerrilla de las FARC suscitados en el a\u00f1o 2003, lo\ncual trajo como consecuencia, tener que desplazarse forzadamente de su lugar de asiento\nubicado en la Vereda Los Alpes del Corregimiento de La Cueva en compa\u00f1\u00eda de su n\u00facleo\nfamiliar, conformado para aquella data por su hijo PALADINO ENR\u00cdQUEZ, hacia la Vereda\nCampo Alegre, a la casa de su hija Mar\u00eda Henr\u00edquez, para finalmente regresar a su predio en\nla Vereda Los Alpes.\n\n11.- PRETENSIONES\nCon base en los hechos narrados anteriormente, se pretende lo siguiente:\n\n1. Que se proteja el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras de la\nse\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N) y su n\u00facleo familiar de conformidad con lo establecido por\nla H. Corte Constitucional en sentencia T-821 de 2007.\n\n2. Que se declare que la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, ha demostrado tener la\nocupaci\u00f3n sobre el predio rural identificado con folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-\n25594 con extensi\u00f3n de 0.0054 Has, ubicado en la Vereda Los Alpes, Corregimiento\nLa Cueva, Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, Departamento de Nari\u00f1o, con todas sus\nmejoras, anexidades y dependencias.\n\n3. Que en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 74 y literal (g) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011,\nse restituya y formalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la v\u00edctima con el predio individualizado e\nidentificado en la solicitud, teniendo en cuenta su calidad de ocupante y, en\nconsecuencia se ordene al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural \u2014 INCODER,\nadjudicar el predio en favor de la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ.\n\f", "page18": "129\n\n\"Eladio\" o \"Mono\" que fue el primer comandante y alias \"Vallenato\", quien fue dado de baja\npor el Ej\u00e9rcito en un combate en el corregimiento de Pompeya, lugar donde mor\u00f3 hasta el d\u00eda\nde su muerte, dentro de los m\u00faltiples hechos victimizantes que tuvieron que padecer durante\nel tiempo que dicho conjunto oper\u00f3, sus pobladores mencionan el cobro de extorsiones a los\ncomerciantes, la incineraci\u00f3n de camiones, homicidios, hurto de veh\u00edculos y motocicletas,\nempoderamiento de las casas de habitaci\u00f3n, establecimiento de horarios de salida, multas,\nadem\u00e1s de manejar listas de personas como objetivo militar.\n\nSobre el enfrentamiento acaecido en la zona, se informa que \u00e9ste tuvo inicio a las siete (7) de\nla noche en el sector de \u00e9l Recuerdo perteneciente a la vereda la Victoria entre los d\u00edas catorce\n(14) y veintis\u00e9is (26) de abril del a\u00f1o dos mil tres (2003), se indica que fue la misma agrupaci\u00f3n\nguerrillera, quien se encarg\u00f3 de advertir la inminencia del ataque indic\u00e1ndoles a los pobladores\ndel lugar que era mejor que salieran de la zona, todo ello debido a la presi\u00f3n que ya se\nefectuaba por el ej\u00e9rcito nacional, como producto de dichos enfrentamientos se dio la muerte\nde varios civiles, dentro de los elementos que se dice se utilizaron en el ataque est\u00e1 el uso de\ncilindros y morteros, adem\u00e1s de los elementos propios de combate.\n\nComo p\u00e9rdidas en t\u00e9rminos materiales, para la poblaci\u00f3n de la Victoria y sus zonas aleda\u00f1as,\nse encuentra la perdida de animales y da\u00f1os de los predios en sus cultivos, as\u00ed como la\ndestrucci\u00f3n parcial de algunas viviendas, pues los enfrentamientos fueron hostiles y largos,\npues de todas maneras la guerrilla ya estaba muy posesionada del lugar, de ah\u00ed que el\ndesplazamiento se diera en varias veredas entre ellas la Victoria, Campo Alegre, Los Alpes,\ny Pitalito Bajo y Alto.\n\nCuando se dio el desplazamiento m\u00faltiple de las familias a diferentes lugares, algunas hicieron\npresencia en la cabecera del casco urbano del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, en el\ncorregimiento de las Mesas, en las veredas Puerto Nuevo, las Aradas, en la zona rural del\nmunicipio de Buesaco, adem\u00e1s de otros sitios, encontr\u00e1ndose incluidas en el registro de\npoblaci\u00f3n desplazada, solo aquellas personas que se refugiaron en el centro poblado del\nCorregimiento de la Cueva, siendo ellas quienes recibieron ese primer componente de ayuda\nhumanitaria a trav\u00e9s de los funcionarios de la Red de Solidaridad Social.\n\nC.- ACREDITACI\u00d3N DE LA CONDICI\u00d3N DE V\u00cdCTIMA EN LA SOLICITANTE\n\nSe tiene que la condici\u00f3n de v\u00edctima se encuentra establecida en la normativa que orienta el\nproceso de la siguiente manera \u201cSe consideran v\u00edctimas, para los efectos de esta ley, aquellas\npersonas que individual o colectivamente hayan sufrido un da\u00f1o por hechos ocurridos a partir\ndel 1o de enero de 1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional\nHumanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales de Derechos\nHumanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno. Tambi\u00e9n son v\u00edctimas el\nc\u00f3nyuge, compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente, parejas del mismo sexo y familiar en primer\ngrado de consanguinidad, primero civil de la v\u00edctima directa, cuando a esta se le hubiere dado\nmuerte o estuviere desaparecida. A falta de estas, lo ser\u00e1n los que se encuentren en el\nsegundo grado de consanguinidad ascendente. De la misma forma, se consideran v\u00edctimas\nlas personas que hayan sufrido un da\u00f1o al intervenir para asistir a la v\u00edctima en peligro o para\nprevenir la victimizaci\u00f3n. La condici\u00f3n de v\u00edctima se adquiere con independencia de que se\nindividualice, aprehenda, procese o condene al autor de la conducta punible y de la relaci\u00f3n\nfamiliar que pueda existir entre el autor y la v\u00edctima\u201d 18\n\n16 LEY 1448 Articulo 3\n\n \n\f", "page14": "125\n\nsustanciaci\u00f3n de los casos, en el litigio de los mismos, en las decisiones judiciales y en la\netapa posterior a ellas. Es as\u00ed como en desarrollo de \u00e9sta pol\u00edtica de justicia transicional se\nexpidi\u00f3 el Decreto 4829 de 2011 para incluir los componentes viabilizadores de la real\nejecuci\u00f3n del principio de discriminaci\u00f3n positiva dentro del marco de la actuaci\u00f3n\nadministrativa del proceso de restituci\u00f3n de tierras, mismo que debe ser observado en la fase\njudicial como en las posteriores actuaciones de garant\u00eda del goce estable de los derechos\nreconocidos en la conclusi\u00f3n del tr\u00e1mite integral (Fase administrativa y judicial), en todo caso,\nprocurados desde una \u00f3ptica adecuada, diferenciada, transformadora y efectiva.\n\n7.- ACTIVIDAD PROBATORIA EN EL MARCO DE LA LEY DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nDesde el marco del r\u00e9gimen probatorio de la Ley 1448 de 2011 se desarrollan situaciones\nexcepcionales que deben atenderse a la luz de la carga invertida de la prueba, de la especial\ny at\u00edpica valoraci\u00f3n del material que se entregue por parte de la unidad eamnistralva de\nrestituci\u00f3n de tierras, de los medios de prueba y todos los instrumentos que puedan llegar a\nser \u00fatiles para el esclarecimiento de las circunstancias que rodean los bienes, las relaciones\njur\u00eddicas que puedan tener las personas sobre determinados predios y las formas como estos\ndenotan su adquisici\u00f3n, que bien puede ser regular o irregular.\n\nDe manera que gozaran de valor probatorio todo aquel material informal que d\u00e9 cuenta de la\ncelebraci\u00f3n precaria de los actos juridicos efectuados bajo el entendimiento comunitario de las\nreglas que los rigen, valga decir, que el m\u00e9todo objetivo de la sana critica desbordar\u00e1 el juicio\nracional al que normalmente acudir\u00eda la autoridad judicial para determinar los presupuestos\nfacticos que sustentan la aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n legal en sus respectivas providencias.\nAdem\u00e1s, y desde ese excepcional y particular an\u00e1lisis del despliegue probatorio, se deber\u00e1\nvisualizar la cadena de despojos que se pudieron dar sobre un bien, la falsificaci\u00f3n de\ndocumentaci\u00f3n o la destrucci\u00f3n de material relacionado con el predio, situaciones que por\ndem\u00e1s, no s\u00f3lo son reiterativas en \u00e9ste tipo de procesos, sino que adicionalmente permitir\u00e1n\nuna aproximaci\u00f3n real del estado actual de la propiedad en Colombia, ya que estos componen\nlos verdaderos contextos facticos desde donde surge las realidades jur\u00eddicas que rodean a la\nmayor\u00eda de los bienes ubicados en el universo rural.\n\n \n\nEs del caso se\u00f1alar que las unidades administrativas de restituci\u00f3n de tierras en gran medida\nse encargan de recolectar un c\u00famulo de informaci\u00f3n destinada con fines probatorios, para\ndeterminar la posible verdad de los hechos del despojo y abandono forzado dentro del marco\ndel conflicto armado, la cuales en todo momento deber\u00e1n evaluarse de conformidad con los\npostulados de la buena fe, la favorabilidad y la carga de la prueba, sin vulnerar el margen\nlimitativo de la valoraci\u00f3n discrecional que configura el debido proceso y la contradicci\u00f3n que\npueda surgir sobre dicho recaudo de pruebas, no obstante que esta \u00faltima garant\u00eda pueda\nverse sometida a un reconocimiento relativo en virtud de las presunciones legales y de derecho\nque operan de pleno derecho frente al avizoramiento de unos supuestos espec\u00edficos.\n\nPor ello, de gran importancia resultan las presunciones legales y de derecho, que se\nencuentran se\u00f1aladas en el art\u00edculo 77 de la ley 1448 de 2011, el cual no hace m\u00e1s que\nconstruir un listado riguroso que entra\u00f1a diferentes situaciones de orden factico que operan\nen favor del actor y que, de entrada al proceso, le generan una expectativa de consolidaci\u00f3n\nreal sobre el derecho pretendido a su favor, y por esa precisa raz\u00f3n, deben ser perfectamente\ndocumentadas por parte de quien dirija el proceso de restituci\u00f3n, ya fuere la unidad\nadministrativa para la restituci\u00f3n de tierras o la persona reclamante, pues en algunos casos,\ncon base en ellas y s\u00f3lo en ellas, puede estar depositada gran parte la fortaleza de la decisi\u00f3n.\n\n \n\f", "page12": "123\n\nabandono forzado, que tengan un v\u00ednculo especial constitucionalmente protegido, con los\nbienes de los cuales fueron despojados. En virtud de lo anterior, restituir\u00e1n prioritariamente a\nlas victimas m\u00e1s vulnerables, y a aquellas que tengan un v\u00ednculo con la tierra que sea objeto\nde protecci\u00f3n especial.\n\nComo acci\u00f3n demarcada dentro de los referidos principios, la restituci\u00f3n comprende la\nrecuperaci\u00f3n jur\u00eddica y material de los derechos de las v\u00edctimas, individual o colectivamente\nconsideradas, sobre sus tierras de las que fueron despojadas u obligadas a abandonarlas, de\nmanera que dicha acci\u00f3n se ha instituido como mecanismo reparador para dad ds en favor\n\n \n\nde ellas todas las condiciones que ostentaban al momento de la ocurrencia del despojo, sin\nperjuicio de la adopci\u00f3n y reconocimiento adicional de nuevas medidas que resulten\nnecesarias para la superaci\u00f3n de los factores que permitieron el acaecimiento de los hechos\nvictimizantes sobre dichas personas.\n\nAs\u00ed mismo como mecanismo id\u00f3neo creado por el legislador para efecto de procurarles a las\nv\u00edctimas el retorno a los lugares de los cuales fueron desplazados, bien sea por abandono o\ndespojo en raz\u00f3n del conflicto armado interno, tienen como escenario de ejecuci\u00f3n dos etapas,\nla primera que es de car\u00e1cter administrativo, y por ende, llevada a cabo por parte de la\nUAEGRTD para realizar la labor investigativa que exige el esclarecimiento del contexto en el\nque fueron perpetrados los actos violentos, como de las relaciones de los derechos\nconstitucionales y legales injustificadamente desconocidos, y la segunda, de naturaleza\njudicial, donde se constata la viabilidad de su admisi\u00f3n y se ordena las notificaciones a los\nactores pasivos de la acci\u00f3n y el emplazamiento de que trata la ley, para que una vez trabada\nla relaci\u00f3n jur\u00eddico procesal y finalizado el t\u00e9rmino para la oposici\u00f3n se decrete las pruebas\nque se considere pertinentes, atendiendo los principios que las gobiernan, para que\nposteriormente y una vez finalizada la evacuaci\u00f3n de las mismas se adopte la decisi\u00f3n, bien\npor parte del Juez cuando no exista oposici\u00f3n o del Tribunal Especializado correspondiente\ncuando la hubiere.\n\nPor otro lado es del caso afirmar, que para el Juez la decisi\u00f3n que adopte en orden alla solicitud\nde restituci\u00f3n de tierras, puede tener varios matices, pues no es s\u00f3lo la formalizaci\u00f3n, sino a\nla vez la protecci\u00f3n, la posible compensaci\u00f3n cuando a ello hubiere lugar en favor del opositor\nde buena fe exenta de culpa, posibles contratos para el uso del predio restituido, as\u00ed como el\ngoce efectivo de los derechos del reclamante, o la asignaci\u00f3n de otro lugar para que ello se\nmaterialice, adem\u00e1s de medidas de corte extraordinario que lo garanticen en condiciones de\ndignidad con vocaci\u00f3n transformadora.\n\n5.- TITULARES DEL DERECHO A LA RESTITUCI\u00d3N\n\nDe acuerdo a la ley se tornan titulares de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n: \u201cLas personas que fueran\npropietarias o poseedoras de predios, o explotadoras de bald\u00edos cuya propiedad se pretenda\nadquirir por adjudicaci\u00f3n, que hayan sido despojadas de estas o que se hayan visto obligadas\na abandonarlas como consecuencia directa e indirecta de los hechos que OO las\nviolaciones de que trata el art\u00edculo 3o de la presente Ley, entre el 1o de enero de 1991 y el\nt\u00e9rmino de vigencia de la Ley, pueden solicitar la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material de las tierras\ndespojadas o abandonadas forzadamente, en los t\u00e9rminos establecidos en este cap\u00edtulo.t0\n\nBajo el anterior entendido se tiene que son aquellas personas que individual o colectivamente\nhayan sufrido un da\u00f1o, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional\n\n10 LEY 1448 Articulo 75\n\n \n\f", "page0": "111\n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\n\u00f1 7!\nRAMA JUDICIAL .\nJUZGADO PRIMERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS DE TUMACO\n\nPROVIDENCIA: Sentencia\nCLASE DE PROCESO: Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras\nPROCESO NO: 2014 - 0025 .\nSOLICITANTE: DOLORES HENR\u00cdQUEZ\n\nSan Juan de Pasto, dieciocho (18) de diciembre de dos mil quince (2015).\n\nProcede este despacho a emitir sentencia respecto de la solicitud tramitada al interior del\nproceso de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras No. 2014-0025, debidamente presentada por\nla UAEGRTD de Nari\u00f1o en representaci\u00f3n de la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, para que le\nsean reconocidos sus derechos en el marco de la justicia transicional concebida por la pol\u00edtica\nde atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno,\n\nestablecida en la Ley 1448 de 2011.\n\nl,- ANTECEDENTES\n\n1.- En ejercicio de las facultades consagradas en el art\u00edculo 81 de la Ley 1448\nse\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, por intermedio de la Unidad Administrativa\n\ne 2011, la\nspecial de\n\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzadamente de Nari\u00f1o,\npresent\u00f3 solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, para que le fuera reconocida,\nlegalizada y protegida su relaci\u00f3n jur\u00eddico material que sosten\u00eda con su predio denominado\n\"Casa de Habitaci\u00f3n\u201d, al momento del desplazamiento forzado, ocurrido en la Vereda Los\n\nAlpes, Municipio de El Tabl\u00f3n del G\u00f3mez, Departamento de Nari\u00f1o.\n\n2.- En sustento de lo anterior, la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas y Abandonadas Forzadamente de Nari\u00f1o manifest\u00f3, que la din\u00e1mica del\nconflicto armado, ha estado presente en la zona desde el a\u00f1o 1980, momento en el cual tuvo\n\ningreso el ELN, quienes instalaron sus campamentos en el sector El Llano hoy en d\u00ed\n\naconocido\n\ncomo el Recuerdo de la Vereda La Victoria, adem\u00e1s de haber hecho presencia el frente\nsegundo de las Farc adscrito al bloque sur desde el a\u00f1o 1998, instalando una pas militar en\n\nel lugar, lo cual provoc\u00f3 un enfrentamiento entre dichos actores armados, con el\ncontrolar territorialmente la zona.\n\n\u00e1nimo de\n\nSostiene que la llegada de las Farc, se encuentra fuertemente ligada, a la producci\u00f3n del\n\ninsumo del l\u00e1tex, el cual se emplea para la elaboraci\u00f3n de la hero\u00edna, de ah\u00ed que\ntenga como fin primordial controlar dicha econom\u00eda, y aprovechar este como\n\nsu ingreso\nfuente de\n\nfinanciaci\u00f3n, sumado a la ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica del sitio entre el Cauca y el Putumayo.\n\n \n\f", "page7": "118\n\ndarle tr\u00e1mite al proceso una vez se haya realizado la publicaci\u00f3n exigida en el art\u00edculo 86\ncumpliendo as\u00ed con el principio de publicidad que gobierna todo proceso judicial.\n\nCon fecha 4 de abril de 2014, el apoderado judicial de la accionante remiti\u00f3 al despacho la\nconstancia de la publicaci\u00f3n del edicto en el diario La Rep\u00fablica en la edici\u00f3n del d\u00eda 14 de\nmarzo de 2014. El d\u00eda 11 de julio de 2014, la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\nLa Cruz (N), remiti\u00f3 al despacho, copia del formulario de calificaci\u00f3n, constancia de inscripci\u00f3n\nal igual que el certificado de libertad y tradici\u00f3n de la matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25594\ndonde se pudo constatar la inscripci\u00f3n de las medidas cautelares ordenadas en el auto\nadmisorio, elemento indispensable para el impulso y desarrollo normal del cauce\nprocedimental en la presente acci\u00f3n, por ello, se impone adoptar la decisi\u00f3n final dentro del\ntr\u00e1mite a fin de emitir la sentencia correspondiente.\n\nEs importante se\u00f1alar que mediante prove\u00eddo de 26 de agosto de 2014, se dispuso decretar\nla apertura de la etapa probatoria en el presente asunto, en virtud del art\u00edculo 90 de la Ley\n1448 de 2011, as\u00ed las cosas y teniendo en cuenta que la pretensi\u00f3n esbozada en el presente\nasunto giraba en torno al tema de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos, consider\u00f3 el Despacho necesario\nrequerir a la UAEGRTD para que aporte pruebas documentales que permitiesen establecer:\n(i) si la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica efectuada al predio resulta acorde a las aptitudes o condiciones\nagropecuarias del suelo y con plena observancia de las normas que regulan la materia, (ii) si\nel predio reclamado se encuentra dentro de un radio de 2.5 kil\u00f3metros alrededor de zonas\ndonde se adelantan explotaciones de recursos naturales no renovables, (ii) si la reclamante\nposee derechos inscritos de propiedad o posesi\u00f3n registrados sobre predios rurales diferentes\nal solicitado y (iv) se requiri\u00f3 a esta misma Entidad para que manifieste si la solicitante, ha\nostentado la condici\u00f3n de funcionario, contratista o miembro de las juntas o consejos directivos\na las entidades p\u00fablicas que integran los diferentes subsistemas del Sistema Nacional de\nReforma Agraria y Desarrollo Rural.\n\nLa entidad precitada rindi\u00f3 informe de lo requerido, dando cumplimiento a la \u00faltima carga\nprocesal el d\u00eda 11 de febrero de 2015; establecido lo anterior, se expondr\u00e1 de manera\npreliminar el marco normativo general sobre el cual trasegar\u00e1 el caso, en segundo lugar, se\ndispondr\u00e1 del an\u00e1lisis com\u00fan que dio lugar al desplazamiento en la Zona, y en el tercero, se\nestablecer\u00e1 la acreditaci\u00f3n de la condici\u00f3n de v\u00edctima en la peticionaria y se har\u00e1 el an\u00e1lisis\nde la relaci\u00f3n jur\u00eddica que se llegare a acreditar por ella frente al predio reclamado, de acuerdo\ncon la prueba aportada, y por \u00faltimo, siempre que se accediere a la pretensi\u00f3n principal, se\nanalizar\u00e1 lo correspondiente a las medidas consecuenciales de la vocaci\u00f3n transformadora\nque puedan tener cabida dentro del marco de la pol\u00edtica p\u00fablica de restituci\u00f3n de tierras.\n\nVII.- CONSIDERACIONES\nA.- MARCO NORMATIVO\n1.- COMPETENCIA\n\nEste Juzgado se torna competente para resolver las elevadas pretensiones, como quiera que\nel bien se encuentra ubicado en la Vereda Los Alpes perteneciente al Municipio del Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez del Departamento de Nari\u00f1o, lugar donde se le ha asignado jurisdicci\u00f3n para efectos\nde resolver los casos circunscritos al campo de la justicia transicional de restituci\u00f3n de tierras,\ntal como se dispuso en el acuerdo de creaci\u00f3n PSAA12-9426 de 2012 modificado por el\nPSAA12-9685, en el cual se estableci\u00f3 que el ejercicio de la misma comprende los Municipios\n\f", "page29": "140\n\nde los seis meses siguientes a la notificaci\u00f3n de \u00e9sta providencia, dise\u00f1en e implementen\nel programa de empleo y emprendimiento Plan de Empleo Rural y Urbano, estipulado en\nel T\u00edtulo 1V, Cap\u00edtulo |, Art\u00edculo 68 del Decreto 4800, dirigido a favorecer a la poblaci\u00f3n\nv\u00edctima del desplazamiento forzado, y Una vez que sea puesto en ejecuci\u00f3n se realice la\ninclusi\u00f3n prioritaria de la solicitante DOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N), para beneficiarlo con las ayudas que se\npuedan desprender de dicho programa.\n\nSe ordena a la UAEGRTD de Nari\u00f1o que a trav\u00e9s del Fondo de Proyectos Productivos en\nun t\u00e9rmino no superior a los tres meses contados a partir de la notificaci\u00f3n de \u00e9ste prove\u00eddo\nrealicen un estudio acerca de la viabilidad en la implementaci\u00f3n de proyectos productivos\nen el predio que fue objeto de la presente solicitud, como quiera que el \u00e1rea restituida es\nde 0.0054 Hect\u00e1reas y que el bien por su reducida extensi\u00f3n es utilizado en la actualidad\n\u00fanicamente como vivienda campesina. Culminado el estudio por parte de la UAEGRTD de\nNari\u00f1o a trav\u00e9s del Fondo de Proyectos Productivos y en caso de tomarse viable su\nejecuci\u00f3n se coordinara con la Alcald\u00eda Municipal de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, el Departamento\nde Nari\u00f1o, el Departamento Administrativo para la Prosperidad Social, el SENA y el Banco\nAgrario de acuerdo con su portafolio de oferta institucional la atenci\u00f3n a la reclamante de\ntierras favorecida por el presente fallo, contando desde ese momento las referidas\ninstituciones con el t\u00e9rmino m\u00ednimo de seis meses para su realizaci\u00f3n.\n\nSe ordena al BANCO AGRARIO que incluya de manera prioritaria a la solicitante\nDOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.189.080 de\nEl Tabl\u00f3n (N), en los planes y programas de cr\u00e9dito que ha implementado para atender a\nla poblaci\u00f3n v\u00edctima de desplazamiento forzado. Para efecto de corroborar el cumplimiento\nde la presente orden, dicha entidad financiera, deber\u00e1 allegar a \u00e9ste despacho un informe\nsemestral sobre la actividad realizada.\n\n \n\f", "page9": "120\n\n1448 de 2011 para la restituci\u00f3n de tierras despojadas o forzadas a dejar en abandono con\nocasi\u00f3n del desplazamiento forzado\u201d.\n\nDe la misma forma es de vital importancia remembrar, que si bien todos los procesos\ntransicionales buscan similares objetivos, lo cierto es que \u00e9stos dependen en gran medida de\nlas particularidades enmarcadas dentro de un entorno pol\u00edtico y jur\u00eddico preciso, pues su \u00e9xito\nemana de las caracter\u00edsticas culturales, hist\u00f3ricas y las motivaciones de los actores de las\nsociedades en las que se desarrollen, y desde donde surge la variedad de instrumentos\nutilizados para surtir el desarrollo transicional requerido, en todo caso sin obviarse la buena\nponderaci\u00f3n entre los valores de la paz y la justicia. Ese abordaje a \u00e9ste tipo de justicia, tiene\ncaracter\u00edsticas puntuales, en tanto que los arreglos, judiciales o no, que se dan a s\u00ed mismas\nlas sociedades en transici\u00f3n a la democracia, se establecen para garantizar la moralidad de\nsu vuelta o su avance a la normalidad.? El cumplimiento del criterio de moralidad se materializa\nen la garant\u00eda, frente a las violaciones graves a los derechos humanos y el derecho\ninternacional humanitario, de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y de los principios\nb\u00e1sicos del sistema transicional como son la justicia, la verdad y la reparaci\u00f3n.\n\nCorolario de lo anterior se tiene que la justicia transicional tiene diferentes objetivos como son:\ni) abordar e intentar sanar las heridas que surgen en la sociedad como resultado de las\nviolaciones a los derechos humanos, ii) avanzar en los procesos de reconciliaci\u00f3n, iii)\ngarantizar los derechos de las v\u00edctimas y de la sociedad a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n\nintegral, iv) revelar una justificaci\u00f3n ideol\u00f3gica de la violencia y los crimenes de guerra y ofrecer\na la sociedad la posibilidad de desmontar el sistema de valores asociados a ella, v)promover\nla eliminaci\u00f3n de las causas de una situaci\u00f3n de injusticia social de car\u00e1cter estructural, que a\nsu vez deriven en s\u00f3lidas garant\u00edas de no repetici\u00f3n de las violaciones con lo cual se garantice\nuna paz perdurable.3\n\nConforme a los anteriores postulados es que la justicia transicional para la restituci\u00f3n de tierras\ndestaca en su procedimiento administrativo y judicial reglas novedosas al r\u00e9gimen probatorio\ncomo es \u00a1) inversi\u00f3n de la carga de la prueba, li) presunciones de despojo \u00a1i\u00a1) flexibilizaci\u00f3n en\nla valoraci\u00f3n del acervo probatorio iv) flexibilizaci\u00f3n en el aporte de pruebas y t\u00e9rminos cortos\na efecto de resolver los casos; lo cual redunda en favor de las v\u00edctimas la posibilidad de hacer\nefectivos sus derechos, mismos que para efecto de poder ser realizados requerir\u00e1n de una\nconcatenaci\u00f3n de rutas institucionales que lo hagan posible.\n\n3.- ACOPLAMIENTO DE DIRECTRICES INTERNACIONALES AL MARCO DE LA\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nEn principio, se debe partir del denominado bloque de constitucionalidad para ajustar el\nordenamiento internacional a nuestro ordenamiento interno, el cual ha sido definido por\nnuestro m\u00e1s alto Tribunal en la materia \u201ccomo aquella unidad jur\u00eddica compuesta por normas\ny principios que, sin aparecer formalmente en el articulado del texto constitucional, son\nutilizados como par\u00e1metros del control de constitucionalidad de las leyes, por cuanto han sido\nnormativamente integrados a la Constituci\u00f3n, por diversas v\u00edas y por mandato de la propia\nConstituci\u00f3n. Son pues verdaderos principios y reglas de valor constitucional, esto es, son\nnormas situadas en el nivel constitucional, a pesar de que puedan a veces contener\nmecanismos de reforma diversos al de las normas del articulado constitucional\u201c\n\n1 Memoria y reparaci\u00f3n: elementos para una justicia transicional pro victima. Universidad Externado de Colombia.\n2 VALENCIA VILLA, H. Diccionario de Derechos Humanos.\n\n3 ELSTER, J. (2006), Rendici\u00f3n de cuentas. La justicia transicional en perspectiva hist\u00f3rica. Katz. Buenos Aires.\n\n4 CORTE CONSTITUCIONAL. C 225 de 1995\n\f", "page24": "135\n\nAunado a los anteriores elementos de convicci\u00f3n, se pudo contrastar la informaci\u00f3n con la\nsolicitada a la UAEGRTD por parte de \u00e9ste Despacho, mediante providencia intelocutora de\napertura de pruebas, pudi\u00e9ndose establecer la verificaci\u00f3n del cumplimiento de los requisitos\nespeciales establecidos para la adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos y que fueron citados. en l\u00edneas\nanteriores, como son, el correspondiente a su identificaci\u00f3n como bald\u00edo, que la solicitante\njunto con su familia son personas que se dedican a la actividad agraria, sin ser beneficiarios\nde otras adjudicaciones, ni haber sido funcionarios, contratistas o miembros de juntas o\nconsejos directivos de las entidades p\u00fablicas que integran los diferentes subsistemas del\nsistema nacional de reforma agraria, aunado a su condici\u00f3n de v\u00edctima de desplazamiento\nforzado por hechos acaecidos en el a\u00f1o 2003 en el Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez.\n\nDe otro lado se tiene que si bien es cierto la formalizaci\u00f3n que hoy busca la reclamante, plantea\nla posibilidad de que las \u00e1reas sean inferiores a las indicadas como UAF para El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez, por v\u00eda de excepci\u00f3n, es factible acceder a sus pretensiones, en aplicaci\u00f3n de lo\nnormado en el art\u00edculo 1 numeral 2 del Acuerdo 014 de 1995, el cual establece que no se\ntendr\u00e1 en cuenta la extensi\u00f3n de UAF para la titulaci\u00f3n de terrenos bald\u00edos \u201ccuando se trate\nde la titulaci\u00f3n de lotes de terrenos bald\u00edos en \u00e1reas rurales, destinados principalmente a\nhabitaciones campesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias anexas, siempre que se\nestablezca por el Instituto que los ingresos familiares del solicitante son inferiores a los\ndeterminados para la unidad agr\u00edcola familiar\u201d, hecho que se ve ratificado en \u00e9ste proceso y\npor ende permite acceder a las pretensiones del reclamante de tierras.\n\nRealizado el anterior an\u00e1lisis y en tanto que se ven satisfechos los requisitos par\u00e1 acceder a\nla titulaci\u00f3n del bien bald\u00edo, \u00e9sta c\u00e9lula judicial acceder\u00e1 a la pretensi\u00f3n relativa a la\nformalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio reclamado, y para ello, se ordenar\u00e1 a\nINCODER que adjudique en favor de la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, el inmueble\nindividualizado en l\u00edneas anteriores, para ello la referida entidad deber\u00e1 proferir el acto\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n, y notificar del mismo a la solicitante as\u00ed como a \u00e9ste Juzgado\ny deber\u00e1 remitir el mismo a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz Nari\u00f1o\npara que efect\u00fae su inscripci\u00f3n en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25594\n\nY con el \u00e1nimo de garantizar el derecho de restituci\u00f3n de quien reclama, habr\u00e1 la necesidad\nde ordenar el desenglobe del \u00e1rea de terreno del predio reclamado equivalente a 0.0054\nHect\u00e1reas, en aras de otorgarle individualizaci\u00f3n e identidad jur\u00eddica independiente. Por ello,\nresulta propicio que se segregue de la c\u00e9dula catastral n\u00famero 52-258-00-01-0002-0230-000,\nque identifica catastralmente al predio de mayor extensi\u00f3n una nueva c\u00e9dula catastral\naut\u00f3noma e independiente que identifique al predio restituido en esta sentencia. De modo tal\nque la entidad competente cual es el Instituto Geogr\u00e1fico Agustin Codazzi, ser\u00e1 conminada en\nese sentido.\n\nal predio objeto de restituci\u00f3n y contra\u00edda por la solicitante con las empresas de servicios\np\u00fablicos y con entidades del sector financiero ha de decirse que la misma no est\u00e1 llamada a\nprosperar al interior de \u00e9sta acci\u00f3n en tanto que dicha petici\u00f3n carece de fundamento f\u00e1ctico\ny probatorio que permita establecer el grado de afectaci\u00f3n de esa indole por ar de la\n\nCon relaci\u00f3n a la pretensi\u00f3n de ordenar al Fondo de la UAEGRTD, aliviar la 5 de asociada\n\n \n\npeticionario, pues no existen en la solicitud pruebas documentales que acrediten la mora en el\npago como consecuencia de los hechos victimizantes vivenciados por ella.\n\n \n\f", "page4": "115\n\nesa manera respecto de los predios que a\u00fan no cuenten con servicios p\u00fablicos en lo\nque tiene que ver con energ\u00eda, acueducto y alcantarillado, servicios b\u00e1sicos para el\nmejoramiento de la calidad de vida de los habitantes del campo, velen por planificar\nuna pol\u00edtica concreta y seria de cara a la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos domiciliarios\nen dicho corregimiento.\n\nQue se ordene a la Alcald\u00eda Municipal del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, para que con la ayuda\ndel Departamento de Nari\u00f1o, el Departamento para la Prosperidad Social y el Sena,\nimplementen los proyectos productivos sustentables en el predio objeto del tr\u00e1mite\nprocesal atendiendo a los usos de suelo de la zona donde se encuentra ubicado el\ninmueble.\n\nQue se ordene al INCODER para que con la coordinaci\u00f3n de la Unidad para la Atenci\u00f3n\ny Reparaci\u00f3n a v\u00edctimas, la implementaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de proyectos de sistemas\nde riego para los predios restituidos de la vereda Los Alpes, que no cuenten con dicho\nsistema.\n\nQue se ordene al Ministerio de Agricultura en coordinaci\u00f3n con la Unidad para la\nAtenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas la priorizaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de los beneficios\na que se refiere la Ley 731 de 2002, a las mujeres rurales habitantes de la Vereda Los\nAlpes, v\u00edctimas del desplazamiento sufrido en la zona en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 117\nde la Ley 1448 de 2011; o de los programas relacionados con Mujer Rural que el\nMinisterio de Agricultura est\u00e9 implementando, desarrollando o que se lleguen a crear.\n\nQue se ordene al Banco Agrario de Colombia, en coordinaci\u00f3n de la Unidad para la\nAtenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas, realizar las gestiones y tr\u00e1mites\ncorrespondientes para dise\u00f1ar e implementar actividades tendientes a la recuperaci\u00f3n\nde la capacidad productiva del predio objeto de restituci\u00f3n; mecanismos que se deben\nofrecer y garantizar en favor del titular del derecho reconocido en la sentencia.\n\nlI.- IDENTIFICACI\u00d3N E INDIVIDUALIZACI\u00d3N DEL INMUEBLE\n\n \n\nSOLICITANTE IDENTIFICACI\u00d3N SOLICITUD N*\n\n \n\nmm\n\n \n\nDOLORES HENR\u00cdQUEZ 27.189.080 014-0025\n\n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS DEL INMUEBLE \u201cCASA DE HABITACI\u00d3N\u201d\n\n \n\nNOMBRE UBICACI\u00d3N N\u201d MATRICULA\n\nC\u00c9DULA\n\nCATASTRAL \u00c1REA\n\n \n\n\u201cCASA DE\nHABITACI\u00d3N\u201d\n\nVEREDA LOS ALPES = 52-258-00-01-\nCORREGIMIENTO LA CUEVA-EL | 24825594 dela | \u201c0997 9939. 0.0054 Ha\n\nTABL\u00d3N DE GOMEZ gripe la Era 000\n\n \n\n \n\nLINDEROS DEL INMUEBLE \u201cCASA DE HABITACI\u00d3N\u201d\n\n \n\nNORTE:\nORIENTE:\n\nPartiendo del punto No. 1 siguiendo direcci\u00f3n oriente en l\u00ednea recta hasta el punto No. 2 con una distancia de\n7,4 mts. con capilla vereda los Alpes |\nPartiendo del punto No. 2 siguiendo direcci\u00f3n sur en l\u00ednea recta hasta el punto No. 3 con una distancia de 5,3\nmts. con predio de Luis Alfonso Martinez Narv\u00e1ez.\n\n \n\nSUR:\n\nPartiendo del punto No. 3 siguiendo direcci\u00f3n occidente en l\u00ednea recta hasta el punta No. 4 con una distancia\nde 9,8 mts. con predio de Luis Alfonso Martinez Narv\u00e1ez.\n\n \n\nOCCIDENTE:\n\nPartiendo del punto No. 4 siguiendo direcci\u00f3n norte en l\u00ednea recta hasta el punto No. 1 con una distancia de 7,8\n_| mts. con camino y predio de Mauro Herrera\n\n \n\nCOORDENADAS DEL INMUEBLE \u201cCASA DE HABITACI\u00d3N\u201d\n\n \n\n \n\nPUNTO\n\nCOORDENADAS GEOGRAFICAS COORDENADAS PLANAS\nLATITUD (G MS) LONGITUD (G M S) NORTE ESTE\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page16": "127\n\ntierras medidas de tipo complementario que busquen excluir las condiciones en que viv\u00edan los\nreclamantes y que permitieron o facilitaron su victimizaci\u00f3n.\n\nPor ello, la restituci\u00f3n de debe ser interpretada m\u00e1s all\u00e1 de su restringida significaci\u00f3n para\nabarcar una acepci\u00f3n m\u00e1s amplia en donde se incluyan postulados fundamentales de altos\nraigambres constitucionales que permitan la materializaci\u00f3n de la garant\u00eda de no repetici\u00f3n y\nla superaci\u00f3n del estado de cosas inconstitucionales que en su momento fue reprochado por\nla Corte Constitucional mediante la Sentencia T - 025 de 2004, es decir, que el derecho de\nrestituci\u00f3n debe ser reconocido de tal manera que involucre la adopci\u00f3n de medidas\ncomplementarias al prop\u00f3sito vocacional de transformaci\u00f3n, necesario para la implementaci\u00f3n\nde una justicia distributiva y social en la zona rural de la naci\u00f3n.\n\nPartiendo de lo anterior, puede hacerse una aproximaci\u00f3n conceptual de lo que debe\nentenderse como vocaci\u00f3n transformadora de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras, partiendo de\nla base de concebirla como aquella oportunidad indispensable para desplegar la amalgama\nde acciones p\u00fablicas que permitan atender a la poblaci\u00f3n vulnerada en la superaci\u00f3n de sus\ncondiciones de precariedad, y para ese efecto, se deber\u00e1 seguir la implementaci\u00f3n de una\npol\u00edtica p\u00fablica en favor de dicha comunidad que procure la seguridad en la zona, el desarrollo\nrural sostenible, la estabilizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, pues s\u00f3lo as\u00ed se garantiza la no repetici\u00f3n\nde las mismas condiciones, que permitieron la victimizaci\u00f3n de quienes hoy son reclamantes.\n\nEs entonces un deber del Estado atender de manera preferente a la poblaci\u00f3n desplazada,\npues de alguna manera la inhabilidad para hacerlo de forma pasada a efecto de preservar las\ncondiciones de orden p\u00fablico en el lugar que resid\u00edan y evitar su desplazamiento, lo obliga a\nasumir el garantizarle a los cientos de miles de colombianos que han tenido que abandonar\nsus hogares y afrontar condiciones extremas de existencia la atenci\u00f3n necesaria para\nreconstruir sus vidas.\n\nLa Corte Constitucional al referirse al tema se ha tornado reiterativa en afirmar, que los\nesfuerzos estatales frente a la crisis humanitaria generada por el desplazamiento deben\ncorresponder a la gravedad de la situaci\u00f3n, lo cual significa que no solo han de concretarse en\nlas medidas necesarias para conjurar el sufrimiento y los perjuicios derivados de abandonar el\ndomicilio, el trabajo, el hogar, la familia, los amigos, etc., sino que tambi\u00e9n deben \u201cser eficientes\ny eficaces, proporcionales a los da\u00f1os pasados, presentes y futuros que soportan las familias\nobligadas a abandonar su terru\u00f1o, sin que, de manera alguna, puedan desconocer o agravar\nsu situaci\u00f3n.\n\nAs\u00ed mismo ha indicado que la atenci\u00f3n a los desplazados ha de ser integral, \u201cesto es, debe\nconsistir en un conjunto de actos de pol\u00edtica p\u00fablica mediante los cuales se repare moral y\nmaterialmente a las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento, pues no puede soslayarse que\nel objetivo final de los esfuerzos estatales en este \u00e1mbito es hacer efectivo, entre otros, el\nderecho a la reparaci\u00f3n de esas personas como v\u00edctimas que son de violaciones a una\ngama amplia de derechos humanos, lo cual se obtiene mediante el restablecimiento,\nentendido como 'el mejoramiento de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n desplazada' y \u201cel\nacceso efectivo de los desplazados a bienes y servicios b\u00e1sicos, as\u00ed como la garant\u00eda\nde sus derechos y libertades fundamentales\u201d. (El subrayado es nuestro)\n\nEl norte jur\u00eddico en esta materia est\u00e1 representado por los Principios Rectores de los\nDesplazamientos Internos, formulados en 1998 por el representante del Secretalio General\nde las Naciones Unidas sobre el desplazamiento interno, Francis Deng, a solicitud de la\nAsamblea General de las Naciones Unidas y su Comisi\u00f3n de Derechos Humanos.\n\n \n\f", "page27": "138\n\ndenominado \u201cCasa de Habitaci\u00f3n\u201d, identificado con el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-\n25594 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz Nari\u00f1o.\n\nTERCERO: Se ORDENA al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural INCODER que dentro\ndel plazo m\u00e1ximo de tres (3) meses siguientes a la notificaci\u00f3n de \u00e9sta providencia, adjudique\nen favor de la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda\nn\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N), la porci\u00f3n de terreno denominada \u201cCasa de Habitaci\u00f3n\u201d,\nequivalente 0.0054 Hect\u00e1reas, identificada registralmente con el folio de matricula inmobiliaria\nNo. 246-25594 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz - Nari\u00f1o, por\nhaber acreditado el cumplimiento de los requisitos legales necesarios para tal fin, dispuestos\nen la Ley 160 de 1994, de conformidad y con estricta sujeci\u00f3n a los datos que identifica el bien\ninmueble y que fueron obtenidos en el tr\u00e1mite administrativo adelantado ante la UAEGRTD de\nNari\u00f1o. Proferido el acto administrativo de adjudicaci\u00f3n y sea \u00e9ste notificado a los interesados,\nse deber\u00e1 remitir por parte de INCODER el mismo a la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de la Cruz Nari\u00f1o quien dentro del mes siguiente har\u00e1 el registro correspondiente de\naquella resoluci\u00f3n en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No 246-25594. La UAEGRTD verificar\u00e1\nel cumplimiento de las ordenes emitidas a INCODER y ala Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de La Cruz en los t\u00e9rminos aqui dispuestos y en caso de su desatenci\u00f3n informar\u00e1 a\n\u00e9ste despacho lo ocurrido a efecto de proveer las posibles sanciones en contra de la entidades\npor negligencia o incumplimiento tal como lo dispone el art\u00edculo 91 de la ley 1448 en su\npar\u00e1grafo 30,\n\nCUARTO: Se ORDENA a la UAEGRTD de Nari\u00f1o que una vez verifique el cumplimiento de\nlas anteriores \u00f3rdenes, remita de manera inmediata con destino al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn\nCodazzi IGAC, autoridad catastral para el Departamento de Nari\u00f1o, la informaci\u00f3n que le\npermita realizar en un termino m\u00e1ximo de un (1) mes contado a partir de la notificaci\u00f3n de la\npresente decisi\u00f3n, la actualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos del predio\nreferido en el cuerpo de \u00e9ste prove\u00eddo, de conformidad y estricta sujeci\u00f3n al informe t\u00e9cnico\npredial elaborado por el \u00e1rea catastral de la UAEGRTD de Nari\u00f1o, y en consecuencia, le\ngenere una c\u00e9dula y c\u00f3digo catastral propia segregada de la c\u00e9dula catastral n\u00famero 52-258-\n00-01-0002-0230-000, que identifica al predio de mayor extensi\u00f3n, expidiendo el respectivo\ncertificado, en donde se incluya ala se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula\nde ciudadan\u00eda n\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N), como \u00danica titular del inmueble en el \u00e1rea\nque le fue reconocida en sentencia, el cual ser\u00e1 allegado a \u00e9ste despacho dentro del t\u00e9rmino\nanteriormente se\u00f1alado. Suministrada la actualizaci\u00f3n catastral al predio restituido, el IGAC\nremitir\u00e1 con destino a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz \u2014 Nari\u00f1o para\nque \u00e9sta, dentro del mes siguiente a la recepci\u00f3n de la informaci\u00f3n enviada, incluya los datos\nprediales en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25594 el cual identifica al inmueble objeto\nde \u00e9sta providencia. Adicionalmente se ORDENA a la UAEGRTD de Nari\u00f1o, al IGAC y la ORIP\nde la Cruz que dentro de los dos (02) d\u00edas siguientes al vencimiento del mes otorgado para la\nsatisfacci\u00f3n de la anterior orden, alleguen informe escrito sobre el cumplimiento del mandato\ncontenido en el presente numeral.\n\nQUINTO: Se ORDENA a la Alcald\u00eda del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez para que en\ncoordinaci\u00f3n con la Fuerza P\u00fablica y de manera inmediata, brinden condiciones y medidas de\nseguridad a favor de la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, identificada con la c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 27.189.080 de El Tabl\u00f3n (N), a quien le fue reconocido el derecho a la\nrestituci\u00f3n de tierras, mediante la presente sentencia, en aras de minimizar los posibles riesgos\nque pueda acaecer en contra de su vida e integridad personal. Con el \u00e1nimo de hacer\nseguimiento y control en cumplimiento de la citada orden, deber\u00e1 la entidad inicialmente citada\nrendir informe semestral acerca de las gestiones realizadas para materializar lo aqui dispuesto,\n\f", "page20": "131\n\nautoridad para que ello pueda configurarse como una realidad pues se trata de un hecho\nnotorio.\n\nA lo anterior se adiciona la declaraci\u00f3n por parte de la reclamante ante los profesionales de la\nUnidad, mediante la cual informa de la situaci\u00f3n particular vivida por ella durante el tiempo que\nimpero el dominio de los grupos armados ilegales, as\u00ed como los hechos violentos que\ndesencadenaron el desplazamiento forzado, para luego atribuirse la condici\u00f3n de v\u00edctima,\nadem\u00e1s de las declaraciones rendidas por los testigos de su desplazamiento JAVIER\nJEREM\u00cdAS ORDO\u00d1EZ CHICUNQUE y NELLY UBEL! HERRERA LASSO, el d\u00eda 25 de octubre\nante funcionarios de la UAEGRTD de Nari\u00f1o, que reafirman lo expresado por la solicitante de\nmanera preliminar. Ante el car\u00e1cter fidedigno con que dicha prueba debe valorarse y en\nobedecimiento a la aplicaci\u00f3n del principio pro v\u00edctima, dichas declaraciones generan total\ncerteza de la situaci\u00f3n vivenciada por la peticionaria.1?\n\nAsegurada la condici\u00f3n de v\u00edctima de la forma en que qued\u00f3 demostrada anteriormente, debe\nabrirse paso a la determinaci\u00f3n de la posibilidad de ratificaci\u00f3n de los derechos sobre su\npredio, como tambi\u00e9n de la asignaci\u00f3n de las medidas con vocaci\u00f3n transformadora, a efecto\nde que la reparaci\u00f3n que pueda obtener le dignifique plenamente en sus derechos como sujeto\nde especial protecci\u00f3n, sin que ello implique perder la posibilidad de hacerse acreedora a\nprogramas de la pol\u00edtica p\u00fablica que ha sido dise\u00f1ada, para quienes sufrieron el fen\u00f3meno del\ndesplazamiento, pues es del resorte del proceso tambi\u00e9n disminuir un riesgo de potencial\nnueva ocurrencia como garant\u00eda de no repetici\u00f3n.\n\nD.- DE LOS REQUISITOS PARA LA ADJUDICACI\u00d3N DE BALD\u00cdOS\n\nLos bienes con car\u00e1cter de bald\u00edos, vienen siendo considerados por nuestra Constituci\u00f3n\nNacional como aquellos bienes p\u00fablicos que a\u00fan se encuentran en manos de la Naci\u00f3n, tal\ncomo lo establece el art\u00edculo 102, a la par de ello, la jurisprudencia se ha encargado de calificar\nalos bienes bald\u00edos, como aquellos que corresponden a la Naci\u00f3n con el fin de traspasarlos a\nlos particulares siempre que se cumplan determinados requisitos exigidos por la ley tal como\nlo expuso la Corte Constitucional en el fallo de constitucionalidad C - 595 de 1995 con ponencia\ndel Dr. Carlos Gaviria D\u00edaz, calificando a los mismos como bienes fiscales adjudicables, los\ncuales define la doctrina como aquellos \u201cinmuebles sin edificar o cultivar que estando dentro\ndel territorio nacional no han ingresado nunca al r\u00e9gimen de propiedad privada o habiendo\ningresado a dicho r\u00e9gimen revirtieron a propiedad del Estado por haber cumplido una condici\u00f3n\n\nlegal\u201d\nSobre este tipo de bienes la Corte Constitucional ha se\u00f1alado lo siguiente:\n\n\u201cSe parte del supuesto seg\u00fan el cual la Naci\u00f3n es propietaria de dichos bienes bald\u00edos y que\npuede en desarrollo de las previsiones del legislador transferir a los particulares o a otras\nentidades de derecho p\u00fablico la propiedad fiscal de los mismos o cualquiera de las\ncompetencias t\u00edpicas de dominio inminente que como uno de los atributos de la soberan\u00eda le\ncorresponde ejercer de modo general y permanente al Estado sobre todo el territorio y sobre\ntodos los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman parte (...)\n\n19 LEY 1448 Art\u00edculo 89 inciso 3, las pruebas que provengan de la UAEGRTD se presumen fidedignas.\n\n \n\f", "page13": "124\n\nHumanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales de Derechos\nHumanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno.\n\nDe igual forma, la facultad de ejercer la acci\u00f3n de restituci\u00f3n se extiende a las personas que\npor mantener relaciones pr\u00f3ximas con la v\u00edctima directa de los hechos de despojo o abandono\nest\u00e1n legitimadas en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 81 de la ley 1448, las cuales se resumen en las\nsiguientes:\n\n\u201cSu c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente con quien se conviva al momento en que\nocurrieron los hechos o amenazas que llevaron al despojo o al abandono forzado, seg\u00fan el\ncaso.\n\nCuando el despojado, o su c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente hubieran fallecido,\no estuvieren desaparecidos podr\u00e1n iniciar la acci\u00f3n los llamados a sucederlos, de conformidad\ncon el C\u00f3digo Civil, y en relaci\u00f3n con el c\u00f3nyuge o el compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente se\ntendr\u00e1 en cuenta la convivencia marital o de hecho al momento en que ocurrieron los hechos.\n\nEn los casos contemplados en el numeral anterior, cuando los llamados a sucederlos sean\nmenores de edad o personas incapaces, o estos vivieran con el despojado y dependieran\necon\u00f3micamente de \u00e9ste, al momento de la victimizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas actuar\u00e1 en su nombre y a su favor\u201d\n\nLos titulares de la acci\u00f3n podr\u00e1n solicitar a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nTierras Despojadas que ejerza la acci\u00f3n en su nombre y a su favor.\n\n6.- ENFOQUE DIFERENCIAL APLICADO A LA POL\u00cdTICA DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nLa situaci\u00f3n de crimenes atroces, de lesa humanidad y de desplazamiento forzado o abandono\nde tierras que se ha evidenciado a lo largo de la historia de Colombia, presenta un com\u00fan\ndenominador que no es otro diferente a aquel que se circunscribe a la existencia de un factor\ndiscriminatorio, asociado al g\u00e9nero, la edad, o la pertenencia a un grupo minoritario**, por tal\nraz\u00f3n, debe ser un aspecto de relevante consideraci\u00f3n en la etapa administrativa, y\nposteriormente en la judicial, pues merecen un especial tratamiento al obedecer a patrones\nque aun estructuran lo cimientos sociales de la naci\u00f3n, y que adem\u00e1s han fomentado su\nexclusi\u00f3n de las personas desadheridas al esquema tradicional de composici\u00f3n ciudadana que\ncaracteriza a la mayor\u00eda de colombianos, marginalizando su marco de atenci\u00f3n integral de\nnecesidades definidas, de ah\u00ed que este enfoque debe inmiscuirse en el c\u00famulo de decisiones\na adoptar dentro de \u00e9ste marco de justicia transicional.\n\nEl hecho de procurar la mejor atenci\u00f3n a las v\u00edctimas que se enmarquen dentro una situaci\u00f3n\nespecial y diferenciada del resto social, busca materializar la mayor atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n\ndesplazada que actualmente se sujeta a un estado de mayor vulnerabilidad, para efectos de\ndignificarlas en el reconocimiento de sus derechos, superando de esa manera, el estado de\ncosas inconstitucional advertido en la sentencia T - 025 de 2004.\n\nEl anterior enfoque se encuentran inmerso en la Ley 1448 de 2011, y por lo tanto, obliga no\n\nsolamente en la atenci\u00f3n a la v\u00edctima, sino que adem\u00e1s, en lo que concierne a la intervenci\u00f3n\noficial para asegurar que \u00e9ste grupo de personas medien de manera directa en la\n\nt Afrodescendientes, comunidades ind\u00edgenas, poblaci\u00f3n Rom o Gitanos\n\f", "page10": "121\n\nDe la misma forma la ley 1448 de 2011, se ha encargado de disponer en su normativa la\nprevalencia de los tratados y convenios internacionales ratificados por Colombia, sobre\nderecho internacional humanitario y derechos humanos por formar parte del bloque de\nconstitucionalidad, as\u00ed como que la interpretaci\u00f3n de las normas que regulan la materia se\nhaga basada en el principio pro homine, atendiendo la vigencia de los derechos humanos de\nlas v\u00edctimas?. Sustentado en lo anterior se tiene que nuestro m\u00e1s alto Tribunal Constitucional,\nha sido el principal aportante a la discusi\u00f3n sobre el tema del desplazamiento forzado, y en su\ndiscurso ha establecido la titularidad de los derechos a la realizaci\u00f3n de la justicia, a ser\nbeneficiarios de medidas de verdad y memoria y a obtener reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado\nresidido en cabeza de las personas que han sido objeto de violaciones graves, fent a los\ncuales se adiciona la restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n del da\u00f1o, as\u00ed como las\ngarant\u00edas de no repetici\u00f3n$\n\nA su vez la Corte Interamericana de derechos humanos ha dicho que los derechos de las\nv\u00edctimas a la verdad, la justicia y reparaci\u00f3n \u201cse rige, como ha sido aceptado universalmente,\npor el derecho internacional en todos sus aspectos, alcance, naturaleza, modalidades y la\ndeterminaci\u00f3n de los beneficiarios, nada de lo cual pueda ser modificado por el Estado,\ninvocando para ello disposiciones de su derecho interno\u201d?\n\nBajo \u00e9sta perspectiva la Corte Constitucional ha referido que \u201cel Estado Colombiano tiene la\nobligaci\u00f3n de respetar y garantizar las normas de protecci\u00f3n y de garantizar la efectividad de\nlos derechos fundamentales interpretados a la luz de las garant\u00edas consignadas en los Pactos\nInternacionales sobre Derechos Humanos aprobados por Colombia bajo estricta aplicaci\u00f3n del\nprincipio pro homine\u201d de forma que \u201ctal obligaci\u00f3n proyecta sus efectos m\u00e1s all\u00e1 de la relaci\u00f3n\nentre los agentes estatales y las personas sometidas a su jurisdicci\u00f3n, por cuanto se traduce\nen el deber positivo en cabeza de las autoridades estatales de adoptar las medidas\nimprescindibles para asegurar la protecci\u00f3n efectiva de los derechos en las relaciones entre\nlas personas\u201d\n\nCon apoyo en la anterior \u00f3ptica, la CIDH ha manifestado que los pa\u00edses desconocen dichos\nlineamientos cuando satisfacen \u00fanicamente la obligaci\u00f3n pecuniaria, incurriendo de \u00e9sta\nmanera en normas y practicas infractoras de la convenci\u00f3n, en la medida en que el imperativo\nde la indemnizaci\u00f3n va mucho m\u00e1s all\u00e1 del resarcimiento monetario al comprender medidas\ncorrectivas que exigen la implementaci\u00f3n de la oferta institucional para descartar cualesquier\nfactor que nuevamente amenace con la repetici\u00f3n de los hechos que dieron lugar a la masiva\nvulneraci\u00f3n de los derechos humanos, tal como ha sido reafirmado por la Corte Constitucional\nal decir \u201c(...) las medidas de protecci\u00f3n de los derechos dictadas por la Corte Interamericana,\nadquieren una dimensi\u00f3n objetiva: tienen, de un lado, un matiz esclarecedor de la verdad asi\ncomo enaltecedor de las v\u00edctimas y, de otro, un tinte preventivo, esto es, enderezado a que los\nEstados adopten las medidas indispensables para garantizar que las pr\u00e1cticas\ndesconocedoras de los derechos no se volver\u00e1n a repetir\u201d?\n\nBajo \u00e9ste postulado se tiene que las sentencias en favor de las v\u00edctimas de desplazamiento se\nencuentran evocando de forma permanente, principios sobre la restituci\u00f3n de las viviendas y\nel patrimonio de los refugiados y las personas desplazadas (Principios Pinheiro), el protocolo\n\n5 Ley 1448 Art\u00edculo 27.\n\n$ CORTE CONSTITUCIONAL. Sentencia T 821 de 2007.\n\n7 CORTE IDH, CITADA POR LA CORTE CONSTITUCIONAL EN LA SENTENCIA T821 de 2007\n8 CORTE CONSTITUCIONAL. Sentencia C 1199 de 2008.\n\n2 CORTE CONSTITUCIONAL. Sentencia T 576 de 2008.\n\n \n\f", "page25": "136\n\nE.- POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PARA LA ATENCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N V\u00cdCTIMA DEL\nCONFLICTO ARMADO Y PRETENSIONES DE CONTENIDO GENERAL\n\nPor exigencia de la connotaci\u00f3n de la vocaci\u00f3n transformadora que presenta la acci\u00f3n de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, la que seg\u00fan definici\u00f3n previa es concebida como la\noportunidad de superar las condiciones de precariedad y vulnerabilidad que presentan las\npersonas enmarcadas dentro del concepto establecido en el Art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de 2011,\nse torn\u00f3 imperiosa la necesidad de consultar las pol\u00edticas p\u00fablicas que han adoptado algunas\nentidades que conforman la red p\u00fablica del aparato estatal, para efectos de atender a la\npoblaci\u00f3n desplazada a causa del conflicto armado, y en ese sentido arribar a ese estado ideal\nde igualdad material que tanto requiere ese sector rural de la Naci\u00f3n.\n\nInmersos en dicha investigaci\u00f3n, se avizoraron algunos tipos de pol\u00edtica y acciones que no\npueden ser de inmediata matenalizaci\u00f3n en la medida en que se encuentran supeditadas al\nprincipio de implementaci\u00f3n gradual, y que por tanto requieren de otro tipo de realizaciones\naccesorias al funcionamiento de la misma como ser\u00eda el caso de asignaciones presupuestales\ny de elaboraci\u00f3n en infraestructura por ejemplo. As\u00ed se tiene que son las entidades territoriales\ny sus articulaciones institucionales, las que mayormente presentan este tipo de situaci\u00f3n, pues\nsu pol\u00edtica es de realizaci\u00f3n prolongada o sucesiva en el tiempo a medida del cumplimiento de\nlas condiciones necesarias para su adopci\u00f3n; pues ello es caracter\u00edstica propia de las metas\ny objetivos consignados en los diferentes planes de desarrollo territoriales como en los\nrespectivos planes de acci\u00f3n, tambi\u00e9n territoriales.\n\nEn ese sentido los programas, proyectos y acciones para atender a la poblaci\u00f3n v\u00edctima de\ndesplazamiento por hechos del conflicto armado, si bien buscan se ejecuten prontamente, es\nnecesario reiterar que su implementaci\u00f3n se har\u00e1 conforme las condiciones que as\u00ed lo\npermitan, por lo que habr\u00e1 necesidad de que a las v\u00edctimas se las incorpore a \u00e9stas cuando\nquieran que resulten materializadas, en todo caso con observancia de la priorizaci\u00f3n de\ninclusiones de acuerdo con los par\u00e1metros del enfoque diferencial.\n\nY desde luego que la aplicaci\u00f3n que de estas pol\u00edticas se haga a favor de las v\u00edctimas\nsometidas a desplazamiento exige el acompa\u00f1amiento de la Unidad Administrativa Especial\nde Restituci\u00f3n de Tierras, de manera que \u00e9sta entidad deber\u00e1 coordinar sus actuaciones con\nlas entidades comprometidas en la red de atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n desplazada, para ejercer\ncontrol y vigilancia sobre la materializaci\u00f3n de la medidas transformadoras que aqui se llegaran\na adoptar seg\u00fan lo requiere el buen resultado de los objetivos propuestos en el sistemas de\njusticia transicional de restituci\u00f3n de tierras.\n\nBajo los anteriores presupuestos, concluye este juzgado que el objeto y finalidades de algunas\nde las pretensiones de contenido general que advierte el presente tr\u00e1mite, se buscaran\nsatisfacer pero estar\u00e1n supeditadas algunas de ellas a la posibilidad econ\u00f3mica e\ninfraestructural con la cual se pueda contar para su implementaci\u00f3n.\n\nFinalmente y dadas las caracter\u00edsticas especiales que ostenta el inmueble objeto de la\npresente acci\u00f3n considerando que el \u00e1rea restituida es de 0.0054 Hect\u00e1reas, la viabilidad\nrespecto de la orden de implementaci\u00f3n de proyectos productivos sobre el predio \u201cCasa de\nHabitaci\u00f3n\u201d estar\u00e1 condicionada a la aprobaci\u00f3n que de ello emita la UAEGRTD de Nari\u00f1o a\ntrav\u00e9s del Fondo de Proyectos Productivos, como quiera que el inmueble por su reducida\nextensi\u00f3n es utilizado en la actualidad \u00fanicamente como vivienda campesina.\n\f", "page3": "11.\n\n12.\n\n114\n\nAs\u00ed mismo, ordenar al Ministerio de Salud y de Protecci\u00f3n Social vincularlos a los\nprogramas de atenci\u00f3n psicosocial y salud integral en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 137 de\nla Ley 1448 de 2011.\n\nQue se ordene a la Direcci\u00f3n de Desarrollo Rural del Ministerio de Agricultura y\nDesarrollo Rural para que a trav\u00e9s de sus grupos internos de trabajo o quien estime\npertinente, no solo incluyan a la solicitante de forma prioritaria al acceso preferente de\nlos programas de subsidio para la construcci\u00f3n o mejoramiento de vivienda, seg\u00fan\ncorresponda, sino adem\u00e1s realicen un seguimiento y control a los proyectos de\ninversi\u00f3n que se adopten, de ser el caso, en favor del solicitante y su familia.\n\nEn aras de dar cumplimiento a lo informado en el literal \u201cp\u201d del art\u00edculo 91 de la ley\n1448 de 2011, sobre contenido del fallo y en especial teniendo en cuenta la facultad\nde emitir \u201clas ordenes que sean necesarias para garantizar la efectividad de la\nrestituci\u00f3n jur\u00eddica y material del bien inmueble y la estabilidad en el ejercicio y goce\nefectivo de los derechos de las personas reparadas\u201d; y teniendo en cuenta que la\nUnidad Administrativa Especial ha verificado la existencia de otros requerimientos de\nla comunidad para garantizar la estabilidad del proceso, se ordena que en un t\u00e9rmino\nno superior a seis meses se d\u00e9 cumplimiento a lo siguiente:\n\nQue se ordene al Comit\u00e9 de Justicia Transicional del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez\nformule el plan de retorno del desplazamiento masivo ocurrido en el a\u00f1o 2003 en la\nVereda Los Alpes, Corregimiento de la Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez,\nde acuerdo con la pol\u00edtica p\u00fablica de retorno vigente, con el fin de que la poblaci\u00f3n\ndesplazada logre sus restablecimiento a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de oportunidades y\nalternativas de retorno al lugar de donde se vieron forzados a salir, con observancia\nde los principios de voluntariedad, seguridad, dignidad y garant\u00eda de no repetici\u00f3n.\n\nQue se ordene al Ministerio de Trabajo, al Sena y a la Unidad para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n de las Victimas, para que ponga en marcha los programas de empleo rural\ny urbano referidos en el T\u00edtulo IV, Cap\u00edtulo |, articulo 67 del Decreto 4800 de 2011 y\ndirigido al beneficio de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del desplazamiento ocurrido en la vereda\nLos Alpes del Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez. As\u00ed mismo para que las dos primeras\nentidades implementen el programa de empleo y emprendimiento denominado \u201cPlan\nde Empleo Rural y Urbano\u201d, que se encuentra estipulado en el Titulo IV, Cap\u00edtulo | del\nart\u00edculo 68 de la misma normatividad. Que se tenga en cuenta para la materializaci\u00f3n\nde la anterior pretensi\u00f3n, las necesidades y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n as\u00ed como\nde su forma de trabajo, considerando que se trata de campesinos que encuentran en\nla agricultura y el cuidado de especies menores su principal fuente de ingreso.\n\nQue se ordene al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar para que implemente los\nprogramas de protecci\u00f3n dirigidos a los grupos poblacionales de primera infancia,\ninfancia y adolescencia en la Vereda Los Alpes, Corregimiento la Cueva del Municipio\ndel Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, afectados por el conflicto armado, proceda de acuerdo a su\ncompetencia.\n\nQue se conmine formalmente al Departamento de Nari\u00f1o y al Municipio de El Tabl\u00f3n\nde G\u00f3mez, para que dentro del marco de sus competencias, y frente al compromiso\nestatal que supone una reparaci\u00f3n integral para las v\u00edctimas del conflicto armado\ninterno, reviertan la mirada sobre el Corregimiento La Cueva, Vereda Los Alpes, y de\n\f", "page21": "132\n\nEn este sentido es bien claro que la Carta de 1991 reitero la tradicional concepci\u00f3n seg\u00fan la\ncual pertenecen a la Naci\u00f3n los bienes p\u00fablicos que forman parte del territorio dentro de los\ncuales se encuentran las tierras bald\u00edas\u201d\n\nSentada la anterior premisa, se tiene que los bienes bald\u00edos no est\u00e1n en el comercio y por\nende son inajenables y, en consecuencia, no son susceptibles de adquirirse a trav\u00e9s de la\nprescripci\u00f3n adquisitiva de dominio, tal como lo permite el art\u00edculo 2518 del c\u00f3digo civil, pues\nsolo pueden obtenerse por v\u00eda de adjudicaci\u00f3n por parte de INCODER. Una vez verificada la\nocupaci\u00f3n en los t\u00e9rminos en que est\u00e1 definida por la Jurisprudencia y el cumplimiento de los\nrequisitos relativos al \u00e1rea explotada y a adjudicar de qu\u00e9 trata la Ley 160 de 1994,\n\nEn contraste con ello se tiene entonces que el bien que sale del patrimonio del Estado o que\nnunca le perteneci\u00f3, no puede ser adquirido por medio de adjudicaci\u00f3n, pues lo suyo no\nconstituye ocupaci\u00f3n alguna pues para ello existen otras v\u00edas que acusan idoneidad para ello\ncomo lo es la usucapi\u00f3n, contrario sensu a lo que ocurre con los bald\u00edos donde la \u00fanica forma\nde adquirirse es mediante t\u00edtulo traslaticio de dominio otorgado por el Estado a trav\u00e9s de\nINCODER, o por las entidades p\u00fablicas en las que se delegue esta facultad, pues los\nocupantes de tierras baldias por ese solo hecho no tienen la calidad de poseedores, pues la\nadjudicaci\u00f3n es una mera expectativa que requiere el cumplimiento de otros requisitos entre\nlos cuales se encuentran: (i) Haber ocupado el terreno por espacio no inferior a cinco (5) a\u00f1os;\n(ii) haberlo explotado econ\u00f3micamente por un t\u00e9rmino igual al anterior; (iii) que la explotaci\u00f3n\nque se ha adelantado en dichos predios corresponda a la aptitud del suelo, y (iv) que el\nsolicitante no sea propietario o poseedor a cualquier t\u00edtulo de otros predios rurales en el\nterritorio nacional.\n\nDe otro lado, conforme con el art. 107 del Decreto 0019 de 2012, que adicion\u00f3 un Par\u00e1grafo\nal art. 69 de la Ley 160 de 1994 se dispuso:\n\n\u201cEn el evento en que el solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia desplazada que est\u00e9 en\nel Registro \u00danico de V\u00edctimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no inferior a cinco (5) a\u00f1os\npara tener derecho a la adjudicaci\u00f3n, con la respectiva certificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n\nde abandono del predio. La ocupaci\u00f3n se verificar\u00e1 por el INCODER reconociendo la\nexplotaci\u00f3n actual sin que sea necesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las dos\nterceras partes de la superficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita.\n\n \n\nEn todo caso, el solicitante de la adjudicaci\u00f3n deber\u00e1 cumplir con los requisitos previstos en\neste art\u00edculo relacionados con la aptitud del predio no acumulaci\u00f3n o transferencia de\nocupaciones, conservaci\u00f3n de zonas ambientales protegidas, extensiones m\u00ednimas de\nadjudicaci\u00f3n de islas playones y madreviejas desecadas de los r\u00edos, lagos y ci\u00e9nagas de\npropiedad nacional, y las zonas especiales en las cuales no se adelantar\u00e1n programas de\nadquisici\u00f3n de tierras y los dem\u00e1s requisitos que por Ley no est\u00e1n exceptuados para los\nsolicitantes en condici\u00f3n de desplazamiento.\u201d\n\nA lo anterior se suma el pronunciamiento de la Honorable Corte Constitucional, al analizar la\nexequibilidad de la Ley 160 de 1994, y exponer quienes pueden ser adjudicatarios de predios\nbald\u00edos y quienes no, por existir prohibici\u00f3n expresa, tal y como queda establecido en el\nsiguiente aparte:\n\n\u201c1 Qui\u00e9nes pueden ser sujetos de adjudicaci\u00f3n de tierras bald\u00edas. Al tenor de lo dispuesto en\nlaley 160 de 1994 los terrenos bald\u00edos podr\u00e1n ser adjudicados a personas naturales, empresas\ncomunitarias y cooperativas campesinas (art. 65); a las entidades de derecho p\u00fablico, para la\n\f", "page6": "117\n\n4. Constancia de inscripci\u00f3n del predio en el registro de tierras despojadas y\nabandonadas forzosamente, en cumplimiento del literal b) del art\u00edculo 84 de la Ley\n1448 de 2011.\nSolicitud de representaci\u00f3n judicial realizada por el titular de la acci\u00f3n a la VAEGRTD.\nResoluci\u00f3n por medio de la cual se asigna al profesional especializado para la\npresentaci\u00f3n de solicitudes de restituci\u00f3n de tierras.\n\noa\n\nV.- ACTUACI\u00d3N EN LA ETAPA ADMINISTRATIVA\n\nEn estricto cumplimiento del requisito de procedibilidad exigido por el Inciso 5* del Art\u00edculo 76\nde la Ley 1448 de 2011, la UAEGRTD de Nari\u00f1o inici\u00f3 la etapa administrativa de la presente\nsolicitud para investigar, analizar y evaluar cada uno de los hechos que la solicitante esboz\u00f3\nen su reclamaci\u00f3n, y en consecuencia mediante la resoluci\u00f3n correspondiente, dispuso\nincluirla en el registro de tierras despojadas y abandonadas forzadamente junto con su n\u00facleo\nfamiliar y el predio descrito en el anterior ac\u00e1pite. Como fruto de las labores elsuisgadas\ndurante \u00e9sta fase del proceso de restituci\u00f3n de tierras, la UAEGRTD de Nari\u00f1o logr\u00f3 recopilar\nlas pruebas que consider\u00f3 como necesarias para acreditar su condici\u00f3n de v\u00edctima, la relaci\u00f3n\njur\u00eddica ostentada con el predio y el marco cronol\u00f3gico en el que ocurrieron los hechos\nconstitutivos de su desplazamiento, de acuerdo a su declaraci\u00f3n y la de testigos, dentro del\nmarco del conflicto armado en Colombia, en sujeci\u00f3n del art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de 2011.\n\nConsiderando lo anterior suficiente para cerrar la etapa administrativa y habiendo superado la\nreferida exigencia de procedibilidad para el ejercicio de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\nde tierras, la UAEGRTD de Nari\u00f1o procedi\u00f3 a presentar la respectiva solicitud en\nrepresentaci\u00f3n de la v\u00edctima descrita en l\u00edneas antecesoras, a fin de que en etapa judicial y\nmediante sentencia, le fueran reconocidos sus derechos que en materia de la pol\u00edtica de\nrestituci\u00f3n de tierras le pudiera corresponder.\n\nVI.- ACTUACI\u00d3N EN LA ETAPA JUDICIAL\n\nAllegada la solicitud, por la UAEGRTD de Nari\u00f1o, este despacho dispuso admitirla mediante\nprove\u00eddo calendado a 3 de marzo de 2014, con observancia de las premisas normativas\ncontenidas en el art\u00edculo 86 de la Ley 1448 de 2011, de manera que se ordenaron realizar las\nrespectivas comunicaciones, notificaciones y publicaciones a que hab\u00eda lugar, y dem\u00e1s\ninscripciones que permitieran darle publicidad a la iniciaci\u00f3n del presente asunto de restituci\u00f3n\ny el cumplimiento de las cargas procesales que orbitaran en la competencia de la VAEGRTD.\n\nDe la iniciaci\u00f3n de \u00e9ste proceso judicial se corri\u00f3 el respectivo traslado al agente del Ministerio\nP\u00fablico quien a trav\u00e9s del Procurador No. 48 Judicial | para Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas\ny mediante concepto allegado el d\u00eda 18 de marzo de 2014, manifest\u00f3 que la presente solicitud\ncumple con el requisito de procedibilidad de que trata el art\u00edculo 76 de la Ley 1448 de 2011,\nadem\u00e1s de ajustarse a las previsiones normativas contenidas en los art\u00edculos 75 a 85 de la\nLey en cita, en cuanto a la titularidad para iniciar la acci\u00f3n, al contenido de la sota y alas\npruebas aportadas de igual forma consider\u00f3 que la presente acci\u00f3n observaba una estricta\nsujeci\u00f3n a lo ordenado por el art\u00edculo 86 ib\u00eddem, toda vez que se notific\u00f3 a las partes que\ndeben intervenir en el proceso. Adicionalmente a ello, la aludida agencia del Ministerio P\u00fablico\nsolicit\u00f3 al Despacho ordenar la actualizaci\u00f3n de los datos referenciados por linderos, \u00e1rea y\nubicaci\u00f3n del predio objeto de reclamo, determinando las \u00e1reas de ocupaci\u00f3n que se pretende\nformalizar y la posible ubicaci\u00f3n en una zona de reserva forestal, en el mismo sentido solicit\u00f3\n\n \n\f", "page19": "130\n\nAunado a lo anterior se tiene que para efecto del ejercicio de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n adem\u00e1s\nde cumplirse la anterior condici\u00f3n, se deba acreditar una relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio y a la\nvez que se ubique los hechos victimizantes en el espacio cronol\u00f3gico que se ha dispuesto por\nla ley \u201cLas personas que fueran propietarias o poseedoras de predios, o explotadoras de\nbald\u00edos cuya propiedad se pretenda adquirir por adjudicaci\u00f3n, que hayan sido despojadas de\nestas o que se hayan visto obligadas a abandonarlas como consecuencia directa e indirecta\nde los hechos que configuren las violaciones de que trata el art\u00edculo 3o de la presente Ley,\nentre el 1o de enero de 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley, pueden solicitar la restituci\u00f3n\njur\u00eddica y material de las tierras despojadas o abandonadas forzadamente, en los t\u00e9rminos\nestablecidos en este cap\u00edtulo!\u201d\n\nA la vez tambi\u00e9n se debe determinar si las razones que dieron lugar al desplazamiento son\ndespojo o abandono, se entiende por despojo la acci\u00f3n por medio de la cual, aprovech\u00e1ndose\nde la situaci\u00f3n de violencia, se priva arbitrariamente a una persona de su propiedad, posesi\u00f3n\nu ocupaci\u00f3n, ya sea de hecho, mediante negocio jur\u00eddico, acto administrativo, sentencia, o\nmediante la comisi\u00f3n de delitos asociados a la situaci\u00f3n de violencia. Se entiende por\nabandono forzado de tierras la situaci\u00f3n temporal o permanente a la que se ve abocada una\npersona forzada a desplazarse, raz\u00f3n por la cual se ve impedida para ejercer la administraci\u00f3n,\nexplotaci\u00f3n y contacto directo con los predios que debi\u00f3 desatender en su desplazamiento\ndurante el periodo establecido en el art\u00edculo 75.18\n\nEn el caso que hoy nos ocupa se tiene que existe prueba aportada al plenario que da cuenta\nde la condici\u00f3n de v\u00edctima en la reclamante y su situaci\u00f3n de desplazamiento en la modalidad\nde abandono, misma que se ve soportada probatoriamente por parte de la UAEGRTD y que\ndeviene de hechos ocurridos en abril del a\u00f1o 2003, para ello se tuvo en cuenta de manera\npreliminar el informe emitido por la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las\nVictimas, rendido por el profesional especializado de valoraci\u00f3n y registro de dicha entidad\ndonde da cuenta de un desplazamiento ocurrido en el a\u00f1o 2003, as\u00ed como el informe de\ncontexto individual generado por los especialistas del \u00c1rea Social de la UAEGRTD los cuales\ndan buena cuenta de los hechos acaecidos en el Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez y que\npermitieron el desplazamiento de la reclamante as\u00ed como de muchas familias que habitaban\nla zona, generando como conclusi\u00f3n que la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ debe ser\nreconocida como persona desplazada y por ende ser beneficiaria de ayudas que le permitan\naumentar su capacidad productiva en el predio objeto de reclamo a efecto de garantizarle su\nestabilidad socioecon\u00f3mica.\n\nEstos elementos dar\u00edan cuenta de la existencia de un conflicto armado en la zona, en el cual\nse evidenciaron como v\u00edctimas una gran poblaci\u00f3n, todas ellas personas pertenecientes al\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez y en espec\u00edfico a la Vereda Los Alpes del Corregimiento la\nCueva, lo cual al ser descendido al evento particular de la reclamante, se tiene que los\nelementos suministrados con car\u00e1cter de suficiente por parte de la UAEGRTD dan buena\ncuenta de ello, existen evidencias de \u00e9sta haber tenido que padecer las circunstancias del\nconflicto armado interno as\u00ed como el combate que gener\u00f3 su salida del lugar, pues as\u00ed lo\ndemuestran los diferentes documentos que respaldan su afirmaci\u00f3n y que fortalecen el\ncontenido de la prueba tra\u00edda de manera individual en el caso que hoy nos ocupa, pues como\nbien lo advierte la profesional de la UAEGRTD no se requiere de la declaraci\u00f3n de ninguna\n\n17 LEY 1448 Articulo 75\n18 LEY 1448 Articulo 74\n\f", "page22": "133\n\nconstrucci\u00f3n de obras de infraestructura destinadas a la instalaci\u00f3n o dotaci\u00f3n de servicios\np\u00fablicos, o cuyas actividades hayan sido declaradas por la ley como de utilidad p\u00fablica o de\ninter\u00e9s social, con la condici\u00f3n de que si no se cumple esta finalidad, los predios revertir\u00e1n al\ndominio de la Naci\u00f3n; y a las fundaciones o asociaciones sin \u00e1nimo de lucro que presten un\nservicio p\u00fablico, o tengan funciones de beneficio social por autorizaci\u00f3n de la ley (art. 69).\n\n2 A qui\u00e9nes no se puede adjudicar terrenos bald\u00edos. Seg\u00fan la ley precitada se proh\u00edbe hacer\nadjudicaciones a las personas cuyo patrimonio neto sea superior a mil salarios m\u00ednimos\nmensuales legales, con excepci\u00f3n de las empresas especializadas del sector agropecuario a\nque se refiere el cap\u00edtulo XII! de la misma ley. Tampoco podr\u00e1n titularse dichas tierras a\nquienes hubiesen tenido la condici\u00f3n de funcionarios, contratistas o miembros de las Juntas o\nConsejos Directivos de las entidades p\u00fablicas que integran los diferentes subsistemas del\nSistema Nacional de Reforma Agraria y Desarrollo Rural Campesino, dentro del t\u00e9rmino\nse\u00f1alado en el art\u00edculo 71 ib\u00eddem, al igual que las personas jur\u00eddicas cuando uno o varios de\nsus socios hayan tenido las vinculaciones o calidades mencionadas con los referidos\norganismos p\u00fablicos\u201d\n\nDe igual manera se tiene que la ley en comento ha establecido que las tierras bald\u00edas deben\nser adjudicadas en Unidades Agricolas Familiares (UAF), cuya extensi\u00f3n minima y m\u00e1xima ha\nsido considerada por parte de INCODER dependiendo del lugar de ubicaci\u00f3n y la posibilidad\nde explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, en tanto que la finalidad perseguida es proporcionarle al campesino\nun ingreso m\u00ednimo para su subsistencia y la de su familia, garantiz\u00e1ndole su estabilidad\nsocioecon\u00f3mica, pues en definici\u00f3n de la Ley 160 de 1994 es \u201ca empresa b\u00e1sica de\nproducci\u00f3n agr\u00edcola, pecuaria, acu\u00edcola o forestal cuya extensi\u00f3n, conforme a las condiciones\nagroecol\u00f3gicas de la zona y con tecnolog\u00eda adecuada, permite a la familia runa su trabajo\ny disponer de un excedente capitalizable que coadyuve a la formaci\u00f3n de su patrimonio. La\nUAF no requerir\u00e1 normalmente para ser explotada sino del trabajo del propietario y Su familia,\nsin perjuicio del empleo de mano de obra extra\u00f1a, si la naturaleza de la explotaci\u00f3n as\u00ed lo\nrequiere.\u201d\n\nComo consecuencia de lo anterior la Resoluci\u00f3n No. 41 de 1996 proferida por el INCORA,\ndefine los tama\u00f1os de las UAF, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la zona de ubicaci\u00f3n y el uso\npredominante del suelo agr\u00edcola, ganadero o mixto, estableci\u00e9ndose en el caso del Municipio\nde El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez un rango que va desde las 10 a las 14 hect\u00e1reas para el clima frio y\nde 17 a 24 hect\u00e1reas para el clima medio.\n\nPor su parte en el art\u00edculo 27 de la precitada resoluci\u00f3n estableci\u00f3 como excepci\u00f3n a la\nadjudicaci\u00f3n de \u00e1reas diferentes a la UAF las siguientes: \u201c(...) los procedimientos de\nnegociaci\u00f3n voluntaria de tierras entre campesinos y propietarios y en los de adquisici\u00f3n\ndirecta de predios rurales que adelante el INCORA, no se aplicar\u00e1n las Pri m\u00ednimas\ny m\u00e1ximas fijadas en la presente resoluci\u00f3n. En tales casos, la superficie de la unidad agr\u00edcola\nfamiliar se establecer\u00e1 con c\u00e1lculos espec\u00edficos a nivel predial, sustentados en el Proyecto\nProductivo elaborado para cada predio. De igual forma, tampoco ser\u00e1n aplicables las\nextensiones de las unidades agr\u00edcolas familiares de esta resoluci\u00f3n en los casos de excepci\u00f3n\nestablecidos por la Junta Directiva del INCORA en el Acuerdo 014 de agosto 31 de 1995. En\nlas \u00e1reas que se declaren como zonas de reserva campesina, de conformidad con el Cap\u00edtulo\nXIII de la Ley 160/94, la unidad agr\u00edcola familiar podr\u00e1 ser recalculada de acuerdo con las\ncondiciones socioecon\u00f3micas y seg\u00fan los modelos de desarrollo ambiental estudiados y\npropuestos para cada zona de reserva campesina\u201d\n\n \n\f", "page17": "128\n\n9.- FALLO Y SEGUIMIENTO EN EL MARCO DE LA RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nSe ha dicho que el fallo que se emita en el marco de la ley de restituci\u00f3n de tierras debe\nprocurar la integralidad en t\u00e9rminos de definici\u00f3n jur\u00eddica, pero igualmente a \u00e9l no le pueden\nser ajenos aspectos tan relevantes como el grado de vulnerabilidad de las v\u00edctimas, dado que\nel objeto de la acci\u00f3n no es solamente la restituci\u00f3n de las tierras, sino que tambi\u00e9n busca\ngarantizar el goce efectivo de esos derechos de la persona sobre el bien, de ah\u00ed que se deba\nidentificar claramente qu\u00e9 tipo de medidas cumplen ese cometido de reparar a las v\u00edctimas y\ngarantizar su derecho reclamado en condiciones de seguridad y dignidad**,\n\nEn ese entendido la conclusi\u00f3n a la que se arribe por el estamento judicial, debe decidir sobre\nla propiedad, posesi\u00f3n del bien u ocupaci\u00f3n, adem\u00e1s de clarificar las relaciones jur\u00eddicas de\nlos solicitantes con el predio y sus opositores, pero sin que en ning\u00fan caso se obvie las\nmedidas complementarias y el seguimiento que sobre las mismas debe hacer, dentro del\nmarco amplio que le ha delegado la ley 1448 de 2011%.\n\nCoet\u00e1neo con lo expuesto es que el funcionario judicial, debe procurar coordinar el que las\ndecisiones que se emitan, encuentren apoyo en los programas gubernamentales dirigidos a la\nprotecci\u00f3n de las v\u00edctimas desplazadas por el conflicto armado interno, que no solamente\nreparen al actor, sino que adem\u00e1s impida la repetici\u00f3n de los hechos que dieron lugar al\ndesplazamiento, de ah\u00ed que justamente el control posterior al fallo constituya un factor\nrelevante, en tanto que las ordenes deben establecer con suma claridad al responsable de la\nimplementaci\u00f3n y los posibles plazos a ejecutarse.\n\nB.- ASPECTOS QUE SOPORTAN LA SOLICITUD EN TORNO AL DESPLAZAMIENTO\n\nProducto del trabajo realizado por la UAEGRTD a trav\u00e9s del \u00e1rea social, se pudo determinar\nlas situaciones vivenciadas de manera general, por parte de la poblaci\u00f3n del Corregimiento la\nCueva, Vereda la Victoria perteneciente al Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez (Nari\u00f1o), en medio\ndel conflicto armado y que concluy\u00f3 con el desplazamiento masivo de sus familias en abril del\na\u00f1o 2003.\n\nPara ello se hizo una remembranza de las situaciones previas a dicho desplazamiento,\nidentificando que el grupo armado de las Farc hab\u00eda fortalecido su capacidad militar y territorial\nen \u00e9poca de los di\u00e1logos de paz, se cita como parte de ello, los hechos perpetrados por el\nmentado grupo el 29 de agosto de 2000, cuando atacaron la estaci\u00f3n de Polic\u00eda del Municipio\nquedando \u00e9ste completamente destruido, teniendo como consecuencia el retiro de la fuerza\np\u00fablica del lugar y convirti\u00e9ndose por ello el grupo ilegal comandado inicialmente por \"Eladio\"\no \"Mono\" y alias \"Vallenato\", en la \u00fanica organizaci\u00f3n encargada de determinar los destinos\nde la poblaci\u00f3n, es as\u00ed como de la informaci\u00f3n obtenida de la comunidad se tiene que la vereda\nla Victoria fue el centro de operaciones del frente segundo de dicha agrupaci\u00f3n guerrillera,\nlugar de donde se planeaban todas sus actividades delictivas, entre las que se cuenta la toma\nde varios municipios aleda\u00f1os, as\u00ed como el hurto de dinero de las entidades financieras.\n\nComo cabecillas del referido grupo ilegal la comunidad de La Victoria identificaba a alias\n\n14 Principios Pinheiro Articulo 10\n15 Ley 1448 articulo 91\n\f", "page8": "119\n\nque integran los circuitos judiciales de Barbacoas, Ipiales, La Cruz, La Uni\u00f3n, Pasto,\nSamaniego, Tumaco y T\u00faquerres. De igual manera se trata de un caso que se decidir\u00e1 en\n\u00fanica instancia en tanto que el estudio que se acomete no tiene reconocidos opositores en su\ntr\u00e1mite.\n\n2.- LA JUSTICIA TRANSICIONAL COMO COMPONENTE PRIMORDIAL PARA LA\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nLa necesidad del pueblo colombiano en la b\u00fasqueda de soluciones definitivas \u00a1al conflicto\narmado interno, permiti\u00f3 que al interior del congreso se empezara a morigerar un discurso en\ntorno a la soluci\u00f3n del mismo a trav\u00e9s de un sistema de justicia transicional que permitiese la\naplicaci\u00f3n de una normatividad excepcional dentro de un espacio de tiempo determinado, llena\nde la suficiente potencialidad para transitar en el camino hacia la paz. Es as\u00ed como mediante\nla instauraci\u00f3n de mecanismos con esa caracter\u00edstica se ha buscado enfrentar una\nproblem\u00e1tica que data de muchos a\u00f1os y que pone de manifiesto una violaci\u00f3n Siom\u00e1lca a\nlos derechos humanos.\n\n \n\nEl t\u00e9rmino transicional implica casi siempre, que toda una sociedad es consciente de enfrentar\nun pasado de violaciones a los derechos humanos surgidas de un conflicto superado, para\nefectuar un tr\u00e1nsito institucional de la guerra hacia la paz que resulta necesario para generar\nl\u00edneas que dirijan hacia un nuevo contexto lleno de justicia social, valga decir, de aquel que\npermita prescindir de las circunstancias originarias que dieron lugar al desconocimiento masivo\ny ostensible de las garant\u00edas constitucionales de una determina sociedad, lo cual exige la\nextinci\u00f3n del contexto violento como requisito indispensable para la satisfacci\u00f3n de dicha\nfinalidad.\n\nPor lo anterior, en el caso de Colombia preocupa el hecho consistente en que a\u00fan no se haya\ndado cumplimiento a esa sine qua non condici\u00f3n, en tanto que el conflicto armado interno\nmantiene vigencia hasta el momento, lo cual impide la facilidad en el arribamiento de las\nsoluciones planteadas como metas por \u00e9ste tipo de justicia transicional, puesto que los\nmecanismos para obtener la verdad, la justicia y reparaci\u00f3n se complejizan y se tornan de m\u00e1s\ndif\u00edcil acceso; de ah\u00ed que los medios ordinarios para solventar la deficiencia estatal hubieren\nquedado en el campo de la insuficiencia, y por ello, la nacida urgencia en la creaci\u00f3n de nuevos\ninstrumentos jur\u00eddicos con alta capacidad para atender los fines trazados por el Estado y lograr\nasi la tan anhelada paz.\n\nPor eso, LUIS JORGE GARAY SALAMANCA y FERNANDO VARGAS VALENCIA bien se han\nencargado de exponerlo en su obra al decir: \u201cVistos los retos de la restituci\u00f3n de tierras en\nColombia, resulta indispensable profundizar sobre las implicaciones de un sistema de justicia\ntransicional, especialmente dise\u00f1ado para las v\u00edctimas, el cual funcionaria en medio de la\nvigencia de los conflictos que han dado lugar a la existencia de hechos victimizantes. Se parte\ndel supuesto seg\u00fan el cual, a pesar de los riesgos que suscita la insistencia en impulsar un\nmarco de justicia transicional en un contexto en el que no ha habido lugar para la transici\u00f3n\n(entendida como el cese de las violencias que configuran las causas ells de la\nvictimizaci\u00f3n), es necesario que en Colombia exista un marco de justicia transicional\nexclusivamente dise\u00f1ado para la realizaci\u00f3n y goce efectivo de los derechos de las v\u00edctimas.\nIgualmente, supone que el escenario m\u00e1s id\u00f3neo para lograr la implementaci\u00f3n de un sistema\nde justicia transicional pro v\u00edctima es el marco de actuaci\u00f3n institucional configurado por la ley\n\n \n\f", "page23": "134\n\nComo parte de las excepciones se tiene que tambi\u00e9n comprende las del Acuerdo 014 de 1995\nel cual en su art\u00edculo las relaciona de la siguiente manera:\n\n\u201c1. Las adjudicaciones de bald\u00edos que se efect\u00faen en las zonas urbanas de los corregimientos,\ninspecciones de polic\u00eda y poblados no elevados a\u00fan a la categor\u00eda administrativa de\nmunicipios. El \u00e1rea titulable ser\u00e1 hasta de dos mil (2000) metros cuadrados, conforme a lo\nprevisto en el Decreto 3313 de 1965.\n\n2. Cuando se trate de la titulaci\u00f3n de lotes de terrenos bald\u00edos en \u00e1reas rurales, destinados\nprincipalmente a habitaciones campesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias anexas,\nsiempre que se establezca por el Instituto que los ingresos familiares del solicitante son\ninferiores a los determinados para la unidad agr\u00edcola familiar. (El subrayado es nuestro)\n\n3. Cuando la petici\u00f3n de adjudicaci\u00f3n verse sobre un lote de terreno bald\u00edo utilizado para un\nfin principal distinto a la explotaci\u00f3n agropecuaria, cuya extensi\u00f3n sea inferior a la se\u00f1alada\npara la unidad agr\u00edcola familiar en el respectivo municipio.\n\n4. Las solicitudes de adjudicaci\u00f3n que se refieran a terrenos bald\u00edos con extensi\u00f3n inferior a la\ndeterminada para la unidad agr\u00edcola familiar en el correspondiente municipio, en los que la\nutilizaci\u00f3n de una tecnolog\u00eda avanzada; o una localizaci\u00f3n privilegiada del predio, por la\ncercan\u00eda a v\u00edas de comunicaci\u00f3n o a centros de comercializaci\u00f3n, permita completar o superar\nlos ingresos calculados para la unidad agr\u00edcola familiar.\n\n5. Cuando las circunstancias especiales del predio bald\u00edo solicitado en adjudicaci\u00f3n, relativas\na la fisiograf\u00eda, agrolog\u00eda, ecolog\u00eda y condiciones ambientales en general, indiquen la\nconveniencia de dedicarlo a explotaciones forestales, agroforestales, silvopastoriles O\naprovechamientos con zoocriaderos, con el objeto de obtener los ingresos calculados por el\nINCORA para la unidad agr\u00edcola familiar en el respectivo municipio\u201d\n\nE.- AN\u00c1LISIS EN CUANTO A LA RELACI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEMOSTRADA CON EL PREDIO\n\nDebemos decir de entrada que el predio objeto de reclamo denominado \u201cCasa de Habitaci\u00f3n\u201d,\nfue inscrito en el registro de tierras despojadas tal como da cuenta la constancia expedida por\nparte de la UAEGRTD Territorial Nari\u00f1o, acompa\u00f1\u00e1ndose con ello declaraci\u00f3n escrita de la\nse\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, solicitante al interior de la presente acci\u00f3n, que da cuenta\ndel ejercicio de su derecho sobre el mismo, para el momento de ocurrencia de los hechos que\ndieron lugar al desplazamiento.\n\nSe tiene entonces que la se\u00f1ora DOLORES HENR\u00cdQUEZ, en ejercicio de la presente acci\u00f3n\nrestitutoria, busca adem\u00e1s del restablecimiento de sus derechos, se le reconozca su relaci\u00f3n\njur\u00eddica de ocupaci\u00f3n respecto del predio rural identificado e individualizado en la presente\nsentencia y que como consecuencia de ello se ordene a INCODER proceda a su adjudicaci\u00f3n.\nEs importante aclarar que el predio en menci\u00f3n, est\u00e1 dedicado exclusivamente a la habitaci\u00f3n\nde la solicitante y dada su reducida extensi\u00f3n, no tiene cultivos\n\nConsiderando que la prueba aportada no era suficiente para efecto de la formalizaci\u00f3n\npretendida, se busc\u00f3 de la UAEGRTD la aportaci\u00f3n de nuevos elementos de persuasi\u00f3n que\nen atenci\u00f3n a lo establecido en la Ley 160 de 1994 se tornaban necesarios para la posible\nformalizaci\u00f3n del bien por la v\u00eda de la adjudicaci\u00f3n, pues su ausencia impedir\u00eda atender dicho\nreclamo.\n\f"}