{"page33": "el enfoque restitutivo, el cual se entiende \u201c...como la reposici\u00f3n equitativa de\nlas p\u00e9rdidas o da\u00f1os materiales acaecidos por el desplazamiento, con el fin\nde que las personas y los hogares puedan volver a disfrutar de la situaci\u00f3n\nen que se encontraban antes del mismo. Las medidas de restituci\u00f3n\ncontribuyen al proceso de reconstrucci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n de los hogares\nafectados por el desplazamiento.\u201d (Subrayado por fuera del texto original)\n\nEste derecho de restituci\u00f3n a los bienes demanda del Estado un manejo\nintegral en el marco del respecto y garant\u00eda de los derechos humanos,\nconstituyendo un elemento fundamental de la justicia retributiva. En este\nsentido, se le pueden atribuir algunas caracter\u00edsticas: (i) ser un mecanismo\nde reparaci\u00f3n y (ii) un derecho en s\u00ed mismo, aut\u00f3nomo, con independencia\nde que se efectu\u00e9 el retorno, o la reubicaci\u00f3n de la v\u00edctima.\n\n6.3 Sobre el derecho a la restituci\u00f3n, la jurisprudencia constitucional ha\nreconocido y desarrollado ampliamente el alcancen normativo de este\nderecho de las v\u00edctimas como componente preferente y principal de la\nreparaci\u00f3n integral.\n\nAs\u00ed, la Corte Constitucional en la sentencia T-085 de 2009, dijo al respecto\nque : \u201cLa restituci\u00f3n, como su nombre lo indica, es \u201crestablecer o poner algo\nen el estado que antes ten\u00eda\u201d, es decir, para el caso de las personas v\u00edctimas\nde la vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales, se trata de regresarlas a\nla situaci\u00f3n en que se encontraban antes de la transgresi\u00f3n de sus derechos,\n\u201cla restituci\u00f3n comprende, seg\u00fan corresponda, el restablecimiento de la\nlibertad, el disfrute de los derechos humanos, la identidad, la vida familiar y\nla ciudadan\u00eda, el regreso a su lugar de residencia, la reintegraci\u00f3n en su\nempleo y la devoluci\u00f3n de sus bienes\u201d70.\n\nEn ese orden de ideas, esta Corporaci\u00f3n ha expresado que siendo el derecho\na la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o causado a v\u00edctimas de violaciones masivas\ny sistem\u00e1ticas de derechos humanos, un derecho fundamental, no puede\nmenos que afirmarse que el derecho a la restituci\u00f3n de los bienes de los\ncuales las personas han sido despojadas, constituye tambi\u00e9n un derecho\nfundamental. As\u00ed lo explica la sentencia T-085 de 2009, en donde se estudi\u00f3\nun caso de desplazamiento forzado:\n\n\u201cEl derecho a la restituci\u00f3n, dentro de la noci\u00f3n de reparaci\u00f3n, de las\npersonas v\u00edctimas del desplazamiento forzado comprende, entre otros, \u201cel\nderecho fundamental a que el Estado conserve su derecho a la propiedad o\nposesi\u00f3n y les restablezca el uso, goce y libre disposici\u00f3n de la misma...\u201d71,\ncomo quiera que al constituir el abandono del lugar de residencia la\ncaracter\u00edstica esencial del desplazamiento forzado, la primera medida que se\nha de adoptar es la salvaguarda de la misma, independientemente de los\nservicios sociales que el Estado est\u00e1 obligado a prestar, como lo es la\natenci\u00f3n humanitaria y la estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica.\u201d\n\nCASO CONCRETO:\n\nM\u00c9RITO PARA EMITIR UNA SENTENCIA DE FONDO REPARADORA\nDE MANERA INTEGRAL:\n\n92. Descendiendo al caso de la COMUNIDAD IND\u00cdGENA DE EYAKERA, se\nevidencia de los hechos una grave situaci\u00f3n que se circunscriben en el\nmarco del conflicto armado, y que ha impedido el desarrollo mismo de la\n\n70 Ver la resoluci\u00f3n 60/147 aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas adoptada el 16 de\ndiciembre de 2007. La sentencia T-979 de 2005 tambi\u00e9n explica en que consiste la restituci\u00f3n: \u201crestituci\u00f3n se\nrealiza a trav\u00e9s de acciones orientadas a devolver, en la medida de lo posible, a la v\u00edctima a la situaci\u00f3n que se\nencontraba antes de ser afectada por el il\u00edcito, tiene un alcance que trasciende lo meramente pecuniario en\ncuanto ata\u00f1e al restablecimiento de todos sus derechos que le permitan continuar con una vida normal en su\nentorno social, familiar, de ciudadan\u00eda, laboral y econ\u00f3mico.\u201d\n\n1 Ver sentencia T-821 de 2007, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda.\n\f", "page34": "vida cultural, pervivencia f\u00edsica, uso del territorio y sitios sagrados de la\ncomunidad dentro de su propio territorio.\n\n93. No obstante se extrae de las probanzas que pese a haberse rituado el\nproceso en las etapas establecidas en el Decreto 4633 de 2011, a la fecha\nde la presente decisi\u00f3n, no se ha allegado al plenario el INFORME DE\nCARACTERIZACI\u00d3N DE DA\u00d1OS a cargo de conformidad con el art. 139 de\ndicho decreto, que a su tenor se\u00f1ala:\n\nCon los objetivos de formular e implementar los PIRCPCI y/o llevar a\ncabo el proceso de restituci\u00f3n territorial, la Unidad Administrativa\nEspecial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas y la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, realizar\u00e1n conjuntamente una caracterizaci\u00f3n integral\nde los da\u00f1os y afectaciones sufridos por el pueblo o comunidad\nind\u00edgena, solicitante de medidas de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n, y de\nmedidas de protecci\u00f3n o restituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\nSe entiende por caracterizaci\u00f3n integral la identificaci\u00f3n de los hechos,\ncontexto y factores intervinientes en la vulneraci\u00f3n de los derechos de los\npueblos y comunidades ind\u00edgenas, y los da\u00f1os y afectaciones generadas en\nlos t\u00e9rminos del presente decreto, para establecer criterios, medidas,\nprocedimientos y acciones dirigidas a su atenci\u00f3n, protecci\u00f3n, reparaci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n.\n\n \n\n \n\n94. As\u00ed mismo los literales d y e del art\u00edculo 140 del mismo decreto\nestablecen:\n\nd) La Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral_a las V\u00edctimas documentar\u00e1 los da\u00f1os y sus causas,\npropondr\u00e1 medidas viables para superarlos; y fundamentar\u00e1 la\nformulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los PIRCPCI;\n\ne) La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, elaborar\u00e1 un informe final de afectaciones y sus causas; para\nfundamentar las medidas de restituci\u00f3n territorial.\n\n95. De otra parte, el art\u00edculo 155 se\u00f1ala que el informe de caracterizaci\u00f3n\nelaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras:\n\n. servir\u00e1 de base para documentar y tramitar la demanda judicial de\nrestituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\nDe conformidad con el informe de caracterizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas incluir\u00e1, entre\notras, las acciones de restituci\u00f3n, protecci\u00f3n y formalizaci\u00f3n que deber\u00e1n ser\natendidas por v\u00eda administrativa o judicial.\n\n96. Mientras que el art\u00edculo 160 establece que:\n\nUna vez ingresada la solicitud en el registro y emitido el informe de\ncaracterizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas y la Defensor\u00eda del Pueblo tendr\u00e1n un\nplazo de sesenta (60) d\u00edas prorrogables por un per\u00edodo igual para\npresentar la demanda. Las comunidades por s\u00ed mismas o a trav\u00e9s de sus\norganizaciones representativas, si aquellas las delegan, podr\u00e1n presentar la\ndemanda en cualquier tiempo. La demanda de restituci\u00f3n contendr\u00e1:\n\n97. Por otro lado, se tienen a la fecha decisiones dos antecedentes en\nmateria restituci\u00f3n de Derechos territoriales, El Caso de la COMUNIDAD\nDEL ALTO ANDAGUEDA y el Caso del Consejo COMUNITARIO RENACER\n\f", "page26": "75. Como se evidencia el auto 004 de 2009, en seguimiento a la sentencia\nT-025 de 2004, reconoce el alto grado de vulnerabilidad en que se\nencuentran los grupos \u00e9tnicos, las violaciones soportadas a sus derechos\nfundamentales, individuales y colectivos; por causas como los\nenfrentamientos b\u00e9licos entre fuerzas irregulares y regulares del Estado\ndentro de su territorio, el involucramiento de los grupos ind\u00edgenas en el\nconflicto b\u00e9lico, ya sea por reclutamiento o quit\u00e1ndoles el sustento y los\nprocesos territoriales o socioecon\u00f3micos relacionados con el conflicto que\nafectan sus territorios tradicionales y sus culturas. Para la Corte\u00e9?2 Dentro\ndel grupo de pueblos ind\u00edgenas que se encuentran en peligro de extinci\u00f3n\nen raz\u00f3n de conflicto armado en Colombia, se encuentran los EMBERA en\nel Choc\u00f3, donde grupos armados irregulares se disputan su territorio\nsagrado. S\u00f3lo en 2008 esta comunidad sufri\u00f3 12 desplazamientos\nmasivos.\n\n76. De acuerdo con ACNUR, Aproximadamente 70,000 de los\ndesplazados internos registrados en Colombia son ind\u00edgenas. El\ndesplazamiento entre estas comunidades se ha incrementado en los\n\u00faltimos cinco a\u00f1os y creci\u00f3 m\u00e1s que el del resto de la poblaci\u00f3n entre\n2006 y 2008. De acuerdo con las cifras oficiales, entre el 2004 y el 2008\nse desplazaron 48.318 personas pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas\n(aproximadamente el 70% del total de desplazamiento ind\u00edgena\nregistrado).\n\n77. La Organizaci\u00f3n Nacional de Ind\u00edgenas de Colombia (ONIC) calcula\nque las cifras pueden ser mayores teniendo en cuenta que muchos\nind\u00edgenas no tienen acceso al registro, debido a la lejan\u00eda de sus tierras o\nporque no hablan espa\u00f1ol o no conocen el sistema nacional de registro.\n\n78. Los ind\u00edgenas huyen por motivos similares a los que obligan a otros\nmiles de colombianos a desplazarse: confrontaciones armadas, amenazas\ny Masacres, minas anti persona y reclutamiento forzado de menores y\nj\u00f3venes. Los ind\u00edgenas tambi\u00e9n sufren la ocupaci\u00f3n de sus lugares\nsagrados, confinamientos, controles sobre la movilidad de personas y\nbienes, controles de comportamiento, prostituci\u00f3n forzada, violencia,\nacoso y abuso sexual.\n\n79. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, los ind\u00edgenas han padecido un notorio\nincremento de la violencia relacionada con el conflicto armado. En el\nperiodo entre 1998 y 2008, la ONIC report\u00f3 el asesinato de 1,980\nind\u00edgenas.\n\n80. La ocupaci\u00f3n forzada y la explotaci\u00f3n de la tierra est\u00e1n entre los\nfactores centrales del desplazamiento en Colombia. Las comunidades\nind\u00edgenas son particularmente vulnerables, considerando que habitan en\nextensos territorios colectivos que son ricos en recursos naturales\n(biocombustibles, petr\u00f3leo, madera), ubicados en lugares pr\u00f3ximos a las\nfronteras o propicios para el cultivo de la coca.\n\n62 (dem.\n$3 http://www.acnur.org/t3/pueblos-indigenas/pueblos-indigenas-en-colombia/\n\f", "page49": "146. Incluso, al ser decretada de manera oficiosa una prueba tendiente a\nque la URT indicara al despacho \"los linderos, medidas y ubicaci\u00f3n del\n\u00e1rea solicitada para ampliaci\u00f3n del territorio del resguardo Ind\u00edgena, as\u00ed\ncomo la georreferenciaci\u00f3n de los predios privados que se vean afectado\ncon dicha ampliaci\u00f3n si fuere el caso\u201d, la raz\u00f3n de la unidad al mostrar el\nfracaso de la obtenci\u00f3n de la prueba, en memorial de 15 de julio de\n201586, son entre otras las siguientes:\n\na) (...) b) de todos ellos [los predios privados] se predica continuidad con el\n\u00e1rea del territorio titulado, por lo que los mismos, al ser un territorio\nnecesario para el desarrollo del \u00e1mbito cultural de la comunidad son\npretendidos con anterioridad a la titulaci\u00f3n del resguardo.\n\n147. Para ello adem\u00e1s en dicho punto trae a colaci\u00f3n la sentencia T-282\nde 2011, la cual establece las notas definitorias del derecho fundamental\na la propiedad privada colectiva, de la cual se resalta lo dicho por la Corte\nal referirse a la posesi\u00f3n ancestral: \"La posesi\u00f3n ancestral de las tierras\nque habita la comunidad es un elemento importante para la titularidad\ndel derecho al territorio colectivo. Sin embargo, cuando la comunidad\npierde esa posesi\u00f3n por motivos ajenos a su voluntad (como por definici\u00f3n\nsucede en caso de desplazamiento forzado), el Estado mantiene la\nobligaci\u00f3n de propender por la recuperaci\u00f3n de su territorio; velar porque\nse haga efectivo el derecho al retorno; y en caso de que \u00e9ste no sea\nposible, iniciar los tr\u00e1mites y adoptar las medidas necesarias para que la\ncomunidad obtenga tierras aptas para mantener sus tradiciones y\ndesarrollar su proyecto de vida buena.\u201d\n\n148. De ah\u00ed que se deba reiterar, que la simple pretensi\u00f3n de la\ncomunidad por el saneamiento y la ampliaci\u00f3n de su predio no son\nsuficientes para generar en el juez de restituci\u00f3n de tierras la competencia\npara decidir sobre la misma, puesto que ella, depende como se ha\ninsistido que la falta de acceso al saneamiento o a la ampliaci\u00f3n se haya\ndado por razones del conflicto armado y factores subyacentes al mismo,\nlo cual no se demuestra ni siquiera aplicando el contexto de violencia\ngeneralizado descrito en esta sentencia.\n\nAmpliaci\u00f3n con predios que se encuentran colindando con el\npredio:\n\n149. En primer lugar, la petici\u00f3n que nos convoca en el ac\u00e1pite propuesto\ndebe advertirse que no es una pretensi\u00f3n de la demanda, pues tal como\nse advierte en el folio 43 de la misma, la pretensi\u00f3n segunda de\nsaneamiento y ampliaci\u00f3n solicitadas en la demanda presentada por la\nUnidad de Restituci\u00f3n a favor de la Comunidad Ind\u00edgena de Dogibi,\nterritorio ancestral Ey\u00e1kera, se refiere a los globos de terreno que\nquedaron inmersos al interior del territorio del resguardo, m\u00e1s no a los\npredios de propiedad de los se\u00f1ores VICTOR MANUEL GUEVARA y\nEDILBERTO LOPEZ que se encuentran colindando con el resguardo.\nIncluso, se trata de una situaci\u00f3n nacida ajena al proceso de restituci\u00f3n,\n\n86 Cuaderno de pruebas: Memorial: Prueba de oficio para la georreferenciaci\u00f3n de \u00e1reas para la\nampliaci\u00f3n puntos de resguardo Gogibi.\n\f", "page5": "= 660620 m E. y Y = 1400834 m N., ubicado en el sitio denominado Filo\nMenor.\n\nSur: del punto n\u00famero 23 se contin\u00faa en direcci\u00f3n general oeste\ncolindando con Yaneth Consuelo Hoyos en distancia acumulada de 152 m,\nhasta encontrar el punto n\u00famero 24 de coordenadas planas X = 660522\nm E. y Y = 1400721 m N. e ubicado en el sitio denominado\n\nFilo Menor.\n\nOeste: del punto n\u00famero 24 se contin\u00faa en direcci\u00f3n norte colindando\ncon Yaneth Consuelo Hoyos en distancia de 754 m, hasta encontrar el\npunto n\u00famero 21, punto de partida y cierre.\n\nEl \u00e1rea, colindancias y dem\u00e1s especificaciones t\u00e9cnicas est\u00e1n contenidas\nen el plano aprobado y registrado por INCODER con n\u00famero de archivo\n10-0-01104A de septiembre de 2.012, el cual se declara incorporado al\npresente Acuerdo *?\n\nS\u00edrvase ordenar a la Unidad Administrativa para la Consolidaci\u00f3n\nTerritorial, al Consejo Nacional de Estupefacientes, Direcci\u00f3n Nacional de\nEstupefacientes, la Polic\u00eda Nacional, Direcci\u00f3n Antinarc\u00f3ticos, el Ministerio\ndel Interior y la Defensor\u00eda del Pueblo, garantizar al pueblo Embera\nD\u00f3bida de la comunidad de Ey\u00e1kera el ejercicio del derecho fundamental\nal Consentimiento Previo, Libre e Informado, en lo que concierne a la\nimplementaci\u00f3n del programa de erradicaci\u00f3n forzada de cultivos il\u00edcitos,\nbasado en la aspersi\u00f3n a\u00e9rea con el herbicida glifosato en el Resguardo\nEmbera D\u00f3bida Dogibi.\n\nS\u00edrvase ordenar al Ministerio del Interior, a la Agencia Nacional de Miner\u00eda\n(ANM), a CODECHOCO, la Defensor\u00eda del Pueblo y dem\u00e1s entidades\ncompetentes, garantizar al pueblo Embera D\u00f3bida el ejercicio del Derecho\nal Consentimiento Previo, Libre e Informado, en lo que concierne a todo\nel. proceso de otorgamiento de licencias ambientales de la compa\u00f1\u00eda\nminera Capricornio S.O.M y/o cualquier otra persona natural o jur\u00eddica\nque pretenda realizar actividades de exploraci\u00f3n, explotaci\u00f3n de\nhidrocarburos o cualquier otro recurso natural en el territorio ancestral de\nla comunidad de Ey\u00e1kera o en sus inmediaciones, cuando se identifiquen\nlos presupuestos facticos establecidos por la sentencia T-129 de 2011.\n\nS\u00edrvase ordenar al Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible y dem\u00e1s\nentidades competentes, realizar las actividades asignadas mediante la\nResoluci\u00f3n 1054 de 2003, expedida por el Ministerio de Ambiente,\nreferente al seguimiento y ejecuci\u00f3n de actividades del Plan de Manejo\nAmbiental frente a la estrategia del Gobierno Nacional dise\u00f1ada para\ncontrolar y eliminar plantaciones de cultivos de coca (PECIG).\n\nS\u00edrvase ordenar a la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de\nV\u00edctimas (UARIV) y al Ministerio del Interior \u2014Direcci\u00f3n de Consulta\nPrevia, CONSULTAR y FORMULAR el Plan Integral de Reparaci\u00f3n, con el\nenfoque diferencial al que haya lugar, para la poblaci\u00f3n Embera D\u00f3bida\ndel Resguardo ind\u00edgena Dogibi en un plazo perentorio de un a\u00f1o, una vez\nsurtido la concertaci\u00f3n con la comunidad de Ey\u00e1kera resguardo Dogibi.\nTeniendo en cuenta, particularmente, la poblaci\u00f3n desplazada en\nPanam\u00e1.\n\nS\u00edrvase ordenar al INCODER, remita en medio Magn\u00e9tico formato Cat, los\npuntos Cartogr\u00e1ficos y de georreferenciaci\u00f3n del Resguardo Dogibi, a la\nAlcald\u00eda Municipal de Ungu\u00eda, A la Agencia Nacional Minera, Ministerio del\nInterior, Agencia Nacional de Licencias Ambientales (ANLA), Ejercito\nNacional de Colombia, Polic\u00eda Nacional de Colombia, el ICA, y dem\u00e1s\nentidades pertinentes, para que sobre estos datos se actualicen las bases\nde informaci\u00f3n referentes a los territorios ind\u00edgenas.\n\n19 Estos puntos son tomados del acuerdo N* 303 de 17 de abril de 2013, expedido\npor el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural. (INCODER),\n\f", "page47": "su par\u00e1grafo 20 y \u00fanicamente los par\u00e1grafos 1o, 2o y 30 del art\u00edculo 91.\n(Negrillas fuera del texto)\n\nLos vac\u00edos normativos del proceso judicial de restituci\u00f3n de los derechos\nterritoriales podr\u00e1n llenarse acudiendo a la analog\u00eda, exclusivamente con las\nnormas actos que sean m\u00e1s favorables y garantistas para la protecci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n a los pueblos y comunidades ind\u00edgenas.\u201d\n\n140. Incluso, el art\u00edculo 10 del mismo decreto se\u00f1ala claramente cuando\nen el \u00e1mbito de la justicia transicional, nace la intervenci\u00f3n del juez de\nrestituci\u00f3n de tierras, cuando la falta de acceso al territorio se debe a\ncausas asociadas con el conflicto armado interno y sus factores\nsubyacentes y vinculados.\n\nEn los casos en que por causas asociadas con el conflicto armado interno y\nsus factores subyacentes y vinculados el pueblo o la comunidad ind\u00edgena\nhayan perdido o est\u00e9n en riesgo de perder el acceso a los lugares sagrados\ny en general a su \u00e1mbito social, econ\u00f3mico y cultural, el Estado tomando en\ncuenta las condiciones de seguridad imperantes, garantizar\u00e1 el pleno disfrute\nde los mismos, de conformidad con la Ley de Origen, la Ley Natural, el\nDerecho Mayor o Derecho Propio sin perjuicio de lo establecido en la\nlegislaci\u00f3n general de la Rep\u00fablica y la legislaci\u00f3n ind\u00edgena nacional.\n\n141. De ah\u00ed que en tales situaciones el mismo decreto, exige al juez\npronunciarse sobre aspectos de formalizaci\u00f3n del territorio en la\nsentencia, as\u00ed el art\u00edculo 166 que trata del contenido del fallo, se\u00f1ala:\n\nLa sentencia deber\u00e1 referirse a los siguientes aspectos, de manera expl\u00edcita\ny suficientemente motivada, seg\u00fan el caso:\n\n1. En caso de comunidades que al momento de ser desplazadas o\nafectadas no contaban con sus derechos territoriales formalizados,\nla orden al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural Incoder o a la\nentidad que haga sus veces, de proceder a constituir, sanear o\nampliar resguardos ind\u00edgenas cuando as\u00ed proceda, en un t\u00e9rmino no\nsuperior a doce (12) meses.\n\n2. La orden al Incoder de realizar y/o culminar los procedimientos\nadministrativos para titular en calidad de resguardos las tierras que\nse encuentran en el Fondo Nacional Agrario.\n\nAs\u00ed mismo, las tierras adquiridas a cualquier t\u00edtulo con recursos\npropios por entidades p\u00fablicas, privadas o con recursos de cooperaci\u00f3n\ninternacional en beneficio de comunidades ind\u00edgenas que deben ser\ntituladas en calidad de constituci\u00f3n o ampliaci\u00f3n de resguardos.\n\n142. N\u00f3tese como en los tres numerales el aspecto de la formalizaci\u00f3n \u2014\nentre las que se cuenta el saneamiento- debe estar transversalizado por\nel conflicto o alguno de sus factores subyacentes. Pues es evidente que\nla aspiraci\u00f3n del saneamiento de la propiedad colectiva es viable en tanto\nexiste un procedimiento estatuido en la legislaci\u00f3n colombiana y una\nautoridad encargada de ello, pero no lo es ni el procedimiento de\nrestituci\u00f3n de territorios ni el juez civil del Circuito Especializado en\nRestituci\u00f3n de Tierras, pues en principio dicho procedimiento est\u00e1n en\ncabeza de una autoridad distinta y en tr\u00e1mite distinto. Sin embargo, ello\nno quiere decir, que en ocasiones el juez transicional no pueda intervenir\nen situaciones de saneamiento, bien orden\u00e1ndole a la autoridad que se\nsustrae de tal facultad u obligaci\u00f3n o llev\u00e1ndolo a cabo directamente.\nPero tal circunstancia nace precisamente cuando se prueba dentro del\nrespectivo proceso que la falta del tr\u00e1mite de saneamiento se debe a la\nmisma situaci\u00f3n de conflicto, bien porque la entidad se encuentra\n\f", "page2": "se presentan afectaciones por la instalaci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en la zona\nnoroccidental del Resguardo, no hay certeza a qui\u00e9n pertenecen los\ncultivos, pero se relaciona la presencia del frente 57 de las FARC, para la\ncustodia de esos cultivos. 10\n\n7. En el a\u00f1o 2004 la comunidad fue llevada ante el Bloque Elmer\nC\u00e1rdenas de las AUC, por el se\u00f1or Eduardo L\u00f3pez, quien hizo presencia\nen el territorio por primera vez en ese a\u00f1o, ocupando el lote con N* de\nmatr\u00edcula inmobiliaria 180.8718, cuyo titular es la se\u00f1ora Beatriz P\u00e9rez\nCardozo.!*!\n\n8. En el a\u00f1o 2006 el Bloque Elmer C\u00e1rdenas de las AUC, en cabeza de\nsu comandante alias \u201cEl Alem\u00e1n\u201d, se desmoviliz\u00f3 en el municipio de\nUngu\u00eda. Desmovilizaci\u00f3n que fue sucedida por Bandas Criminales\nconocidas como \u201c\u00c1guilas Negras\u201d o \u201cUrabe\u00f1os\u201d, grupos que actualmente\ntienen injerencia y control en el territorio, los flujos de movilidad,\ncomercio y tr\u00e1fico de estupefacientes.*?\n\n9. El 26 de octubre de 2010, miembros del frente 57 de las FARC-EP\nincursionaron de manera sorpresiva en el territorio de la comunidad\nEy\u00e1kera del pueblo Embera, en el municipio de Ungu\u00eda, realizando una\ninspecci\u00f3n en la comunidad y buscando refugio ante la persecuci\u00f3n del\nEj\u00e9rcito Nacional.\n\n10. En la actualidad existe constante movilizaci\u00f3n de personal que se\nrelaciona con el frente 57 de las FARC, que transita por el territorio hacia\nla parte alta del Resguardo, frontera con Panam\u00e1.** El Frente 57 de las\nFARC y las bandas criminales conocidas como \u00c1guilas Negras o Clan\n\u00dasuga!** siguen teniendo presencia en la regi\u00f3n, lo que configura un\nescenario de violencia y enfrentamiento entre los grupos armados legales\ne ilegales y zozobra por posibles ataques que involucren a la poblaci\u00f3n\ncivil.\n\nB) Titulaci\u00f3n del territorio:\n\n11. En el a\u00f1o 2004, INCODER inicia por tercera vez estudio\nsocioecon\u00f3mico y de tenencia de tierras para la constituci\u00f3n del\nresguardo. Funcionarios del Instituto Colombiano de Desarrollo Rural-\nINCODER (antes INCORA) se desplazaron hasta el corregimiento de\nBalboa en cercan\u00edas del territorio Ey\u00e1kera, donde convocaron a la\npoblaci\u00f3n campesina para la exhibici\u00f3n de t\u00edtulos de propiedad y delimitar\nas\u00ed la extensi\u00f3n del Resguardo a constituir. Aunque los campesinos\nalegaron contar con los documentos legales correspondientes, la\ncomunidad ind\u00edgena no estuvo de acuerdo y manifestaron que el estudio\ndeber\u00eda ser cancelado; a pesar de la negativa, el INCODER legaliz\u00f3 el\n\n10 Sistema de Alertas Tempranas. Informe de Riesgo No. 010-09; de Inminencia, para\nlos Resguardos Arqu\u00eda y Ey\u00e1kera en el municipio Ungu\u00eda - Choc\u00f3. Oficio del 23 de\nnoviembre de 2010\n\n11 Audio di\u00e1logo con habitante del Resguardo (1:14:58 - 1:20:55)\n\n12 Sistema de Alertas Tempranas. Informe de Riesgo No. 010-09; de Inminencia, para\nlos Resguardos Arqu\u00eda y Ey\u00e1kera en el municipio Ung\u00eda - Choc\u00f3. Oficio del 23 de\nnoviembre de 2010\n\n13 Defensor\u00eda del Pueblo, s.f Defensor\u00eda delegada para la evaluaci\u00f3n de riesgos de la\npoblaci\u00f3n civil como consecuencia del conflicto armado, Sistema de Alertas Tempranas:\nInforme de Riesgo N* 010-11 A.I\n14http://www.elespectador.com/noticias/judicial/clan-usuga-nuevo-nombre-de-los-\nurabenos-articulo-488816\n\f", "page41": " \n\n \n\n \n\n \n\n119. Ahora bien, la tradici\u00f3n de estos bienes que quedaron dentro del\nglobo titulado como resguardo a la comunidad Ey\u00e1kera, es la siguiente\nseg\u00fan obra en el proceso:\n\n120. MATR\u00cdCULA INMOBILIARIA 180-8418, predio correspondiente\nal GLOBO 2, titulado por parte del INCORA al se\u00f1or JESUS ANTONIO\nUSUGA GIRALDO, mediante resoluci\u00f3n 0421 de 23 de julio de 1986.\nPredio que con posterioridad fue vendido por \u00e9ste a la se\u00f1ora YANETH\nCONSUELO HOYOS BOHORQUEZ, mediante escritura 67 de 02 de\nseptiembre de 2008.\n\n121. Los predios privados del GLOBO 1 tuvieron la siguiente tradici\u00f3n:\n\n122. MATR\u00cdCULA INMOBILIARIA No. 180-8727, titulado por el\nINCORA a la se\u00f1ora DOLORES MARIA TAPIAS DE ARROYO, mediante\nresoluci\u00f3n 569 de 26 de julio de 1989.\n\n123. MATR\u00cdCULA INMOBILIARIA No. 180-8895, titulado por el\nINCORA al se\u00f1or RAFAEL ANDRES ARROYO OVIEDO, mediante la\nresoluci\u00f3n 0556 de 26 de julio de 1989.\n\n124. MATR\u00cdCULA INMOBILIARIA No. 180-8895, titulado por el\nINCORA a la se\u00f1ora BEATRIZ MARIA PEREZ CARDOZO, mediante la\nresoluci\u00f3n 0565 de 26 de julio de 1989.\n\nPor su parte, respecto al proceso de constituci\u00f3n la Corte Constitucional\nen la sentencia T-433 de 2011, indic\u00f3:\n\nLa Corte reitera de esa manera, (i) que los grupos ind\u00edgenas gozan de una\nespecial protecci\u00f3n por parte del Estado, de conformidad con lo dispuesto en\nel art\u00edculo 13 superior y (ii) que el derecho de propiedad colectiva sobre los\nterritorios ind\u00edgenas, como ya se ha dicho, reviste la mayor importancia\ndentro del esquema constitucional al ser esencial para la preservaci\u00f3n de\nlas culturas y los valores espirituales de estos pueblos. Por ende, el dominio\ncomunitario sobre tales territorios debe ser definido claramente por el\nEstado, en tanto su desconocimiento quebrantar\u00eda de manera grave la\n\f", "page28": "libremente a su lugar de origen\u201d y a que \"se les devolviera los bienes de\nlos que se les hab\u00edan privado\u201d. En los cinco a\u00f1os siguientes, se impuls\u00f3\nde forma met\u00f3dica el restablecimiento de los derechos a la propiedad de\nlos desplazados de Bosnia, que motiv\u00f3 la restituci\u00f3n de unas 200.000\nviviendas, el regreso de hasta un mill\u00f3n de personas y el primer\nprecedente real de la restituci\u00f3n de la propiedad como cuesti\u00f3n de\nderecho a gran escala tras un conflicto armado**\n\n84. Sin embargo, los \u00faltimos diez a\u00f1os ha visto pocos ejemplos de\nprogramas exitosos de restituci\u00f3n sin ambig\u00faedades, ofreciendo el\nejemplo de Bosnia para representar tanto un error, como un precedente.\nEste fracaso en su aplicaci\u00f3n se deriva, en parte, de la pol\u00edtica. Las tierras\ny las viviendas constituyen bienes valiosos de por s\u00ed y las autoridades\nlocales y nacionales pueden resistirse a que los desplazados internos las\nrecuperen.\n\n85. Para el Caso Colombiano la sentencia C-830 de 2013 es necesario\nrecordar que a partir de sus objetivos y sus contenidos la Ley de V\u00edctimas\nha de ser considerada una ley especial, aplicable solo a determinadas\nsituaciones, las definidas en sus art\u00edculos 1% a 3%, las cuales no se regir\u00e1n\npor las normas generales que de otra manera gobernar\u00edan los respectivos\ntemas, entre ellos la prestaci\u00f3n por parte del Estado de servicios de salud,\neducaci\u00f3n o vivienda, las reglas sobre recuperaci\u00f3n de la propiedad\nindebidamente ocupada por terceros y sobre las  restituciones\nconsecuenciales, el derecho a la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n y las\nindemnizaciones debidas a las v\u00edctimas de hechos punibles, entre otras,\nnormas que por tal raz\u00f3n no podr\u00e1n entenderse derogadas ni afectadas\nde ninguna otra manera por el solo hecho de la entrada en vigencia de\nesta nueva ley, pues contin\u00faan plenamente vigentes para ser aplicadas a\nlos casos no cubiertos por estas reglas especiales.\n\n86. El Decreto-ley 4633 de 2011, de rango constitucional, adoptado en el\nmarco de la justicia transicional, se constituyen en las herramientas\nfundamental de la pol\u00edtica p\u00fablica del Estado, para saldar la deuda social\ncon las v\u00edctimas directas del conflicto, la protecci\u00f3n del territorio y dem\u00e1s\nderechos fundamentales.\n\n87. El concepto de v\u00edctima, para los pueblos ind\u00edgenas, se explica desde\nuna perspectiva cultural que recoge las afectaciones sufridas. La\ndesterritorializaci\u00f3n de las comunidades, su hacinamiento, el\ndesconocimiento y/o la represi\u00f3n de las manifestaciones culturales, la\nprohibici\u00f3n del uso de la lengua propia, la persecuci\u00f3n, desplazamiento\nde las autoridades tradicionales y la negaci\u00f3n de formas diferentes de\npensar y entender el mundo desde una cosmovisi\u00f3n y cosmogon\u00eda\ndistinta, entre otras afectaciones, fueron reafirmadas como factores\nconstantes de victimizaci\u00f3n.\n\n84 http://www.fmreview.org/sites/tmr/files/FMRdownloads/es/pdt/RMFGP10/13.pdf\n\f", "page56": "tradiciones distintivas ser\u00e1n respetadas, garantizadas y protegidas por los\nEstados\u201d.\n\n168. As\u00ed las cosas, es evidente que la obligaci\u00f3n de la ANM trasciende lo\ndispuesto de manera simple en el art\u00edculo 1 del C\u00f3digo de Minas, el cual\ndebe ser interpretado incluso a la luz de la jurisprudencia internacional y\nnacional sobre derechos fundamentales ind\u00edgenas. Pues tal como lo ha\nsostenido la misma Corte en el caso indicado los tratados de derechos\nhumanos son instrumentos vivos, cuya interpretaci\u00f3n tiene que\nacompa\u00f1ar la evoluci\u00f3n de los tiempos y las condiciones de vida actuales.\nTal interpretaci\u00f3n evolutiva es consecuente con las reglas generales de\ninterpretaci\u00f3n establecidas en el art\u00edculo 29 de la Convenci\u00f3n Americana,\nas\u00ed como en la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados. En\neste sentido, esta Corte ha afirmado que al dar interpretaci\u00f3n a un tratado\nno s\u00f3lo se toman en cuenta los acuerdos e instrumentos formalmente\nrelacionados con \u00e9ste (art\u00edculo 31.2 de la Convenci\u00f3n de Viena), sino\ntambi\u00e9n el sistema dentro del cual se inscribe (art\u00edculo 31.3 de mismo\ninstrumento).\n\n169. La Corte constitucional en sentencia T-1045 de 2010, se\u00f1al\u00f3 en un\nprincipio:\n\nAntes de empezar la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de un proyecto minero que\nse encuentre en territorio de las comunidades \u00e9tnicas minoritarias, se debe\ndesarrollar la consulta previa respectiva con las comunidades que puede ser\no llegar a ser afectadas por dicho proyecto; \u00a1\u00a1) deber\u00e1 estar aprobado el\nestudio y expedida la licencia ambiental respectiva, para poder iniciar los\ntrabajos y obras mineras; \u00a1\u00a1) la autoridad minera deber\u00e1 tener en cuenta y\ndecidir sobre el derecho de prelaci\u00f3n que les ata\u00f1e a esas comunidades\n\u00e9tnicas, de acuerdo con la ley. En el asunto objeto de estudio, se encuentra\ndemostrado que existe un a\u00f1ejo nexo entre el territorio y la supervivencia\ncultural y econ\u00f3mica de la comunidad afrocolombiana all\u00ed asentada. Adem\u00e1s,\nla violaci\u00f3n del derecho a la consulta sobre proyectos de explotaci\u00f3n de\nrecursos naturales, tambi\u00e9n conlleva la conculcaci\u00f3n de otros derechos del\npueblo afectado, tales como la autonom\u00eda e integridad cultural y social y,\neventualmente, la propiedad.\n\n170. La sentencia T- 849 de 2014, estableci\u00f3:\n\nEl ordenamiento jur\u00eddico colombiano, alimentado por los acuerdos que en\nmateria de protecci\u00f3n de comunidades ind\u00edgenas ha suscrito la comunidad\ninternacional, ha establecido de forma clara la obligaci\u00f3n de consultar a\nlas comunidades \u00e9tnicas, cuando se vaya a celebrar un proyecto de\nexploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de sus recursos naturales, garantizando de\nesta forma sus derechos a la integridad cultural, a la igualdad y a la\npropiedad. La Consulta previa en estos escenarios, responde a la libertad\nque tienen los ind\u00edgenas de ejercer su libre determinaci\u00f3n, participando de\nforma efectiva en la decisi\u00f3n de adelantar o no proyectos que puedan afectar\ndirectamente, en el cual ellos ejercen plenamente y en comunidad el gozo\nde sus derechos.\n\n. por esa raz\u00f3n, esas comunidades deben ser consultadas cuando un\nproyecto pueda afectar el ejercicio de sus derechos, no hacerlo constituir\u00eda\n\n25 Corte IDH, Caso Pueblo Ind\u00edgena Kichwa de Sarayaku Vs. Ecuador. Sentencia de 27 de junio de\n2012. Serie C No. 245, p\u00e1rrs. 145 \u2014 147. Ver adicionalmente: Corte IDH, Caso de la Comunidad\nMayagna (Sumo) Awas Tingni. Sentencia de 31 de agosto de 2001. Serie C No. 79, p\u00e1rrs. 148 y 149.\nCorte IDH, Caso de la Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa Vs. Paraguay. Sentencia del 17 de junio de\n2005. Serie C No. 125, p\u00e1rrs. 124, 135 y 137. Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa Vs.\nParaguay. Sentencia de 29 de marzo de 2006. Serie C No. 146, p\u00e1rrs. 118 y 121. Corte IDH Caso\nComunidad Ind\u00edgena X\u00e1kmok K\u00e1sek. Vs. Paraguay. Sentencia de 24 de agosto de 2010 Serie C No.\n214, p\u00e1rrs. 85 - 87.\n\f", "page15": "representa con el derecho a la explotaci\u00f3n de los recursos naturales, es\ndecir, la interpretaci\u00f3n que la acorte interamericana de derecho humanos en\nel caso del pueblo SARAMAKA se hizo en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n, uso y\nadministraci\u00f3n de los recursos naturales aunado inclusive a la funci\u00f3n social\ny ecol\u00f3gica de la propiedad no puede ser en desmedro mismo de las\ncomunidades como se pretende en una aplicaci\u00f3n digamos que no garantice\nuna real y efectiva participaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas de nuestro\npa\u00eds en el modelo de gesti\u00f3n de sus recursos naturales cita un p\u00e1rrafo 129\nde la sentencia internacional a la que se refiere *...\u201d, en este sentido se\u00f1or\njuez evitar que usted como juez de restituci\u00f3n se pronuncie oportunamente\ndentro de la sentencia sobre el auge de intereses extractivos sobre el\nterritorio ancestral del pueblo ind\u00edgena reclamante, es evitar entonces una\noportunidad para que usted se pronuncie sobre el incremento tanto en\nintensidad como en n\u00famero de conflictos socio ambientales en el territorio,\nque de acuerdo con el auto 004 de 2009 de la corte constitucional han\nsupuesto una vulneraci\u00f3n sistem\u00e1tica y manifiesta para el territorio de los\npueblos ind\u00edgenas, incluso me permito recordarle a la sala la famosa historia\nnarrada por William Shakespeare en el Mercader de Venecia donde los\nargumentos del juicio que se hace contra Shylock precisamente se hace una\nunidad, una interpretaci\u00f3n unitaria de los derechos al permit\u00edrsele una libra\nde su carne sin haberse derramado una gota de su sangre, en una\ninterpretaci\u00f3n entonces de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y\nespec\u00edficamente del pueblo Embera D\u00f3bida del territorio ancestral de\nEyakera pretender la exploraci\u00f3n y posteriormente la explotaci\u00f3n de los\nrecursos naturales sin que lo anterior vaya en desmedro del derecho a la\npropiedad, del derecho a la vida, del derecho a la seguridad alimentaria y los\nderechos en general de participaci\u00f3n, a la consulta y al consentimiento libre,\nprevio e informado y disgregar entonces por cada uno de los derechos como\noccidentalmente nosotros lo reconocemos, pero para los pueblos ind\u00edgenas\nque son uno solo en virtud del car\u00e1cter sagrado que tiene el territorio y que\nha sido reconocido por el art\u00edculo 03 del decreto ley 4633 de 20011, es\nvolviendo a citar a Shakespeare \u201ces derramar toda la sangre en busca de\nuna libra de esa carne\u201d , en ese sentido se\u00f1or juez obviar los impactos\necon\u00f3micos y sociales que se derivan de decisiones administrativas como\nser\u00eda la concesi\u00f3n del contrato de concesi\u00f3n minera que esta para firmas es\ndesconocer los cambios en la vocaci\u00f3n productiva que supone una\nexplotaci\u00f3n minera sobre el territorio y la visi\u00f3n sagrada insisto que\nancestralmente han tenido las comunidades ind\u00edgenas sobre le mismo, en\nconclusi\u00f3n y para terminar se\u00f1or juez de lo probado en el proceso se puede\nconcluir sin lugar a ninguna duda que el pueblo ind\u00edgena D\u00f3bida del\nresguardo Dogibi territorio ancestral de Ey\u00e1kera que representa en esta\noportunidad la URT y espec\u00edficamente dentro de este proceso de protecci\u00f3n\nde derechos territoriales sea documentado en extenso que el resguardo ha\nsido v\u00edctima del conflicto armado interno por hechos acaecidos con\nposteridad al 01 de enero de 1991, que hay afectaciones territoriales tales\ncomo las que acabo yo de rese\u00f1ar y muchas m\u00e1s documentadas en el\ninforme de caracterizaci\u00f3n que constituyen, abandono, despojo y\nconfinamiento y que por estas razones se solicita al despacho que prosperen\ncada una de las pretensiones formuladas y en este sentido se garantice el\nderecho a la restituci\u00f3n material y jur\u00eddica, se formalice la propiedad, se\nampli\u00e9 el resguardo ind\u00edgena, se garantice por parte de las entidades\ncompetentes el consentimiento y consulta previa, libre e informada en lo\nrelacionado no solo a la implementaci\u00f3n de programas de erradicaci\u00f3n\nforzada de cultivos il\u00edcitos sino tambi\u00e9n a lo concerniente al otorgamiento de\nt\u00edtulos mineros y licencias ambientales en el territorio y de este modo que\nse garanticen las otras solicitudes o peticiones que se hicieron en la demanda\npor parte de esta entidad\u201d\n\nVI\nCOMPETENCIA\n\n44. Este Juzgado es competente para conocer del presente caso, en los\nt\u00e9rminos del art\u00edculo 159 del Decreto 4633 de 2011, ya que Comunidad\nINDIGENA EMBERA-DOBIDA DOGIBI, TERRITORIO ANCESTRAL\n\f", "page11": "MINISTERIO DE VIVIENDA, CIUDAD Y TERRITORIO.\n\n31. Solicita, denegar la presente solicitud y de no prosperar, desvincular\ndel tr\u00e1mite de la Solicitud de Restituci\u00f3n de Derechos Territoriales que\nnos ocupa al Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio por ser claro que\nse configura la excepci\u00f3n de FALTA DE LEGITIMACI\u00d3N EN LA CAUSA POR\nPASIVA, por cuanto esta entidad (Ministerio de Vivienda, Ciudad y\nTerritorio) NO es competente para conocer de las pretensiones\nformuladas. \u201c27\n\nMINISTERIO DE HACIENDA\n\n32. \"En primer lugar es preciso reiterar que este Ministerio tiene unas\nfunciones, deberes y obligaciones TAXATIVAS, que no pueden ser\nexcedidas. Es fundamental hacer claridad en ello, dado que se ha\ncumplido a cabalidad con dichos deberes respecto de las v\u00edctimas del\nconflicto, que se limitan a la gesti\u00f3n presupuestal que se surte ante el\nCongreso de la Rep\u00fablica y a la gesti\u00f3n de giros como se deduce de los\nnumerales 3, 13, 15 y 16 del art\u00edculo 3% del Decreto 4712 de 2008.\n\n33. Este Ministerio, atendiendo lo dispuesto por la Constituci\u00f3n, y la\nLey, como es la funci\u00f3n presupuestal, ha sido especialmente diligente en\ndarle prioridad a los giros a las entidades encargadas de atender en forma\ndirecta a este universo de personas.\n\n34. En conclusi\u00f3n, dado que este Ministerio no es parte dentro del\npresente proceso, solicitamos respetuosamente la DESVINCULACION de\nesta entidad\u201d. 38\nIV\nOPOSICION DESISTIDA:\n\nVICTOR MANUEL GUEVARA ALVAREZ\n\n \n\n35. A trav\u00e9s de apoderado judicial el se\u00f1or V\u00edctor Manuel Guevara\nAlvarez contesta la demanda de la referencia y manifiesta que se opone\na las pretensiones de la siguiente manera:\n\n+ \u201cA la primera pretensi\u00f3n, me opongo rotundamente toda vez que el bien\nsolicitado en restituci\u00f3n nunca ha pertenecido al resguardo ind\u00edgena, debido a\nque el mismo fue adjudicado por el antiguo INCORA a la se\u00f1ora ZORAIDA INES\nTAPIAS MONTES, a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n N* 0707 del 28 de julio de 1898 y\npor consiguiente jam\u00e1s le ha pertenecido a mi mandante judicial. A dem\u00e1s se\u00f1or\njuez que de conformidad con el art\u00edculo 142 del Decreto 4633 de 2011 \u201clas\nmedidas de restituci\u00f3n establecidas en el presente decreto se aplican a las\nafectaciones territoriales ocurridas a partir del 19 de enero de 1991 hasta 10 a\u00f1os\ncontados a partir de la entrada en vigencia del presente decreto\u201d, de acuerdo\ncon la norma anteriormente citada el predio que fue adjudicado a la c\u00f3nyuge de\nmi mandante posee justo t\u00edtulo desde antes de entrar en vigencia la norma\nanteriormente citada.\n\n% A la segunda pretensi\u00f3n, no me opongo a que se proceda a la ampliaci\u00f3n y\nsaneamiento del resguardo ind\u00edgena, pero que en dicho procedimiento se\nreconozca y se respete la propiedad privada que ejerce la c\u00f3nyuge de mi\nprohijado en el predio objeto del litigio, tal como lo estipula el decreto 2164 del\n1995.\n\n37 Carpeta Ministerio Vivienda, ciudad y territorio\n38 Carpeta Minhacienda\n\f", "page1": "decidieron trasladarse hacia otra zona de su territorio ancestral en las\ninmediaciones de la Serran\u00eda del Dari\u00e9n, lugar que hab\u00eda sido legado por\nsus ancestros y al que denominaron Ey\u00e1kera.*\n\n2. En 1994 el l\u00edder ind\u00edgena Embera Gilberto Chamarra realiza la\nprimera solicitud de titulaci\u00f3n del territorio ancestral de Ey\u00e1kera como\nResguardo ind\u00edgena.\n\n3. En el a\u00f1o 1996 ocurre la masacre paramilitar en el corregimiento\nde Balboa, cuya conjunci\u00f3n a 1997 estructurar\u00eda lo que se conoce como\nAutodefensas Unidas de Colombia - AUC.*5. Las amenazas de las\nestructuras paramilitares hacia la poblaci\u00f3n del Resguardo generaron el\ndesplazamiento de todas las familias. Las 24 familias que habitaban en\nterritorio ancestral de Ey\u00e1kera salieron de su territorio, desplaz\u00e1ndose\nhacia Tierra alta en el Departamento de C\u00f3rdoba, otras familias huyeron\ncruzando la Serran\u00eda del Dari\u00e9n buscando refugio en las comunidades\nEmbera de Panam\u00e1 y un \u00faltimo grupo se dirigi\u00f3 a la comunidad\nTumburrul\u00e1 en el resguardo vecino de Tanela.?\n\n4, En 1996 el INCODER inici\u00f3 el primer estudio socioecon\u00f3mico y de\ntenencia de tierras con el objetivo de constituir el resguardo, mientras la\npoblaci\u00f3n ind\u00edgena se encontraba en situaci\u00f3n de desplazamiento en\nTumburrul\u00e1.?\n\nD. En el a\u00f1o 2000, luego de permanecer en condici\u00f3n de\ndesplazamiento durante cuatro a\u00f1os en Tumburrul\u00e1, la comunidad de\nEy\u00e1kera retorn\u00f3 a su territorio suponiendo que el riesgo para su integridad\npor los actores armados hab\u00eda disminuido. Pero pocos meses despu\u00e9s de\nretornar al territorio, tres personas de la comunidad se dirig\u00edan a una\nreuni\u00f3n con la Di\u00f3cesis de Apartad\u00f3, quedando entre un enfrentamiento\nentre Guerrilleros, Paramilitares y Fuerza P\u00fablica; los segundos al\nretenerlos les acusaron de colaboradores de la guerrilla. Teniendo, la\ncomunidad que desplazarse nuevamente hacia el resguardo de Tanela.$\nCoincidiendo el estudio socioecon\u00f3mico por parte del INCODER con la\nsituaci\u00f3n de desplazamiento de la poblaci\u00f3n.\n\n6. En ese mismo a\u00f1o, diez de las veinticuatro familias de la poblaci\u00f3n\nretornan al territorio gracias a la mediaci\u00f3n de la Di\u00f3cesis de Apartad\u00f3\nante los integrantes del Bloque Elmer C\u00e1rdenas de las autodefensas,\nmanifestando la crisis en la que se encontraba la comunidad desplazada\npor la escasez de recursos existente en el Resguardo de Tanela, sin\nembargo, al llegar al territorio ancestral de Ey\u00e1kera, la comunidad no\ncontaba con ning\u00fan recurso para la alimentaci\u00f3n, ya que las cosechas se\nhab\u00edan perdido.? Y sumado a ello desde el a\u00f1o 2002 y hasta la actualidad\n\n3 http://www.verdadabierta.com/la-historia/416-bloque-elmer-cardenas-de-uraba\n(Direcci\u00f3n de Asuntos \u00c9tnicos, Territorial Antioqu\u00eda (2014). Caracterizaci\u00f3n de\nAfectaciones Territoriales, Resguardo Ind\u00edgena Dogibi, Territorio ancestral de Ey\u00e1kera.\n* ib\u00eddem\n\n5 http://www.verdadabierta.com/victimarios/los-bloques/416-bloque-elmer-cardenas-\nde-uraba.\n\n$ Comunicaci\u00f3n personal con habitante del Resguardo, 27 de febrero de 2014. Ver Anexo\nN* 7 Audio di\u00e1logo con habitante del Resguardo (00:54:10 - 00:54:24\n\n7 Direcci\u00f3n de Asuntos \u00c9tnicos, Territorial Antioqu\u00eda. (2014). Caracterizaci\u00f3n de\nAfectaciones Territoriales, Resguardo Ind\u00edgena Dogibi, Territorio ancestral de Ey\u00e1kera.\n8 Anexo N? 7 Audio di\u00e1logo con habitante del Resguardo (1:09:15 - 1:09:31).\n\n2 Ib\u00eddem.\n\f", "page18": "\u201cEl disfrute de los derechos a los que se refiere el art\u00edculo 27 no menoscaba\nla soberan\u00eda y la integridad territorial de un Estado parte. No obstante, en\nalgunos de sus aspectos los derechos de las personas amparadas en virtud\nde ese art\u00edculo -por ejemplo, el disfrute de una determinada cultura-\npueden guardar relaci\u00f3n con modos de vida estrechamente asociados al\nTerritorio y al uso de sus recursos (...)\"**\n\n54. Ante la frecuente confusi\u00f3n de los derechos a las minor\u00edas, con el\nderecho a la libre determinaci\u00f3n (art\u00edculo 1 PIDCP), el Grupo de trabajo\nsobre las minor\u00edas ha se\u00f1alado que:\n\n\u201cLos derechos de las personas pertenecientes a minor\u00edas son individuales,\naunque en la mayor\u00eda de los casos s\u00f3lo se pueda gozar de ellos en comunidad\ncon otros. Los derechos de los pueblos, por otra parte son derechos\ncolectivos. El derecho de los pueblos a la libre determinaci\u00f3n est\u00e1 claramente\nestablecido en derecho internacional, en particular en el art\u00edculo 1 com\u00fan a\nlos dos pactos internacionales de derechos humanos, pero no se aplica a las\npersonas pertenecientes a minor\u00edas. Ello no impide que las personas\npertenecientes a un grupo \u00e9tnico o nacional puedan, en ciertos contextos,\nformular reivindicaciones leg\u00edtimas basadas en sus derechos como minor\u00eda\ny, en otro contexto, cuando act\u00faen colectivamente, puedan formular\nreclamaciones basadas en el derecho de un pueblo a libre determinaci\u00f3n.\u201d\n\n55. La libre determinaci\u00f3n**, respecto a las comunidades \u00e9tnicas, tiene\ndos aristas, la primera es la libre determinaci\u00f3n constitutiva, la cual hace\nreferencia a la exigencia para que a los pueblos y grupos diferenciados se\nles otorgue participaci\u00f3n significativa, proporcional a sus intereses, en las\nacciones, procesos e intervenciones que se lleven a cabo en su territorio,\nafecten su autogobierno y estructura administrativa propia; la segunda,\nla segunda es la libre determinaci\u00f3n en procesos, la cual se orienta al\nrespecto por la formas propias de hacer justicia, pero que confluida con\nla primera, generan una verdadera, distinta y respetable jurisdicci\u00f3n\nespecial. De ah\u00ed el reconocimiento a la Jurisdicci\u00f3n especial Ind\u00edgena en\nla Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Nacional**,\n\n56. Adem\u00e1s del PIDCP y de la declaraci\u00f3n de las minor\u00edas, encontramos\nen el plano internacional, aplicables por v\u00eda del bloque de\n\n44 Observaci\u00f3n General No. 23, \u201cLos derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o ling\u00fa\u00edsticas, p\u00e1rr.\n3.2.\n\n45 V\u00e9ase Derecho de los Pueblos Ind\u00edgenas \u2014 EFIN escuela de formaci\u00f3n ind\u00edgena Nacional \u2014 pp.\n59.\n\n46 En la providencia T-552 de 2003, la Corte Constitucional abord\u00f3 una nueva dimensi\u00f3n de la\njurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena, relacionada con el papel de las v\u00edctimas en el proceso penal y el\nalcance del debido proceso del acusado. A partir de este fallo se evidencia tambi\u00e9n que la jurisdicci\u00f3n\nespecial ind\u00edgena y el fuero ind\u00edgena tienen una profunda relaci\u00f3n de complementariedad pero no\nposeen el mismo alcance y significado. El fuero es por una parte un derecho subjetivo que tiene\ncomo finalidad proteger la conciencia \u00e9tnica del individuo y garantizar la vigencia de un derecho\npenal culpabilista; y por otra, una garant\u00eda institucional para las comunidades ind\u00edgenas en tanto\nprotege la diversidad cultural y valorativa, y permite el ejercicio de su autonom\u00eda jurisdiccional. La\njurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena, entretanto, es un derecho auton\u00f3mico de las comunidades ind\u00edgenas\nde car\u00e1cter fundamental; para su ejercicio deben atenderse los criterios que delimitan la competencia\nde las autoridades tradicionales de acuerdo con las jurisprudencia constitucional. Entre esos\nelementos, el fuero ind\u00edgena ocupa un papel de especial relevancia, aunque no es el \u00fanico factor\nque determina la competencia de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, puesto que esta se define (tambi\u00e9n) en\nfunci\u00f3n de autoridades tradicionales, sistemas de derecho propio, y procedimientos conocidos y\naceptados por la comunidad. Es decir, en torno a una institucionalidad. Esa institucionalidad es un\npresupuesto esencial para la eficacia del debido proceso \u2014l\u00edmite infranqueable para la autonom\u00eda de\nlos pueblos originarios- y para la eficacia de los derechos de las v\u00edctimas. Este elemento permite\ntambi\u00e9n conservar la armon\u00eda dentro de la comunidad, pues de la aceptaci\u00f3n social y efectiva\naplicaci\u00f3n de las sanciones internas, y de la idoneidad de las medidas de protecci\u00f3n y reparaci\u00f3n de\nlas v\u00edctimas depende que se restaure el equilibrio interno de la comunidad y que no se produzcan\nvenganzas internas entre sus miembros o familias. (sentencia C-463 de 2014).\n\f", "page14": "Americana de Derechos Humanos y lo anterior ha sido probado m\u00faltiples\nveces en el proceso atendiendo incluso al informe de caracterizaci\u00f3n de\nafectaciones territoriales que se present\u00f3 conjunto con la demanda y que\nse presume fidedigno de acuerdo con el literal tercero del art\u00edculo 89 de la\nley 1448 aplicable expresamente del art\u00edculo 158 del decreto ley 4633 del\n2011, en este sentido se insiste que son efectos directos y subyacentes que\nhan impactado el territorio ancestral efectos del conflicto armado por\nsupuesto dentro del marco temporal aplicable al proceso, esto es decir, las\nafectaciones se materializaron con posterioridad al 01 de enero de 1991 y/e\nnuestro segundo argumento va tambi\u00e9n aunado a la falta de consulta y\nconsentimiento libre e informado que ha digamos vulnerado los derechos a\nla autodeterminaci\u00f3n, formalizaci\u00f3n de la propiedad colectiva, seguridad\njur\u00eddica, seguridad alimentaria y gobierno propio, puesto que la dilaci\u00f3n\ninjustificada de la formalizaci\u00f3n de la propiedad como ya se dijo por m\u00e1s de\n16 a\u00f1os, permiti\u00f3 que se dieran fumigaciones con glifosato, intereses\nmineros extractivos sobre el territorio y diversas acciones directas del\nconflicto armado interno como amenazas, homicidios selectivos y dem\u00e1s que\nest\u00e1n documentadas en el informe de caracterizaci\u00f3n y que fueron\nratificados en testimonio por los l\u00edderes ind\u00edgenas Pedro chamarra y delfina\nchamarra, ahora bien acabo de mencionar la fumigaci\u00f3n a\u00e9rea con el\nherbicida glifosato que ocurri\u00f3 en octubre de 2010, por parte de la direcci\u00f3n\nantinarc\u00f3ticos ampliamente documentados los efectos para la salud , para la\nalimentaci\u00f3n puesto que esta fumigaci\u00f3n digamos acabo con objetos de\npesca, afecto la soberan\u00eda alimentaria del pueblo ind\u00edgena reclamante y al\npunto de que en la actualidad estas aspersiones a\u00e9reas est\u00e1n suspendidas\npor parte del consejo de estado, porque probablemente son cancer\u00edgenas\npara el ser humano de acuerdo con la organizaci\u00f3n mundial para la salud,\nmediante un informe t\u00e9cnico rendido este a\u00f1o que le ministerio de salud y el\ninstituto nacional de salud han recomendado fuertemente la suspensi\u00f3n de\ndichas aspersiones a\u00e9reas, con lo cual pues no solo no debe volverse hacer\ndigamos esta mala pr\u00e1ctica del estado sino que adicionalmente debe\nconsultarse y se debe ir m\u00e1s all\u00e1 incluso al consentimiento de la comunidad\nind\u00edgena cuando el estado por medio de la direcci\u00f3n antinarc\u00f3ticos de la\npolic\u00eda nacional pretenda digamos aplicar la pol\u00edtica de erradicaci\u00f3n de\ncultivos il\u00edcitos, cultivos los cuales no han sido sembrados por miembros de\nla comunidad sino por acci\u00f3n directa del conflicto armado y la presencia de\nterceros no identificados por supuestos y vinculados con distintos actores\narmados al conflicto han vulnerados los derechos al uso y goce al territorio\nancestral destruyendo la capa vegetal nativa , alterando incluso los \u00f3rdenes\nespirituales del pueblo ind\u00edgena, en tercer lugar y para cerrar entonces\nnuestra intervenci\u00f3n me voy a pronunciar sobre la interpretaci\u00f3n normativa\nrealizada por la agencia nacional de miner\u00eda en respuesta enviada al\ndespacho y que obra en el expediente sobre dos puntos, el primero\ncelebrando que la agencia nacional de miner\u00eda haya sido enf\u00e1tica en que su\npronunciamiento no constituye una oposici\u00f3n al proceso de restituci\u00f3n de\nderechos territoriales interpretaci\u00f3n que avala la URT, pero que disentimos\nen la interpretaci\u00f3n normativa que hace la autoridad minera sobre todo en\nla interpretaci\u00f3n que hace del art\u00edculo 330 de la constituci\u00f3n nacional , en el\nmarco del derecho fundamental a la consulta previa libre e informada incluso\nsi somos respetuosos de la jurisprudencia de la corte constitucional y de la\ncorte interamericana de derechos humanos espec\u00edficamente la sentencia del\npueblo SARAMAKA vs SURINAN, digamos un segundo estadio de este\nderecho ir\u00eda hacia el consentimiento libre, previo e informado de los pueblos\nind\u00edgenas que esta pues digamos que es aplicable a nuestro ordenamiento\njur\u00eddico, no solo por el bloque constitucionalidad art\u00edculo 93 de la constituci\u00f3n\nnacional sino que tambi\u00e9n est\u00e1 expresamente reconocido en el art\u00edculo 15\ndel convenio 169 de la OIT, ratificado por Colombia mediante la ley 21 de\n1991, en este sentido es bien importante resaltar que es un error conceptual\ngrave por parte de la agencia nacional de miner\u00eda pretender que en el caso\ndel territorio ancestral de EYAQUERA, solamente se deba surtir un escenario\nde consulta y consentimiento libre e informado en etapa de explotaci\u00f3n\nminera y supone una interpretaci\u00f3n grave porque tal y como quedo expl\u00edcito\nen la respuesta de esta entidad si tres solicitudes mineras que se superponen\nson el territorio ancestral del resguardo una de ellas en estado actual para\nrequerimiento de firmas cito es la gl09001x y no puede pretenderse entonces\nque se escindan los derechos territoriales del resguardo ind\u00edgena que se\n\f", "page12": "<% Ala pretensi\u00f3n tercera, cuarta, quinta, sexta y s\u00e9ptima no me opongo.\n\n+ A la octava pretensi\u00f3n, No me opongo, pero solicito se\u00f1or juez que en la\nrealizaci\u00f3n de actividades de amojonamiento y ubicaci\u00f3n de linderos se cuente\ncon la participaci\u00f3n de la c\u00f3nyuge de mi prohijado o a la persona que el o ella\ndelegue para garantizar as\u00ed el respeto de la propiedad privada que ejerce la\nc\u00f3nyuge de mi mandante en el predio identificado con el folio de matr\u00edcula\ninmobiliaria N* 180-0008632 de la oficina de instrumentos p\u00fablicos de Quibd\u00f3.\n\n\u00ab Alas pretensiones Novena, Decima y Unce no me opongo.\u201d\n\n36. Tambi\u00e9n presenta excepciones de m\u00e9ritos, de Falta de legitimaci\u00f3n\nen la causa, por cuanto la persona demandada no es propietaria del bien\nobjeto del litigio, tal y como lo expreso de cuerdo al certificado de libertad\ny tradici\u00f3n y a la resoluci\u00f3n 0707 del 28 de julio de 1989 emitida por el\nINCORA, enriquecimiento sin causa, mala fe y temeridad, ello porque:\n\u201ccuando los Ind\u00edgenas llegan a Tanelita buscando nuevas tierras donde\ncultivar procedente de la comunidad de Tumburrul\u00e1 en el resguardo\nTanela, algunos campesinos de la Vereda Tanelita actuando de Buena fe\nles vendieron unos lotes de terreno.\u201d\n\n37. Se\u00f1ala que el desplazamiento forzado por causa del conflicto\narmado interno lo sufrieron tanto a ind\u00edgenas como campesinos, quienes\nsalieron de la vereda hacia diferentes lugares. Que posteriormente se da\nun retorno sin acompa\u00f1amiento del estado de los ind\u00edgenas pero los\ncampesinos no lo hicieron por falta de garant\u00edas, raz\u00f3n por la que los\nind\u00edgenas encuentran una vereda desolada con todas las fincas\nabandonadas y entran a ejercer la ocupaci\u00f3n de esos predios.\n\n38. Se\u00f1alando que esa ocupaci\u00f3n constituye de por si una usurpaci\u00f3n y\nla solicitud que realizan los ind\u00edgenas para que Incoder les titule el\nresguardo estando los campesinos desplazados y la demanda de\nrestituci\u00f3n que actualmente presentan constituye un acto de mala fe y\ntemeridad pues los ind\u00edgenas son conocedores de que el predio que\nsolicitan les sea restituido siempre ha sido una propiedad privada que\nnunca ha estado ligada a sus usos y costumbres.?\n\nDesistimiento de la oposici\u00f3n:\n\n39. El opositor en escrito presentado durante la etapa de alegatos y de\nmanera verbal en la misma, manifest\u00f3 desistir de la oposici\u00f3n presentada\ntoda vez que la Unidad no ten\u00eda pretensi\u00f3n restitutiva contra su predio.\nNo habiendo opuesto la Unidad a ello, e incluso habiendo afirmado una\nespecie de acuerdo extraprocesal respecto a una posible venta del bien,\nel despacho accedi\u00f3 al desistimiento de la oposici\u00f3n.\n\nv\nOPOSICION EXTEMPOR\u00c1NEA:\nCRUZ EDUARDO L\u00d3PEZ P\u00c9REZ\n40. A trav\u00e9s de apoderado judicial el 7 de septiembre de 2015, present\u00f3\nescrito de oposici\u00f3n a los hechos y pretensiones de la demanda, a trav\u00e9s\n\nde defensor p\u00fablico. La cual, fue rechazada de plano al inicio de la\naudiencia de alegatos, por extempor\u00e1nea, puesto que a folio 164 del\n\n39 Cuaderno de oposici\u00f3n V\u00edctor Manuel Guevara \u00c1lvarez\n\f", "page57": "un incumplimiento del Estado colombiano de sus obligaciones y una\nvulneraci\u00f3n de los derechos de la comunidad.\n\n171. El Tribunal de Antioquia a trav\u00e9s de la Sala Especializada en\nRestituci\u00f3n de Tierras, en el caso de Restituci\u00f3n de Derechos Territoriales\na favor de la Comunidad del Alto And\u00e1gueda, en sentencia de 23 de\nseptiembre de 2014 se\u00f1al\u00f3:\n\n6.5. La jurisprudencia Constitucional plasmada en sentencias: T-482/92, T-\n380/93, Su-039/97, T-652 de/98, Su-510/98, SU-383/03, C-620/03, T-\n737/05, C-208/07, C-451/08, T-619/09, entre otras, que ya conforman una\nverdadera l\u00ednea jurisprudencial, muchas de ellas generadas por las diversas\nacciones de tutela encaminadas a la protecci\u00f3n inmediata de las\nvulneraciones al derecho fundamental del territorio, como \u00fanico mecanismo\nde defensa que ten\u00edan las minor\u00edas \u00e9tnicas para exigir el cumplimiento de las\nobligaciones estatales, defensa que hoy se vigoriza con aparici\u00f3n del\nDecreto-Ley 4633 de 2011 como herramienta c\u00e9lere y eficaz en la protecci\u00f3n\nde esos mismos derechos fundamentales; impone un concepto amplio del\nderecho fundamental de la consulta previa al aplicarla a cualquier \u00e1mbito\ndonde aquel y la integridad del pueblo ind\u00edgena se vean afectados. De ella\nse colige con acierto la aplicabilidad de la consulta antes de iniciar\nla exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de un proyecto minero que se encuentre\nen el territorio de las comunidades ind\u00edgenas. (Resaltado fuera del\ntexto).\n\n172. As\u00ed las cosas, del plenario tenemos que la ANM, pese a negar el\ntraslape o superposici\u00f3n del t\u00edtulo GLG-095 nombrado por la Unidad de\nRestituci\u00f3n en su demanda, y por tanto negarse la existencia de t\u00edtulos\nsobre el territorio objeto de restituci\u00f3n, lo cierto es que se aporta un\ngr\u00e1fico en el cual se ilustran las solicitudes vigentes, esto es la OG9-\n16441, JE9-15261X y GLG-09001X, las cuales, si se traslapan con parte\ndel Territorio Ancestral Ey\u00e1kera, y del cual no se predica ning\u00fan\nagotamiento de Consulta Previa.\n\n173. Evidentemente, a la luz de lo considerado el t\u00edtulo de concesi\u00f3n\nminera definido por la misma ANM como el contrato que celebran el\nEstado y un particular para efectuar, por cuenta y riesgo de este \u00faltimo,\nlos estudios, trabajos y obras de exploraci\u00f3n de minerales de propiedad\nestatal que puedan encontrarse dentro de una zona determinada. Dichos\nminerales se explotan en los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en la ley\n(C\u00f3digo de Minas).* Se constituye en un acto de obligatoria consulta a la\ncomunidad, en raz\u00f3n del traslape sobre su territorio, pues no otra cosa\nse\u00f1ala la Corte Constitucional al decir que existe obligaci\u00f3n de\nconsultar a las comunidades \u00e9tnicas, cuando se vaya a celebrar un\n\nproyecto de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de sus recursos naturales;\ny en esencia, ello constituye el contrato de concesi\u00f3n minera.\n\n174. As\u00ed las cosas, si bien no existe demostraci\u00f3n en el plenario que las\nsolicitudes elevadas se elevan en raz\u00f3n y aprovechamiento del conflicto,\ny si bien la concesi\u00f3n de t\u00edtulos no se contrapone al derecho a la\nrestituci\u00f3n, imposibilita su formalizaci\u00f3n y entrega material en tanto el\nsujeto colectivo se le limita el acceso al mismo, su usos y costumbre e\nincluso, el acto jur\u00eddico de otorgamiento de la licencia, sin el\nconsentimiento de la comunidad, vulnera sus derechos fundamentales de\npropiedad tradicional, gobierno propio y organizaci\u00f3n social, en tanto se\nle desconoce como pueblo due\u00f1o del territorio sobre el que recae la\n\n96 http://www.anm.gov.co/sites/default/files/DocumentosAnm\u00edtitulo_minero.paf\n\f", "page37": "106. Da cuenta el informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales\nallegado por la Unidad de Restituci\u00f3n en su demanda, que para la \u00e9poca\nde las solicitudes de constituci\u00f3n del Resguardo exist\u00eda un contexto de\nviolencia que incid\u00eda en dicha situaci\u00f3n, puesto que desde el a\u00f1o 1994 se\nreactivaron en el territorio las denominadas Autodefensas Unidas de\nC\u00f3rdoba y Urab\u00e1 -UCCU, con el prop\u00f3sito de inter\u00e9s de contrarrestar la\nexpansi\u00f3n de la guerrilla en el Dari\u00e9n Chocoano, entre otras zonas, y para\nel a\u00f1o 1997, con la configuraci\u00f3n de la Autodefensas Unidas de Colombia-\nAUC, y en especial de una de sus estructuras a Cargo de Fredy Rend\u00f3n\nAlias \u201cEl Alem\u00e1n\u201d\u201d* este grupo Insurgente buscaba el control territorial.\n\n107. Sumado a ello, la ejecuci\u00f3n de la \u201cOperaci\u00f3n G\u00e9nesis\u201d que debilit\u00f3\npor cierto tiempo a la Guerrilla presente en la zona (frente 57), cre\u00f3\nsituaciones de enfrentamiento, en la que la comunidad quedaba inmersa.\n\n108. Situaci\u00f3n que a la luz de la legislaci\u00f3n nacional e internacional de\nprotecci\u00f3n de los derechos rompe las pautas culturales directamente\nasociadas al territorio, puesto que su cosmovisi\u00f3n, su derecho, sus\npr\u00e1cticas culturales ancestrales, sus ritos etc., podr\u00edan desaparecer como\ntal sin el \u00e1mbito espacial y territorial en que desarrollan sus relaciones\nsociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y espirituales propias. Como lo ha\nreiterado la Corte Constitucional:\n\n(ii) que el derecho de propiedad colectiva sobre los territorios ind\u00edgenas,\ncomo ya se ha dicho, reviste la mayor importancia dentro del esquema\nconstitucional al ser esencial para la preservaci\u00f3n de las culturas y los\nvalores espirituales de estos pueblos. Por ende, el dominio comunitario\nsobre tales territorios debe ser definido claramente por el Estado, en tanto\nsu desconocimiento quebrantar\u00eda de manera grave la identidad misma de la\ncomunidad, implicar\u00eda ruptura del principio constitucional que la reconoce y,\nen el fondo, llevar\u00eda a destruir la independencia que los caracteriza, con\nnotorio da\u00f1o para la conservaci\u00f3n y adecuado desarrollo de sus culturas y\ncreencias. Atendiendo lo rese\u00f1ado, al tenor de lo dispuesto en el numeral\n20 del art\u00edculo 14 del Convenio 169 de la OIT, el Estado Colombiano como\nEstado parte de la Convenci\u00f3n se ve obligado a asegurarle a esta comunidad,\nla protecci\u00f3n efectiva de su derecho de propiedad.\n\n109. En el caso se encuentra una clara l\u00ednea que denota que la situaci\u00f3n\nde violencia incid\u00eda en la falta de titulaci\u00f3n del predio, debiendo la\ncomunidad soportar m\u00e1s de diez a\u00f1os para poderla obtener. Puesto que\nlas familias que hac\u00edan resistencia dentro del territorio, 24 en total, eran\namedrentadas por amenazas continuas de los grupos paramilitares, y\nguerrilleros, ocasionando que familias para el a\u00f1o 1996 salieran\ndesplazadas hacia Tierralta en el Departamento de C\u00f3rdoba y otras\nbuscaron refugio en las comunidades Ember\u00e1 de Panam\u00e1, mientras que\notro quedaron sitiados en la comunidad de Tumburrul\u00e1 del resguardo de\nTanela.$% Resultando un hecho notorio que la situaci\u00f3n de violencia, por\nuna larga d\u00e9cada afect\u00f3 la vida, dignidad, honra, cultura, propiedad y\ndem\u00e1s derechos de la comunidad Dogibi, territorio ancestral Ey\u00e1kera.\n\n110. Queda demostrado dentro del proceso, que precisamente en los a\u00f1os\n1996 y 2000, mientras la poblaci\u00f3n se encontraba desplazada el Incoder\ninici\u00f3 estudios socioecon\u00f3micos para la titulaci\u00f3n del territorio, arrojando\ndichos estudios una titulaci\u00f3n de tan s\u00f3lo el diez por ciento (10%) de la\n\n79 Se hace referencia al Bloque Elmer C\u00e1rdenas (BEC).\n80 Informe de caracterizaci\u00f3n y audio testimonial tomado durante el proceso de caracterizaci\u00f3n de\nafectaciones territoriales, a un habitante del resguardo. p.p. 52.\n\f", "page0": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nJuzgado Primero Civil Del Circuito Especializado En Restituci\u00f3n De\nTierras De Quibd\u00f3\n\nCalle 21 No. 4-33 2% Piso, Barrio Yesquita Quibd\u00f3 \u2014Choc\u00f3 tel. fax (4) 6711223 - Email.\njO1cctoesrtadocendoj.ramajudicial.gov.co\n\nQuibd\u00f3, Cinco (5) de abril de dos mil diecis\u00e9is (2016)\n\nREFERENCIA: PROCESO DE RESTITUCI\u00d3N DE DERECHOS\nTERRITORIALES\n\nSOLICITANTE: RESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERA-DOBIDA\nDOGIBI, TERRITORIO ANCESTRAL EYAQUERA.\n\nRADICADO: 27001-31-21-001-2014-00106\n\nSENTENCIA RESTITUTIVA DE DERECHOS TERRITORIALES No. 010\n\nEn el caso Comunidad IND\u00cdGENA EMBERA-DOBIDA DOGIBI, TERRITORIO\nANCESTRAL EYAQUERA,\n\nEl Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\ntierras de Quibd\u00f3 (en adelante \u201cJuzgado de Restituci\u00f3n\u201d o \u201cJuzgado\u201d, de\nconformidad con el art\u00edculo 160 del decreto 4633 de 2011, dicta la\npresente Sentencia.\n\nI\nINTRODUCCI\u00d3N DE LA CAUSA:\n\nCuenta la demanda! que:\nA) Conflicto en el territorio desde 1993 hasta la actualidad:\n\n1. Desde el a\u00f1o 1993 un grupo de familias de la Comunidad de\nTumburrul\u00e1 que ten\u00edan asentamiento en el Resguardo de Tanela, se\ntrasladaron al territorio Ancestral de Ey\u00e1kera, esto debido al despojo de\ndiferentes predios que fueron tomados por los grupos paramilitares que\noperan en la regi\u00f3n, y en particular a los enfrentamientos entre el Bloque\nElmer C\u00e1rdenas de las AUC y el Frente 57 de las FARC-EP, sumado a la\napropiaci\u00f3n de la tierra para ganader\u00eda extensiva, por parte de colonos.?\nSiendo, confinados a un peque\u00f1o territorio que excedi\u00f3 la capacidad,\n\n1 Los subt\u00edtulos puestos en este aparte no corresponde a los de la demanda.\n\n2 Defensor\u00eda del Pueblo, s.f Defensor\u00eda delegada para la evaluaci\u00f3n de riesgos de la\npoblaci\u00f3n civil como consecuencia del conflicto armado, Sistema de Alertas Tempranas:\nInforme de Riesgo N* 010-11 A.I. Defensor\u00eda del Pueblo\n\f", "page60": "jurisprudencia nacional e internacional. Para cumplir esta orden se otorga\nel t\u00e9rmino de quince (15) d\u00edas.\n\nOctavo: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nGESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS \u2014-UAEGRTD-\n, a la UNIDAD ADMINISTRATIVA PARA LA CONSOLIDACI\u00d3N\nTERRITORIAL y a la AGENCIA NACIONAL PARA LA SUPERACI\u00d3N\nDE LA POBREZA EXTREMA (ANSPE), coordinar la concertaci\u00f3n,\nfinanciaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de planes con enfoque diferencial\norientados a la sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos, la mitigaci\u00f3n de sus efectos\na trav\u00e9s de estrategias de seguridad alimentaria y el fomento de\niniciativas productivas en beneficio de la comunidad Ind\u00edgena y su\nterritorio colectivo. Para efectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n\nse otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nNoveno: DECLARAR la falta de competencia respecto a la pretensi\u00f3n\nsegunda de la demanda relacionada con la ampliaci\u00f3n y saneamiento del\nterritorio colectivo, por las razones expuestas en este fallo. En\nconsecuencia Rem\u00edtase al INCODER o A QUIEN HAGA SUS VECES, para\nque decida sobre la misma, de acuerdo con el procedimiento\nadministrativo establecido.\n\nD\u00e9cimo: NEGAR la solicitud de ampliaci\u00f3n, surgida en el tr\u00e1mite de\n\u00e9ste proceso y basada en la autorizaci\u00f3n a la UNIDAD\nADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS DESPOJADAS -\u2014UAEGRTD- para llevar a cabo la compraventa\ndel predio del se\u00f1or VICTOR GUEVARA, por lo expuesto en este fallo. -\n\nD\u00e9cimo primero: ORDENAR al INSTITUTO COLOMBIANO DE\nBINESTAR FAMILIAR -ICBF- La atenci\u00f3n integral y diferenciada de la\npoblaci\u00f3n infantil del RESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERA D\u00d3BIDA DOGIBI,\nTERRITORIO ANCESTRAL EY\u00c1KERA conforme los programas de ley que la\nmisma ejecuta, aplicados con un enfoque diferencial. Para efectos del\ncumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres (3)\nmeses.\n\nD\u00e9cimo segundo: ORDENAR al FONDO DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS, en asocio con el MINISTERIO DE AGRICULTURA, el estudio,\nfinanciaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de proyectos productivos agropecuarios\nque beneficien a la comunidad restituida, atendiendo a sus costumbres y\ntradiciones culturales y ancestrales. Para efectos del cumplimiento de la\npresente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nD\u00e9cimo tercero: ORDENAR al SERVICIO NACIONAL DE\nAPRENDIZAJE -SENA-, que implemente cursos t\u00e9cnicos de formaci\u00f3n\nde producci\u00f3n agropecuaria, en coordinaci\u00f3n con las autoridades\nind\u00edgenas. Para efectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga\nun t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nD\u00e9cimo Cuarto: ORDENAR a la defensor\u00eda del Pueblo capacitar a los\nl\u00edderes y autoridades del Resguardo Ind\u00edgena D\u00f3bida -Dogibi, en la\ndefensa de sus derechos humanos, con el prop\u00f3sito de hacerlos\n\f", "page42": "identidad misma de la comunidad, implicar\u00eda ruptura del principio\nconstitucional que la reconoce y, en el fondo, llevar\u00eda a destruir la\nindependencia que los caracteriza, con notorio da\u00f1o para la conservaci\u00f3n y\nadecuado desarrollo de sus culturas y creencias.\nAtendiendo lo rese\u00f1ado, al tenor de lo dispuesto en el numeral 20 del\nart\u00edculo 14 del Convenio 169 de la OIT, el Estado Colombiano como Estado\nparte de la Convenci\u00f3n se ve obligado a asegurarle a esta comunidad, la\nprotecci\u00f3n efectiva de su derecho de propiedad.\n\nPor todo lo anterior, se revocar\u00e1 el fallo de segunda instancia para conceder\nel amparo solicitado y ordenar al INCODER, \u00fanica entidad de las accionadas\nque tiene la competencia para ello, que contin\u00fae el proceso de\nreconocimiento del resguardo Embera Dobida de Eyakera, contando con la\nparticipaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena, y con la realizaci\u00f3n de un estudio\nt\u00e9cnico y socioecon\u00f3mico que permita definir el \u00e1rea que corresponda a la\ncomunidad, se realicen los estudios respecto a los t\u00edtulos de dichos predios,\nse verifique si los mismos son continuos y si en el \u00e1rea bald\u00eda a legalizar hay\npresencia de colonos. Previo agotamiento del tr\u00e1mite establecido en los\nDecretos 1397 de 1996 y 982 de 1999.\n\n125. Es de resaltarse que la pretensi\u00f3n de ampliaci\u00f3n y saneamiento del\nresguardo con los predios que han sido excluidos deviene desde la misma\nsolicitud de titulaci\u00f3n, toda vez que en apartes del acuerdo 303 de 2013,\nse lee:\n\n\u201cestos globos se dejaron referenciados ya que la comunidad aspira a que ese\nterritorio pueda ser ampliado posteriormente con \u00e9stos dos globos de\nterreno.\u201d (...)\n\n\u201cAl interior de este territorio a constituir se excluyeron dos globos de terreno\nde propiedad privada, que fueron delimitados con el fin de evaluar la\nposibilidad de adquisici\u00f3n de dichos globos y de esta manera poder ampliar\neste resguardo.\u201d (...)\n\n(...) \"la tenencia de la tierra por parte de la comunidad Ey\u00e1kera se ha visto\nrecientemente amenazada por la presencia de colonos que extraen los\nrecursos naturales de manera intensa, como la madera poniendo en riesgo\nla pervivencia del bosque y de las especies que all\u00ed habitan, las cuales son\nnecesarias para la supervivencia del grupo ind\u00edgena.\u201d\n\n126. Por otro lado, en la demanda de la Unidad de Restituci\u00f3n se\nargumenta en l\u00edneas generales las siguientes razones, para la solicitud de\nsaneamiento:?**\n\nEl decreto 2164 de 1994 comporta el procedimiento administrativo mediante\nel cual se constituyen los resguardos ind\u00edgenas en Colombia. Acci\u00f3n que en\notrora no fue utilizada de la mejor forma ya que por la demora del\nprocedimiento algunas personas quedaron dentro del t\u00edtulo del resguardo,\npermitiendo as\u00ed que se realicen acciones que perjudican la cosmovisi\u00f3n\ncultural del pueblo ind\u00edgena.\u201d (...)\n\nEn el territorio ancestral de la comunidad de Ey\u00e1kera, a partir de la exclusi\u00f3n\nde globos de terrenos se han presentado conflictos entre los Colonos que\nposeen los terrenos excluidos y los ind\u00edgenas. Las confrontaciones han\namenazado la integridad f\u00edsica del pueblo Embera, ya que los colonos,\nacuden a los grupos armados los que hacen las veces de administradores de\nJusticia con la pretensi\u00f3n de solucionar los conflictos. En el a\u00f1o 2004 la\ncomunidad fue llevada ante los grupos paramilitares, que hacen presencia\nen el territorio con el fin de aclarar un conflicto territorial existente en ese\nmomento, ya que en ese a\u00f1o hizo presencia el hijo de la se\u00f1ora Beatriz P\u00e9rez\nCardozo, quien aparece como titular en el certificado de tradici\u00f3n del lote\n\n84 Folio 24 al 27 de la demanda.\n\f", "page32": "desarrollos adoptados por la doctrina internacional, del derecho fundamental\na la reparaci\u00f3n integral por el da\u00f1o causado (C.P. art. 93.2).\n\nAdicionalmente, existen instrumentos de derecho internacional\nespecializados en el tema de reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n a v\u00edctimas, los cuales\nen ejercicio de sus competencias, fijan pautas y principios de obligatorio\ncumplimiento para el Estado colombiano, por ser parte integral del bloque\nde constitucionalidad, como la Convenci\u00f3n Americana de Derechos, los\nPrincipios de Pinheiro, los Principios de Van Boven; los Principios Joinet. As\u00ed\nmismo, existen recomendaciones y pronunciamientos de los \u00f3rganos\nencargados de vigilar el cumplimiento de los principales instrumentos\ninternacionales en materia de derechos humanos, como el Comit\u00e9 de\nDerechos Humanos y la Corte Interamericana de Derechos Humanos.\n\nEn consonancia con lo anterior, los est\u00e1ndares internacionales sobre el\nderecho a la restituci\u00f3n de las v\u00edctimas como componente preferente y\nprincipal del derecho a la reparaci\u00f3n integral se desprenden algunos\nprincipios que deben orientar la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de restituci\u00f3n a\nv\u00edctimas, tales como:\n\n(i) La restituci\u00f3n debe establecerse como el medio preferente para la\nreparaci\u00f3n de las v\u00edctimas al ser un elemento esencial de la justicia\nrestitutiva.\n\n(ii) La restituci\u00f3n es un derecho en s\u00ed mismo y es independiente de que se\nlas v\u00edctimas despojadas, usurpadas o que hayan abandonado forzadamente\nsus territorios retornen o no de manera efectiva.\n\n(ii) El Estado debe garantizar el acceso a una compensaci\u00f3n o indemnizaci\u00f3n\nadecuada para aquellos casos en que la restituci\u00f3n fuere materialmente\nimposible o cuando la v\u00edctima de manera consciente y voluntaria optare por\nello.\n\n(iv)Las medidas de restituci\u00f3n deben respetar los derechos de terceros\nocupantes de buena fe quienes, de ser necesario, podr\u00e1n acceder a medidas\ncompensatorias.\n\nSobre la restituci\u00f3n, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha\nprecisado que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o ocasionado por la infracci\u00f3n de los\nderechos (obligaci\u00f3n internacional) requiere, siempre que sea posible, la\nplena restituci\u00f3n (restitutio in integrum), la cual consiste en \"el\nrestablecimiento de la situaci\u00f3n anterior a la violaci\u00f3n.\u201d Y de no ser esto\nposible, \u201cel tribunal internacional debe determinar una serie de medidas para\nque, adem\u00e1s de garantizar el respeto de los derechos conculcados, se\nreparen las consecuencias producidas por las infracciones y se establezca,\ninter alia, el pago de una indemnizaci\u00f3n como compensaci\u00f3n por los da\u00f1os\nocasionados.\u201d68\n\n6.2 En relaci\u00f3n con el marco jur\u00eddico nacional, la restituci\u00f3n se ha reconocido\nigualmente como el componente preferente y principal del derecho\nfundamental a la reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas del conflicto armado.\nPor tanto, el derecho a la restituci\u00f3n como componente esencial del derecho\na la reparaci\u00f3n y su conexi\u00f3n con los restantes derechos de las v\u00edctimas a la\njusticia, a la verdad y a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n (arts. 2, 29, 93, 229.\n250 numeral. 6 y 7) son derechos fundamentales y por tanto de aplicaci\u00f3n\ninmediata. De esta forma, tanto la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica como la\njurisprudencia de la Corte Constitucional son consonantes en cuanto a que\nes deber del Estado proteger los derechos de las v\u00edctimas de abandono,\ndespojo o usurpaci\u00f3n de bienes a la restituci\u00f3n.\n\nEn el caso de las medidas dispuestas para la protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de\ndesplazamiento, en el orden interno se contempla el derecho a la restituci\u00f3n\ny por ello en el Decreto 250 de 200569, en desarrollo de los principios\norientadores para la atenci\u00f3n integral a la poblaci\u00f3n desplazada, se estipula\n\n68 Corte Interamericana de Derechos Humanos. Caso de las Masacres de Ituango Vs. Colombia. Sentencia de\n1 de julio de 2006, p\u00e1rrafo 347.\n\n6% Por medio del cual se expide el Plan Nacional para la Atenci\u00f3n Integral a la poblaci\u00f3n desplazada por la\nviolencia, que se encuentra vigente, pues el que contempla la Ley 1448 de 2011 a\u00fan no se ha puesto en marcha.\n\f", "page55": "166. Sumado a lo anterior es necesario entender el valor de la\njurisprudencia y la doctrina nacional e internacional para una correcta\ninterpretaci\u00f3n normativa, de ah\u00ed que en la materia que nos compete,\nrespecto la Consulta previa y el momento de elevarse, tenemos:\n\n167. En el caso Sarayaku vs Ecuador, la Corte Interamericana de\nDerechos Humanos resalt\u00f3:\n\n159. La Corte observa, entonces, que la estrecha relaci\u00f3n de las\ncomunidades ind\u00edgenas con su territorio tiene en general un componente\nesencial de identificaci\u00f3n cultural basado en sus propias cosmovisiones, que\ncomo actores sociales y pol\u00edticos diferenciados en sociedades multiculturales\ndeben ser especialmente reconocidos y respetados en una sociedad\ndemocr\u00e1tica. El reconocimiento del derecho a la consulta de las comunidades\ny pueblos ind\u00edgenas y tribales est\u00e1 cimentado, entre otros, en el respeto a\nsus derechos a la cultura propia o identidad cultural (infra p\u00e1rrs. 212 a 217),\nlos cuales deben ser garantizados, particularmente, en una sociedad\npluralista, multicultural y democr\u00e1tica\u201d.\n\n160. Es por todo lo anterior que una de las garant\u00edas fundamentales para\ngarantizar la participaci\u00f3n de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas en las\ndecisiones relativas a medidas que afecten sus derechos, y en particular su\nderecho a la propiedad comunal, es justamente el reconocimiento de su\nderecho a la consulta, el cual est\u00e1 reconocido en el Convenio NO 169 de la\nOIT, entre otros instrumentos internacionales complementarios\u201d.\n\n\u201cDebido a la conexi\u00f3n intr\u00ednseca que los integrantes de los pueblos ind\u00edgenas\ny tribales tienen con su territorio, la protecci\u00f3n del derecho a la propiedad,\nuso y goce sobre \u00e9ste es necesaria para garantizar su supervivencia. Es\ndecir, el derecho a usar y gozar del territorio carecer\u00eda de sentido en\nel contexto de los pueblos ind\u00edgenas y tribales si dicho derecho no\nestuviera conectado con la protecci\u00f3n de los recursos naturales que\nse encuentran en el territorio. Por ello, la protecci\u00f3n de los territorios de\nlos pueblos ind\u00edgenas y tribales tambi\u00e9n deriva de la necesidad de garantizar\nla seguridad y la permanencia del control y uso de los recursos naturales por\nsu parte, lo que a su vez permite mantener su modo de vida. Esta conexi\u00f3n\nentre el territorio y los recursos naturales que han usado tradicionalmente\nlos pueblos ind\u00edgenas y tribales y que son necesarios para su supervivencia\nf\u00edsica y cultural, as\u00ed como el desarrollo y continuidad de su cosmovisi\u00f3n, es\npreciso protegerla bajo el art\u00edculo 21 de la Convenci\u00f3n para garantizar que\npuedan continuar viviendo su modo de vida tradicional y que su identidad\ncultural, estructura social, sistema econ\u00f3mico, costumbres, creencias y\n\n23 En relaci\u00f3n con esto, a modo de ejemplo, en su Sentencia C-169/01 la Corte Constitucional de\nColombia afirm\u00f3: \u201cYa ha dicho la Corte que \"el pluralismo establece las condiciones para que los\ncontenidos axiol\u00f3gicos de la democracia constitucional tengan lugar y fundamento democr\u00e1tico.\nDicho sint\u00e9ticamente, la opci\u00f3n popular y libre por los mejores valores, est\u00e1 justificada formalmente\npor la posibilidad de escoger sin restricci\u00f3n otros valores, y materialmente por la realidad de una\n\u00e9tica superior\u201d (sentencia C-089/94, ib\u00eddem). En la misma oportunidad, se se\u00f1al\u00f3 que la\ndemocratizaci\u00f3n del Estado y de la sociedad que prescribe la Constituci\u00f3n, se encuentra ligada a un\nesfuerzo progresivo de construcci\u00f3n hist\u00f3rica, durante el cual es indispensable que la esfera de lo\np\u00fablico, y con ella el sistema pol\u00edtico, est\u00e9n abiertos al reconocimiento constante de nuevos actores\nsociales. En consecuencia, s\u00f3lo puede hablarse de una verdadera democracia, representativa y\nparticipativa, all\u00ed donde la composici\u00f3n formal y material del sistema guarda una correspondencia\nadecuada con las diversas fuerzas que conforman la sociedad, y les permite, a todas ellas, participar\nen la adopci\u00f3n de las decisiones que les conciernan. Ello es especialmente importante en un Estado\nSocial de Derecho, que se caracteriza por presuponer la existencia de una profunda interrelaci\u00f3n\nentre los espacios, tradicionalmente separados, del \"Estado\" y la \"Sociedad Civil\", y que pretende\nsuperar la concepci\u00f3n tradicional de la democracia, vista simplemente como el gobierno formal de\nlas mayor\u00edas, para acoplarse mejor a la realidad e incluir dentro del debate p\u00fablico, en tanto sujetos\nactivos, a los distintos grupos sociales, minoritarios o en proceso de consolidaci\u00f3n, fomentando as\u00ed\nsu participaci\u00f3n en los procesos de toma de decisiones a todo nivel\u201d.\n\n94 Cfr. Caso del Pueblo Saramaka, Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas, p\u00e1rr.\n134. Asimismo, v\u00e9ase Convenio N? 169 de la OIT, art\u00edculos 6 y 17, y Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas\nsobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, art\u00edculos 19, 30.2, 32.2 y 38.\n\f", "page7": "19. A trav\u00e9s de auto Interlocutorio 0023 fechado el 10 de febrero de\n2015, se dispuso fijar el d\u00eda 19 de febrero de 2015 a partir de las 07:30,\npara llevar a cabo la diligencia de lectura del edicto emplazatorio a\npersonas determinadas en la cabecera municipal de Ungu\u00eda, para lo cual\nse requiri\u00f3 la Coordinaci\u00f3n entre las Brigadas XV y XVII del ej\u00e9rcito\nnacional, para lo medios que permitieran el desplazamiento de los\nservidores p\u00fablicos de este Despacho, hasta el sitio de lectura del\nmismo.? Lo anterior tambi\u00e9n se solicit\u00f3 a los comandantes de la polic\u00eda\nde Choc\u00f3 y Urab\u00e1, por auto Sustanciatorio 0029 del 17/02/2015. Pero en\nraz\u00f3n a que el apoyo no pudo ser posible, mediante auto interlocutorio\n0033 del 17 de febrero de 2015, se comision\u00f3 al Juzgado promiscuo\nMunicipal de Ungu\u00eda- Choc\u00f3, para que realice la lectura del edicto\nemplazatorio, ello en raz\u00f3n que no existi\u00f3 el acompa\u00f1amiento de parte\nde la fuerza p\u00fablica, para el traslado a los servidores p\u00fablicos de este\njuzgado al Municipio de Ungu\u00eda.?*\n\n20. A trav\u00e9s de autos interlocutorios 0042 del 20 de febrero de 201525\ny 0075 del 20/04/2015%\u20ac, se requiri\u00f3 a la Unidad de Tierras para que se\nsirviera a llegar las constancias de notificaciones personal al se\u00f1or\nVICTOR GUEVARA Y EDILBERTO LOPEZ. La Unidad de Tierras allega a este\nestrado judicial el 21 de mayo de 2015, oficio mediante el cual notifica al\nse\u00f1or L\u00f3pez del proceso de la referencia?\u201d.\n\n21. Por interlocutorio No. 0110 de fecha 19 de junio de 201528, se abri\u00f3\nel proceso a pruebas?, y habi\u00e9ndose practicado las pruebas\ntestimoniales, y estando a la espera a\u00fan de varios documentos solicitados\ncomo pruebas dentro del presente proceso3%, mediante auto 00161 de 19\nde Agosto de 2015, se convoc\u00f3 a AUDIENCIA DE ALEGATOS, la cual se\ncelebr\u00f3 el d\u00eda 9 de septiembre de 201531,\n\n22. El pasado 26 de octubre de 2015, el Despacho para efectos de proferir\nla respectiva sentencia que abarca de manera integral, la situaci\u00f3n de la\nComunidad Solicitante, en raz\u00f3n a lo establecido por el art. 130 y 139\ndecreto 4633 de 2011. Requiri\u00f3 nuevamente a la UNIDAD DE VICTIMAS\nel INFORME DE CARACTERIZACI\u00d3N DE DA\u00d1OS??, Quien, manifest\u00f3 que a\nfinales del a\u00f1o 2015 se terminar\u00eda la fase de alistamiento, y se instalar\u00edan\nlas mesas de consultas, durante el primer trimestre del a\u00f1o 2015, se\nterminar\u00edan las siguientes fases.\n\n23. En raz\u00f3n a lo anterior, se solicit\u00f3 la Unidad de Restituci\u00f3n de tierras\n(URT) y Unidad para la Atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas\n(UARIV), las fechas desde cuando se ven\u00edan realizando las reuniones\n\n23 Folio 134 cuaderno principal\n\n24 Folio 146 cuaderno principal\n\n25 Folio 149 cuaderno principal\n\n26 Folio 159 cuaderno principal\n\n27 Folios 163 y 164 cuaderno principal\n\n28 Folio 207, cuaderno principal\n\n22 Ver ac\u00e1pite de pruebas de esta sentencia.\n\n30 Ver auto 00162 de fecha 19 de agosto de 2015, obrante a folio 254, mediante el cual\nse requiere al INCODER, UARIV, DEFENSORIA DEL PUEBLO, REGISTRADOR DE\nINSTRUMENTOS PUBLICOS, ALCALDE DE UNGUIA, NOTARIA DE UNGUIA, y MINISTERIO\nDEL INTERIOR \u2014DIRECCION DE CONSULTA PREVIA, para que allegaran las pruebas\ndocumentales solicitadas.\n\n31 Folio 226 cuaderno principal.\n\n32 Ver folios 319 y 327 del cuaderno principal.\n\f", "page38": "totalidad del territorio solicitado, esto es tan s\u00f3lo 500 has, de las 5000\nsobre las que versaba la solicitud8!.,\n\n111. Tambi\u00e9n a ra\u00edz de todo este contexto de violencia, amenazas,\ndesplazamientos forzados, no s\u00f3lo el territorio, la tierra, la espiritualidad\ny la cultura fue afectada, as\u00ed mismo el grupo poblacional, puesto que de\nlas 24 familias que constitu\u00edan el resguardo, a fecha s\u00f3lo retornaron diez\n(10), quedando catorce de ellas en situaci\u00f3n de desplazamiento y en\nespera de una garant\u00eda de no repetici\u00f3n.\n\n112. Es evidente, concreto y coherente dicho temor si tenemos en cuenta\nque del plenario se extrae que hasta el momento de la presentaci\u00f3n de\n\u00e9sta demanda, en el resguardo Dogibi, territorio Ancestral Ey\u00e1kera a\u00fan\npersisten enormes brotes de violencia entre bandas criminales, a la que\nse suma siembra de cultivos il\u00edcitos como fuente de financiamiento de las\nFARC y las acciones de control a trav\u00e9s del esparcimiento de Glifosato del\nEstado. Lo cual, ha degenerado en graves afectaciones en la siembra de\ncultivos, la pesca, y otros, poniendo en entre dicho la seguridad\nalimentaria en el resguardo.32\n\nControl territorial por grupos armados/afectaci\u00f3n al ejercicio del\ngobierno propio:\n\n113. Evidentemente que existe gran sustento probatorio dentro del\nproceso, que desvirt\u00faan una simple coincidencia entre la grave situaci\u00f3n\nde violencia sufrida por la comunidad Dogibi del territorio de Ey\u00e1kera y su\nproceso de constituci\u00f3n territorial, ello por cuanto el pasado 23 de\nnoviembre de 2010, momento en el que las familias del territorio de\nEy\u00e1kera aun sufr\u00edan por la decisi\u00f3n de fondo ante el Incoder, el Director\nde alertas tempranas en oficio dirigido al Comandante de la polic\u00eda de\nUrab\u00e1 pone de presente la intenci\u00f3n de evitar con el uso de la violencia la\ntitulaci\u00f3n a favor de la comunidad:\n\nEl 26 de octubre de 2010, miembros del Frente 57 de las Farc-ep,\nincursionaron de manera sorpresiva en el territorio de la comunidad Ey\u00e1kira\ndel pueblo Embera en el municipio de Ungu\u00eda, realizando una inspecci\u00f3n en\nla comunidad y buscando refugio ante la persecuci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional.\nA partir de este episodio y como respuesta a la ofensiva militar en la zona,\nla guerrilla increment\u00f3 la siembra de minas antipersonal y de artefactos\nexplosivos improvisados para contener la avanzada del ej\u00e9rcito y custodiar\nlos campamentos que instalan de manera transitoria e ilegal en la zona\nfronteriza con la Rep\u00fablica de Panam\u00e1.\n\nDe igual modo, los grupos armados ilegales surgidos tras la desmovilizaci\u00f3n\nde las AUC, autodenominados \u201cLos Urabe\u00f1os\u201d, antes conocidos como\n\u201cAguilas Negras\u201d y \u201cAutodefensas Gaitanistas de Colombia\u201d, ejercen presi\u00f3n\nsobre las autoridades tradicionales, l\u00edderes y miembros del Pueblo Embera\nde la Comunidad de Ey\u00e1kira, para que desistan de su proceso de\nreivindicaci\u00f3n territorial por el cual exigen la titulaci\u00f3n de su Resguardo y\npara que les permitan la siembra de cultivos de uso il\u00edcito en territorio\nancestral como el tr\u00e1nsito de integrantes de esa agrupaci\u00f3n ilegal por la\nzona. As\u00ed mismo est\u00e1n llevando a cabo acciones de reclutamiento y\nutilizaci\u00f3n il\u00edcita de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes de diferentes\ncomunidades Embera del municipio de Ungu\u00eda.\n\n81 Informe de Caracterizaci\u00f3n y sentencia T-433 de 2011.\n82 Informe de Defensor\u00eda del pueblo 2013.\n\f", "page29": "DERECHO A LA RESTITUCI\u00d3N Y DERECHO A LA REPARACI\u00d3N:\n\n88. La jurisprudencia constitucional ha se\u00f1alado que \"/[njo existe duda\nque cuando el art\u00edculo 229 Superior ordena 'garantiza[r] el derecho de\ntoda persona para acceder a la administraci\u00f3n de justicia\u201d, est\u00e1\nadoptando, como imperativo constitucional del citado derecho su\nefectividad, el cual comporta el compromiso estatal de lograr, en forma\nreal y no meramente nominal, que a trav\u00e9s de las actuaciones judiciales\nse restablezca el orden jur\u00eddico y se protejan las garant\u00edas personales que\nse estiman violadas.\u201d De este modo, el derecho de Acceso a la\nAdministraci\u00f3n de Justicia permite alentar a las personas la expectativa\nde que el proceso culmine con una decisi\u00f3n que resuelva de fondo las\npretensiones.\u201d Igualmente, uno de los lineamientos fijados desde el\nderecho internacional en relaci\u00f3n con las normas de justicia transicional\nse refiere al derecho de las v\u00edctimas a obtener de los jueces y tribunales\nla tutela judicial de sus derechos mediante un recurso efectivo.*5\n\n89. La Corte Constitucional en sentencia C-715 de 2012, reiter\u00f3 que la\njurisprudencia de la CIDH ha destacado la conexi\u00f3n intr\u00ednseca existente\nentre el derecho a la reparaci\u00f3n y el derecho a la verdad y a la\njusticia,se\u00f1alando en reiteradas oportunidades que el derecho de las\nv\u00edctimas a conocer lo que sucedi\u00f3, a conocer los agentes de los hechos, a\nconocer la ubicaci\u00f3n de los restos de sus familiares, as\u00ed como tambi\u00e9n el\nderecho a la investigaci\u00f3n de los respectivos hechos y la sanci\u00f3n de los\nresponsables, hace parte integral de la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas\ny constituye un derecho que el Estado debe satisfacer a las v\u00edctimas, a\nsus familiares y a la sociedad como un todo.\n\n90. De esta manera, los par\u00e1metros fijados por el derecho internacional\ny el derecho internacional de los derechos humanos, se\u00f1alan que la\nreparaci\u00f3n debe ser justa, suficiente, efectiva, r\u00e1pida y proporcional a la\ngravedad de las violaciones y a la entidad del da\u00f1o sufrido.\n\nAcerca del derecho a la reparaci\u00f3n, la Corte ha determinado que (i\u00a1) las\nreparaciones tienen que ser integrales y plenas, de tal manera que en lo\nposible se garantice restitutio in integrum, esto es, la restituci\u00f3n de las\nv\u00edctimas al estado anterior al hecho vulneratorio, y que (ii) de no ser posible\nla restituci\u00f3n integral y plena, se deben adoptar medidas tales como\nindemnizaciones compensatorias. As\u00ed mismo, (iii) la CIDH ha determinado\nque la reparaci\u00f3n debe ser justa y proporcional al da\u00f1o sufrido, (iv) que debe\nreparar tanto los da\u00f1os materiales como inmateriales, (v) que la reparaci\u00f3n\ndel da\u00f1o material incluye tanto el da\u00f1o emergente como el lucro cesante, as\u00ed\ncomo medidas de rehabilitaci\u00f3n, y (vi) que la reparaci\u00f3n debe tener un\ncar\u00e1cter tanto individual como colectivo, este \u00faltimo referido a medidas\nreparatorias de car\u00e1cter simb\u00f3lico.\n\n91. En relaci\u00f3n con un desarrollo reciente y diferenciador entre el derecho\na la reparaci\u00f3n y el derecho a la restituci\u00f3n, nos permitimos trascribir en\nextenso, apartes de la sentencia C-715 de 2012 de la Corte\nConstitucional, respecto a los mismos, por resultar de vital importancia\npara el presente proceso:\n\n5.2.3 En cuanto al derecho a la reparaci\u00f3n, la jurisprudencia de la Corte ha\nfijado los siguientes par\u00e1metros y est\u00e1ndares constitucionales, en armon\u00eda\ncon el derecho y la jurisprudencia internacional en la materia:\n\n$5 C-180 de 2014.\n$8 C-715 de 2012.\n\f", "page9": "dentro de la zona del mismo, existe la propuesta de contrato de\nconcesi\u00f3n GLG-095.\n\nEn este sentido, se hace necesario hacer algunas precisiones al respecto:\n\nEn primer lugar, es preciso se\u00f1alar de manera enf\u00e1tica que NO es cierto que\ndentro del \u00e1rea objeto de restituci\u00f3n exista la propuesta de contrato de\nconcesi\u00f3n GLG-095.\n\nNo existen t\u00edtulos mineros otorgados en el \u00e1rea objeto de restituci\u00f3n. En\nefecto, tal como puede observar el Despacho en el Reporte Gr\u00e1fico de\nSuperposiciones expedido por la Gerencia de Catastro y Registro Minero de\nla Agencia Nacional de Miner\u00eda, el cual se adjunta; NO existe superposici\u00f3n\nalguna con contratos de concesi\u00f3n minera de T\u00edtulo Minero vigente con el\npredio que se pretende restituir.\n\nDe conformidad con el reporte gr\u00e1fico se tiene que actualmente existen 3\nsolicitudes en curso a saber: OG9-16441, JE9-15261X y GLG-09001X\n\nEs pertinente hacer algunas consideraciones adicionales respecto de las\nsolicitudes mineras que se superponen con el predio a restituir, la actividad\nminera en general, los procesos de restituci\u00f3n de tierras as\u00ed:\n\nO0G9-16441\n\nRespecto de la solicitud de propuesta de contrato de concesi\u00f3n No. OG9-\n16441, la misma fue presentada el 9 de julio de 2013 por la empresa\nNEGOCIOS MINEROS S.A. para la exploraci\u00f3n explotaci\u00f3n de MINERALES DE\nMETALES PRECIOSOS Y SUS CONCENTRADOS en los Municipios de ACANDI\ny UNGUIA en el Departamento del Choc\u00f3. Es de anotar que a la fecha la\nAutoridad Minera no ha realizado ninguna actuaci\u00f3n dentro de la solicitud,\nteniendo en cuenta el orden en que entran al Despacho.\n\nJE9-15261X\n\nFrente a la solicitud de propuesta de contrato JE9-15261X la misma fue\nradicada 9 de mayo de 2008 ante la autoridad minera por la empresa\ndenominada ACUARIO S.O.M. para la exploraci\u00f3n explotaci\u00f3n de un\nyacimiento de MINERALES DE METALES PRECIOSOS Y SUS\nCONCENTRADOS, ROCAS O PIEDRAS TRITURADAS PARA CONSTRUCCI\u00d3N,\nARCILLA COMUN en el Municipio de Ungu\u00eda.\n\nLa \u00faltima actuaci\u00f3n realizada dentro de la solicitud fue una revaluaci\u00f3n\nt\u00e9cnica realizada el 24 de octubre de 2013 en donde se concluy\u00f3:\n\nUna vez realizada la revaluaci\u00f3n t\u00e9cnica y teniendo en cuenta el \u00e1rea\nresultante producto de los recortes efectuados se encuentra en l\u00edmites de la\nfrontera con PANAMA se requiere concepto favorable al Ministerio de\nRelaciones Exteriores en el sentido de que si el \u00e1rea efectivamente se\nencuentra dentro del territorio Nacional, de acuerdo con su competencia\nlegal.\n\nUna vez el Ministerio se pronuncie y antes de continuar con el tr\u00e1mite de la\npropuesta JE9-15261X para MINERALES DE METALES PRECIOSOS....... , el\nsolicitante debe dar cumplimiento a lo establecido en el Decreto 935 del 9\nde mayo de 2013, Decreto 1300 del 21 de junio de 2013 modificada por la\nResoluci\u00f3n 551 de agosto de 2013.\n\nGLG-09001X\n\nLa solicitud de propuesta de contrato de concesi\u00f3n GLG-09001X fue radicada\nante la Autoridad Minera el 16 de diciembre de 2005 por la empresa\ndenominada CAPRICORNIO S.O.M, para la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de\nMinerales de Oro y sus concentrados, Minerales de Plata y sus concentrados\nen un yacimiento ubicado en los Municipios de UNGUIA y ACANDI en el\nDepartamento del Choc\u00f3.\n\nMediante revaluaci\u00f3n jur\u00eddica realizada el 5 de marzo de 2014 el Grupo de\nContrataci\u00f3n Minera de la Agencia Nacional de Miner\u00eda concluy\u00f3 que la\npropuesta de contrato de concesi\u00f3n No. GLG09001X cumple con los\nrequisitos establecidos en los art\u00edculos 17 y 271 de la Ley 685 de 2001 y en\nconsecuencia es procedente elaborar minuta de contrato de concesi\u00f3n.\nEstado actual para requerimiento firma contrato.\n\f", "page24": "71. Bajo tales preceptivas es importante rese\u00f1ar c\u00f3mo en el caso entre la\ncomunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingini y el Estado de Nicaragua,\nsometido a decisi\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, y\ncitado por la Corte Constitucional Colombiana*8, se estima con un gran\ngrado de importancia la relaci\u00f3n Comunidad-Territorio, tras la cita que\ndel concepto rendido por el antrop\u00f3logo Rodolfo Stavenhagen Gruenbaum,\nquien se\u00f1ala:\n\n\u201cUn tema fundamental en la definici\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas es la relaci\u00f3n\nde \u00e9stos con la tierra. Todos los estudios antropol\u00f3gicos, etnogr\u00e1ficos, toda\nla documentaci\u00f3n que las propias poblaciones ind\u00edgenas han presentado en\nlos \u00faltimos a\u00f1os, demuestran que la relaci\u00f3n entre los pueblos ind\u00edgenas y\nla tierra es un v\u00ednculo esencial que da y mantiene la identidad cultural de\nestos pueblos. Hay que entender la tierra no como un simple instrumento de\nproducci\u00f3n agr\u00edcola, sino como una parte del espacio geogr\u00e1fico y social,\nsimb\u00f3lico y religioso, con el cual se vincula la historia y actual din\u00e1mica de\nestos pueblos.\n\n\u201cLa mayor\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina son pueblos cuya\nesencia se deriva de su relaci\u00f3n con la tierra, ya sea como agricultores, como\ncazadores, como recolectores, como pescadores, etc. El v\u00ednculo con la tierra\nes esencial para su autoidentificaci\u00f3n. La salud f\u00edsica, la salud mental y la\nsalud social del pueblo ind\u00edgena est\u00e1n vinculadas con el concepto de tierra.\nTradicionalmente, las comunidades y los pueblos ind\u00edgenas de los distintos\npa\u00edses en Am\u00e9rica Latina han tenido un concepto comunal de la tierra y de\nsus recursos.\u201d\n\nEn el mencionado caso, en sentencia del 31 de agosto de 2001, la\nCorte Interamericana sostuvo lo siguiente:\n\n\u201cEntres los ind\u00edgenas existe una tradici\u00f3n comunitaria sobre una forma\ncomunal de la propiedad colectiva de la tierra, en el sentido de que la\npertenencia de \u00e9sta no se centra en un individuo sino en el grupo y su\ncomunidad. Los ind\u00edgenas, por el hecho de su propia existencia, tienen\nderecho a vivir libremente en sus propios territorios; la estrecha relaci\u00f3n que\nlos ind\u00edgenas mantienen con la tierra debe ser reconocida y comprendida\ncomo la base fundamental de sus culturas, su vida espiritual, su integridad\ny su supervivencia econ\u00f3mica. Para las comunidades ind\u00edgenas la relaci\u00f3n\ncon la tierra no es meramente una cuesti\u00f3n de posesi\u00f3n y producci\u00f3n sino\nun elemento material y espiritual del que deben gozar plenamente, inclusive\npara preservar su legado cultural y transmitirlo a las generaciones futuras.\u201d\n\n72. En el mismo sentido la Corte Constitucional en la sentencia C-981 de\n2002, resalta apartes del concepto rendido por el Instituto Humboldt, a\nsaber:\n\n\u201cLas cosmovisiones de los grupos \u00e9tnicos y comunidades locales\ntradicionales muestran una naturaleza altamente simbolizada y un alto\nsentido de pertenencia a un territorio y a una comunidad humana. En ellas\nse observa, entre muchos otros aspectos que:\n\n\u201c- La socializaci\u00f3n de la naturaleza y la naturalizaci\u00f3n de la vida social son\ndos fen\u00f3menos recurrentes en el pensamiento ind\u00edgena. Muchas veces la\nnaturaleza se explica mediante categor\u00edas sociales y en ocasiones lo social\nse explica mediante categor\u00edas tomadas de la naturaleza. (...)\n\n\u201c- No se puede separar el pensamiento y la tradici\u00f3n y el dominio que tiene\n\nla comunidad sobre un recurso biol\u00f3gico, del recurso mismo. Por ejemplo,\nno es f\u00e1cil separar la yuca, como un recurso vital para los Sikuani, de su\n\n58 Vease sentencia C-981 de 2002, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda.\n\f", "page35": "NEGRO\u201d, el primero, decidido por la Sala Civil Especializada en\nRestituci\u00f3n de Tierras de Antioquia, y el segundo por el Juzgado Civil del\nCircuito Especializado en restituci\u00f3n de Tierras de Popay\u00e1n. En ambas\ndecisiones, se emitieron \u00f3rdenes propias de la reparaci\u00f3n integral de\nda\u00f1os ocasionados a la poblaci\u00f3n o comunidad \u00e9tnica, sin la existencia\ndentro del proceso del INFORME DE CARACTERIZACI\u00d3N DE DA\u00d1OS,\nsustentados en pruebas distintas arrimadas al plenario. Sin embargo, se\nevidencia adem\u00e1s en los caso an\u00e1logos comentados, que dichas \u00f3rdenes\nde reparaci\u00f3n surgen en virtud del mismo contexto de violencia\ngeneralizado, y por ende resultan ser \u00f3rdenes de reparaci\u00f3n colectivas\ngenerales y no particulares, a guisa de ejemplo, en el caso del Consejo\nComunitario Renacer Negro, al SENA se ordena la formaci\u00f3n en\nprofesiones tecnol\u00f3gicas a miembros de la comunidad, sin establecerse\ncenso alguno del personal a capacitar, mientras que al ICBF se le ordena\nla atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n infantil en general, sin atenci\u00f3n a si son ni\u00f1as,\nni\u00f1os y adolescentes, su estado f\u00edsico, su afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica, etc. Todo\nlo cual debe estar documentado en el ac\u00e1pite de da\u00f1os individuales que\ndebe establecer la UARIV en su informe. En el mismo, sentido se leen, las\n\u00f3rdenes de reparaci\u00f3n en el caso del Alto And\u00e1gueda.\n\n98. Lo conclusivo de las l\u00edneas prenotadas es la necesidad de la\ndocumentaci\u00f3n integral de los DANOS y AFECTACIONES al momento de\nla presentaci\u00f3n de la demanda. Ello con el prop\u00f3sito de que las violaciones\na los Derechos Humanos y las infracciones al Derecho internacional\nhumanitario en raz\u00f3n del conflicto armado interno, puedan ser reparadas\nen integrum atendiendo los est\u00e1ndares internacionales, a los cuales\nobedece el proceso de Justicia Transicional en materia de Restituci\u00f3n de\nTierras y territorios.\n\n99. Sin embargo, Tanto el decreto 4633 como los principios Pinheiro\nestablecen el Derecho a la Restituci\u00f3n como un derecho en s\u00ed mismo\u201d, e\nindependiente de las \u00f3rdenes de retorno u otras \u00f3rdenes de reparaciones,\nDe ah\u00ed que no es \u00f3bice para el juez, emitir decisi\u00f3n de fondo, en lo que\nconcierne al DERECHO A LA RESTITUCI\u00d3N de derechos territoriales,\nrespecto de las acciones o violaciones vinculadas al conflicto armado\ninterno y los factores subyacentes y vinculados al mismo, en la medida\nque causen abandono, confinamiento y despojo del territorio y otras\nformas de limitaci\u00f3n al goce efectivo de los derechos territoriales, la Ley\nde Origen, la Ley Natural, Derecho Mayor o Derecho Propio,7* y en la\netapa posfallo, determinar las medidas de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os\nencontrados por la Unidad de V\u00edctimas relacionados con el conflicto y\ndocumentados en el respectivo informe de caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os,\ncuyas causas, efectos y proposiciones de la manera de repararse vendr\u00edan\na hacer parte integral de la presente sentencia \u2014previo control judicial-\narticul\u00e1ndose con la respectiva sentencia de restituci\u00f3n de manera\ncomplementaria.\n\n100. En consecuencia, resulta pues procedente, decidir la presente\ndemanda de restituci\u00f3n en el marco de los anteriores presupuestos de la\nsiguiente manera.\n\n72 V\u00e9ase sentencia 071 de 1 de julio de 2015, rad. 19001-31-21-001-2014-00104-00, proferida por\nel Juzgado Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Popay\u00e1n.\n\n73 Art. 13 y 142 del decreto 4633 de 2011 y el principio 2.2 de los Principios Pinheiro.\n\n74 Art. 144 dto 4633.\n\f", "page52": "159. As\u00ed mismo, la Corte Constitucional ha establecido que la protecci\u00f3n\nde los valores culturales, econ\u00f3micos y sociales de los pueblos ind\u00edgenas\ny tribales, que a\u00fan subsisten en el territorio nacional, es un asunto de\ninter\u00e9s general en cuanto comporta el reconocimiento de la diversidad\n\u00e9tnica y cultural de la naci\u00f3n colombiana, y la existencia misma del Estado\nsocial de derecho. Y ha puntualizado que la consulta previa es el\nmecanismo que permite ponderar los intereses de los pueblos ind\u00edgenas\ny tribales en conflicto con intereses colectivos de mayor amplitud, a fin\nde poder establecer cu\u00e1l de ellos posee una legitimaci\u00f3n mayor; y en\ntorno al uso de la glifosato para combatir la siembra de cultivos il\u00edcitos,\nen sentencia SU-383 de 2003, se\u00f1al\u00f3:\n\n\u201cDebe la Corte referirse a la necesidad de que las entidades accionadas\nadelanten la consulta, para poder establecer en qu\u00e9 medida los pueblos\nind\u00edgenas y tribales de la amazon\u00eda colombiana tienen derecho a mantener\nsus plantaciones, y con que alcance sus autoridades o las autoridades\nnacionales, seg\u00fan el caso, pueden reprimir el delito de plantaciones il\u00edcitas,\ndentro de un \u00e1mbito territorial determinado. En efecto, sin la consulta previa\nno resulta posible \u00a1) maximizar el grado de autonom\u00eda que requieren los\npueblos ind\u00edgenas de la regi\u00f3n para conservar su integridad \u00e9tnica y cultural,\n\u00a1\u00a1) determinar para cu\u00e1les pueblos ind\u00edgenas y tribales la coca es una planta\nsagrada, y deber\u00e1 seguir si\u00e9ndolo dadas las implicaciones que en su cultura\ntiene \u00e9sta conceptuaci\u00f3n, \u00a1ii ) en qu\u00e9 casos del cultivo de la coca depende la\nsupervivencia del pueblo, dada la modalidad de sombr\u00edo que la plantaci\u00f3n\nbrinda a las otras plantaciones en algunas regiones y \u00e9pocas, y iv) lo\ntrascendente de la utilizaci\u00f3n de la planta de coca en sus pr\u00e1cticas curativas\ny rituales. (...)\n\nLas entidades accionadas, en los asuntos que a cada una compete, deber\u00e1n\nconsultar de manera efectiva y eficiente a los pueblos ind\u00edgenas y tribales de\nla amazon\u00eda colombiana sobre las decisiones atinentes al Programa de\nErradicaci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos que adelantan en sus territorios \u201ccon la\nfinalidad de llegar a un acuerdo o lograr el consentimiento acerca de las\nmedidas propuestas\u201d. Previamente, dentro de los primeros treinta d\u00edas, las\nautoridades de los pueblos ind\u00edgenas y las organizaciones que los agrupan,\ndeber\u00e1n ser consultadas, preferentemente \u00a1) sobre el procedimiento y los\nt\u00e9rminos en que se adelantar\u00e1n las consultas, \u00a1i) respecto del \u00e1mbito\nterritorial de las mismas, y iii) sobre la determinaci\u00f3n de los medios\nadecuados para adelantar en el \u00e1mbito territorial previamente delimitado la\nerradicaci\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos, ya sea mediante la aspersi\u00f3n a\u00e9rea o por\notro m\u00e9todo alternativo, siempre que el m\u00e9todo elegido garantice real y\nefectivamente los derechos fundamentales que mediante esta providencia\nse amparan, y de los dem\u00e1s habitantes de los respectivos territorios.\n\nLas autoridades a las que se refiere la presente decisi\u00f3n, deber\u00e1n, en la\nadopci\u00f3n de las medidas pertinentes, como resultado de las consultas a los\npueblos ind\u00edgenas y tribales de la amazon\u00eda colombiana, considerar y\nponderar \u00a1) la efectiva protecci\u00f3n de los derechos fundamentales amparados,\n\u00a1i) la garant\u00eda de los derechos fundamentales de los miembros de los pueblos\nind\u00edgenas y de los dem\u00e1s habitantes de los respectivos territorios tales\ncomo el derecho a la vida e integridad personal, al libre desarrollo de la\npersonalidad, a la seguridad y a la salud-, \u00a1\u00a1\u00a1) el inter\u00e9s general de la naci\u00f3n\ncolombiana, y iv las potestades inherentes al Estado colombiano para definir\ny aplicar de manera soberana y aut\u00f3noma la pol\u00edtica criminal y dentro de\nella los planes y programas de erradicaci\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos.\n\n160. En el proceso, ninguno de los intervinientes responsables de la\npol\u00edtica p\u00fablica de erradicaci\u00f3n de cultivos como la Direcci\u00f3n Nacional de\nAntinarc\u00f3ticos, la Polic\u00eda Nacional, Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes,\nni las entidades ambientales como el Ministerio de Medio Ambiente y\nDesarrollo sostenible, ni el ministerio del interior, dieron razones de por\n\f", "page50": "tal como se vislumbra en la exposici\u00f3n de alegatos de la apoderada que\nse trascribe a continuaci\u00f3n:\n\nEn primer sentido el se\u00f1or V\u00edctor Manuel Guevara y Edilberto L\u00f3pez, se\u00f1or\nJuez sobre todo el se\u00f1or V\u00edctor Manuel Guevara no es un opositor dentro\ndel proceso especial de justicia transicional que hoy nos convoca, puesto que\nes un leg\u00edtimo propietario y la Unidad no ha pretendido la restituci\u00f3n material\no jur\u00eddica de su inmueble sino que por el contrario siempre se ha reconocido\nsu leg\u00edtimo derecho, lo que la unidad ha pretendido entonces en\nconcordancia con la Sentencia T-433 de 2011, es el saneamiento y\nampliaci\u00f3n del Resguardo Dogibi a cargo del INCODER, entidad que debi\u00f3\nhaberlo hecho en la oportunidad procesal del tr\u00e1mite de constituci\u00f3n del\nResguardo que no lo hizo y precisamente es esta omisi\u00f3n administrativa la\nque constituye una afectaci\u00f3n territorial de acuerdo a los hechos narrados\nen la demanda y que adicionalmente la URT a cargo de mi persona tuvo\nacercamientos con el apoderado del se\u00f1or V\u00edctor quien ha manifestado en\nm\u00faltiples oportunidades incluso desde el estudio socio econ\u00f3mico que\nadelanto el INCODER en el a\u00f1o 2012 su inter\u00e9s de enajenar los predios toda\nvez que los mismos se encuentran en el territorio ancestral de Eyaquera , en\nese sentido entonces insiste la unidad que el INCODER fue quien digamos\nomiti\u00f3 su deber constitucional y legal de tramitar y adelantar el proceso de\nconstituci\u00f3n, saneamiento. (Resaltado de inter\u00e9s)\n\n \n\n \n\n \n\n150. Siendo as\u00ed, ni el se\u00f1or VICTOR GUEVARA ni EDILBERTO LOPEZ, ni\nsus propiedades, se encuentran dentro del marco del presente proceso, e\nincluso, tal como se evidencia del informe de caracterizaci\u00f3n, y en la\ndemanda, ni siquiera tal situaci\u00f3n fue puesta en consideraci\u00f3n a la\ncomunidad en el momento de la socializaci\u00f3n del informe, y de haberse\nhecho, no constituy\u00f3 una pretensi\u00f3n de inter\u00e9s para el proceso, ya que\nas\u00ed qued\u00f3 ausente en la demanda. Raz\u00f3n por la cual, si la unidad ha tenido\nacercamientos con el apoderado del se\u00f1or V\u00edctor Guevara y \u00e9ste le ha\nmanifestado su inter\u00e9s de enajenar los predios, dicha situaci\u00f3n no\nconstituye ni siquiera un acto de inter\u00e9s para el proceso, ya que es una\nactividad que a mutuo propio ha llevado a cabo la unidad y de ella\ndepender\u00e1 si desea o no adquirir los predios a favor de la comunidad.\n\n151. No puede pretender la Unidad legalizar la utilizaci\u00f3n de un rubro\namparado en una decisi\u00f3n judicial del juez de restituci\u00f3n de tierras, quien\nno tiene competencia para ordenarle a la Unidad que adquiera predios\npara la comunidad, m\u00e1xime cuando la Unidad ni siquiera tiene pretensi\u00f3n\nen la demanda. Distinto fuese que la Unidad como entidad p\u00fablica -de\nmanera aut\u00f3noma y previa al proceso- hubiera adquirido los predios y\nquisiera con ellos ampliar el territorio del resguardo, y por circunstancias\ndel conflicto y sus factores, no hubiese podido realizarse la formalizaci\u00f3n,\nen dicha situaci\u00f3n evidentemente el inciso 2 del num. 2 del art\u00edculo 166\ndel decreto 4633, autorizar\u00eda al juez para pronunciarse sobre la misma,\npuesto que este se\u00f1ala:\n\n2. La orden al Incoder de realizar y/o culminar los procedimientos\nadministrativos para titular en calidad de resguardos las tierras que se\nencuentran en el Fondo Nacional Agrario.\n\nAs\u00ed mismo, las tierras adquiridas a cualquier t\u00edtulo con recursos\npropios por entidades p\u00fablicas, privadas o con recursos de cooperaci\u00f3n\ninternacional en beneficio de comunidades ind\u00edgenas que deben ser\ntituladas en calidad de constituci\u00f3n o ampliaci\u00f3n de resguardos.\n\n152. En raz\u00f3n de lo anterior, este despacho se abstendr\u00e1 de pronunciarse\nsobre la situaci\u00f3n por no haber sido una pretensi\u00f3n de la demanda.\n\f", "page43": "cuyo n\u00famero de matr\u00edcula inmobiliaria es 180-8718 emitido por la Oficina de\nRegistros de instrumentos p\u00fablico de Quibd\u00f3.\u201d (...)\n\n\u201cA partir de su ocupaci\u00f3n ancestral los ind\u00edgenas de Ey\u00e1kera no reconocen\nt\u00edtulo alguno, que le legitime como due\u00f1o a persona diferente al pueblo\nEmbera, la desavenencias por la propiedad debido a la deferencia cultural y\nla no comprensi\u00f3n de las autoridades ind\u00edgenas generan graves\nconfrontaciones que impiden el ejercicio del gobierno propio, poniendo en\nriesgo la integridad f\u00edsica de la comunidad que habita en el territorio\nancestral, adem\u00e1s de exponer el territorio a pr\u00e1cticas econ\u00f3micas que\ninterfieren con el cumplimiento de la funci\u00f3n ecol\u00f3gica, econ\u00f3mica y social\ndel Resguardo.\u201d (...)\n\nDel INCODER se\u00f1ala la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras que \u201cEs claro que al\nexcluir dos globos al interior del resguardo, pudiendo sanearlo en el mismo\nproceso de constituci\u00f3n del resguardo, legitim\u00f3 la presencia de colonos en el\nterritorio y a su vez mantuvo las amenazas a los derechos territoriales que\nesto ha implicado. Excus\u00e1ndose de no tener los recursos para sanear a \u00e9stas\npersonas que se encontraban en el territorio y que por ley tiene la obligaci\u00f3n\nde hacerlo y no lo hizo\u201d.\n\n127. Por su parte, el art. 79 del decreto 2164 DE 1995, se\u00f1ala respecto a\nla acci\u00f3n de saneamiento:\n\n\"El tr\u00e1mite se iniciar\u00e1 de oficio por el Instituto Colombiano de la Reforma\nAgraria, o a solicitud del Ministerio del Interior, de otra entidad p\u00fablica, o de\nla comunidad ind\u00edgena interesada a trav\u00e9s de su cabildo o autoridad\ntradicional, o de una organizaci\u00f3n ind\u00edgena.\n\nPARAGRAFO. A la solicitud de constituci\u00f3n o ampliaci\u00f3n del resguardo deber\u00e1\nacompa\u00f1arse una informaci\u00f3n b\u00e1sica relacionada con la ubicaci\u00f3n, v\u00edas de\nacceso, un croquis del \u00e1rea pretendida, el n\u00famero de familias que integran\nla comunidad y la direcci\u00f3n donde recibir\u00e1n comunicaciones y notificaciones. \u201d\n\n128. El art\u00edculo 11 dispone:\n\nCon base en la actuaci\u00f3n anterior, el Instituto elaborar\u00e1 dentro de los treinta\n(30) d\u00edas h\u00e1biles siguientes a su culminaci\u00f3n, el estudio de que trata el\nart\u00edculo 60. del presente Decreto y el plano correspondiente.\n\nAl estudio se agregar\u00e1 una copia del informe rendido por el Ministerio del\nMedio Ambiente relacionado con el cumplimiento de la funci\u00f3n ecol\u00f3gica de\nla propiedad, cuando se trate de los procedimientos de ampliaci\u00f3n,\nreestructuraci\u00f3n y saneamiento de resguardos ind\u00edgenas.\n\n129. Mientras que el art\u00edculo 16 del mismo decreto se\u00f1ala:\n\nPara la constituci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n de resguardos ind\u00edgenas\nmediante programas de adquisici\u00f3n de tierras y mejoras de propiedad\nprivada, se seguir\u00e1 el procedimiento establecido en el presente Cap\u00edtulo. Una\nvez rendido el estudio correspondiente, el Gerente General del Incora\nautorizar\u00e1 el procedimiento se\u00f1alado en el Decreto 2666 de 1994 y ordenar\u00e1\nincluir la adquisici\u00f3n de los predios y mejoras necesarios en los proyectos de\nprogramaci\u00f3n anual respectiva.\n\n130. De cara a lo anterior, es necesario advertir la posibilidad de\nampliaci\u00f3n y saneamiento solo y siempre y cuando la privaci\u00f3n de la\nocupaci\u00f3n de la porci\u00f3n de terreno que se pretende sanear y/o la falta del\nejercicio de saneamiento y ampliaci\u00f3n obedecen o se encuentran\npermeados por alguna de las formas del conflicto armado interno y/o\nsubyacente al mismo. Pues de lo contrario, no ser\u00eda una afectaci\u00f3n\nterritorial y pasar\u00eda tal tema a ser una situaci\u00f3n que obedece a los\n\f", "page4": "confinamiento del que han sido v\u00edctimas. A trav\u00e9s de la tutela judicial\nefectiva de su derecho fundamental al Territorio Colectivo.\n\n2. Solicitar al Despacho que ordene al INCODER proceder a la\n\nAMPLIACI\u00d3N y SANEAMIENTO, de acuerdo a lo establecido en el\ndecreto 2164 de 1995, inmediato del Resguardo ind\u00edgena Dogibi, de la\ncomunidad Embera-D\u00f3bida, el cual presenta afectaciones en raz\u00f3n a la\nfalta de la titulaci\u00f3n de la totalidad del territorio ancestral. Los puntos de\nlos globos excluidos son los siguientes:\n\nGLOBO 1 EXCLUIDO (\u00c1rea: 64 Has + 7902 m2).\n\nPunto de partida: Se toma como tal el punto n\u00famero 15 de coordenadas\nplanas X 659593 m E. y Y =1401190., ubicado en la margen derecha\naguas abajo del R\u00edo Tanelita.\n\nColinda as\u00ed:\n\nNorte: del punto n\u00famero 15 se contin\u00faa aguas abajo por la margen\nderecha del R\u00edo Tanelita en direcci\u00f3n general este, colindando con Dolores\nMar\u00eda Tapias en distancia acumulada de 205 m, hasta encontrar el punto\nn\u00famero 16 de coordenadas planas X=INCODER659767 m E. y y =\n1401265 m It, ubicado en el sitio donde concurren las colindancias entre\nlos predios de Dolores Mar\u00eda Tapias y Rafael Andr\u00e9s Arrollo Oviedo.\n\nDel punto n\u00famero 16 se contin\u00faa en aguas abajo por la margen derecha\ndel R\u00edo Tanelita en direcci\u00f3n general este, colindando con Rafael Andr\u00e9s\nArrollo Oviedo en distancia acumulada de 307 m, hasta encontrar el punto\nn\u00famero 17 de coordenadas planas X = 660071 mE. yY = 1401263 m N.\nEste: del punto n\u00famero 17 se contin\u00faa en direcci\u00f3n sur colindando con\nRafael Andr\u00e9s Arrollo Oviedo en distancia de 630 m, hasta encontrar el\npunto n\u00famero 18 de coordenadas planas X a 660072 m E. y Y = 1400634\nm 11., ubicado en el sitio denominado Filo Menor.\n\nSur: del punto n\u00famero 18 se contin\u00faa en direcci\u00f3n general oeste\ncolindando con Rafael Andr\u00e9s Arrollo Oviedo en distancia acumulada de\n338 m, hasta encontrar el punto n\u00famero 19 de coordenadas planas x =\n659770 ni E. y Y a 1400592 m N., ubicado en el sitio donde concurren las\ncolindancias entre los predios de Dolores Mar\u00eda Tapias y Rafael Andr\u00e9s\nArrollo Oviedo, en el sitio denominado Filo Menor. Del punto n\u00famero 19\nse contin\u00faa en direcci\u00f3n general oeste colindando con Dolores Mar\u00eda\nTapias en distancia acumulada de 377 m, hasta encontrar el punto\nn\u00famero 20 de coordenadas planas X = 659434 ni E. y Y = 1400698 m N.,\nubicado en el sitio denominado\n\nFilo Menor.\n\nOeste: del punto n\u00famero 20 se contin\u00faa en direcci\u00f3n norte colindando\ncon Dolores Mar\u00eda\n\nTapias en distancia de 517 m, hasta encontrar el punto n\u00famero 15, punto\nde partida y cierre.\n\nGLOBO 2 EXCLUIDO (\u00c1rea: 08 Ha + 9210 m2)\n\nPunto de partida:\n\nSe toma como tal el punto n\u00famero 21 de coordenadas planas X = 660433\nni E. y Y a 1401466, ubicado en la margen derecha aguas abajo del R\u00edo\nTanelita. Colinda as\u00ed:\n\nNorte: del punto n\u00famero 21 se contin\u00faa aguas abajo por la margen\nderecha del R\u00edo Tanelita en direcci\u00f3n general este, colindando con Yaneth\nConsuelo Hoyos en distancia acumulada de 126 m, hasta encontrar el\npunto n\u00famero 22 de coordenadas planas X = 660552 m E. y Y =\n1401503mw.\n\nEste: del punto n\u00famero 22 se contin\u00faa en direcci\u00f3n sur colindando con\nYaneth Consuelo Hoyos en distancia de 672 m, hasta encontrar el punto\nn\u00famero 23 d\u00e9 coordenadas planas X\n\f", "page54": "relaci\u00f3n con el territorio2%.21, Pues los intereses econ\u00f3micos, de desarrollo,\nincentivo a la explotaci\u00f3n, sostenibilidad y competencia de mercado, que\npuede tener el Estado, no pueden ir en contra de los derechos\nfundamentales de las distintas formas sociales reconocidas por el mismo.\nEl Comit\u00e9 sobre la Discriminaci\u00f3n Racial ha recomendado no s\u00f3lo el deber\nde obtener el consentimiento previo libre e informado de las comunidades\ncuando existen planes para llevar a cano grandes actividades de\nexplotaci\u00f3n en territorios ind\u00edgenas, sino tambi\u00e9n \"garantizar que se\ncompartan los beneficios derivados de dicha explotaci\u00f3n\u201d?2\n\n165. As\u00ed mismos, nuestro sistema jur\u00eddico Colombiano ha establecido un\nsistema de fuentes jur\u00eddicas obligatorias que todo ciudadano o autoridad\ndebe atender y respetar, As\u00ed por ejemplo, la Corte Constitucional,\ninterpretando el alcance y contenido de la ley, se\u00f1al\u00f3 en la sentencia C-\n284 de 2015:\n\nEsta expresi\u00f3n, contenida en el art\u00edculo 230 ha sido entendida \u201cen un sentido\nmaterial\u201d de manera que comprende todas las normas (i) adoptadas por las\nautoridades a quienes el ordenamiento jur\u00eddico les reconoce competencias\npara el efecto y (ii) siguiendo el procedimientos o las formas fijadas con ese\nprop\u00f3sito. En ese sentido la \u201cley\u201d incluye no solo las normas dictadas por el\nCongreso de la Republica sino tambi\u00e9n -y entre otros cuerpos normativos-\nlos Decretos expedidos por el Presidente de la Rep\u00fablica, as\u00ed como las\ndisposiciones adoptadas -en desarrollo de sus atribuciones constitucionales-\npor el Consejo Nacional Electoral (Art. 265), la Contralor\u00eda General de la\nRep\u00fablica (Art. 268), el Banco de la Republica (Arts. 371 y 372) y el Consejo\nSuperior de la Judicatura. (Art. 257)\n\n5.2.3. El amplio concepto de ley, necesario para comprender todas las\nformas de regulaci\u00f3n que prev\u00e9 la Carta, no implica que entre sus diferentes\ncomponentes no existan las relaciones jer\u00e1rquicas propias de un\nordenamiento escalonado. Esas relaciones \u2014necesarias para definir la validez\nde las normas- se establecen a partir de criterios relativos (i) a\nsu contenido dando lugar, por ejemplo, a que las leyes aprobatorias de\ntratados en materia de derechos humanos, las leyes estatutarias y las leyes\norg\u00e1nicas ostenten una especial posici\u00f3n en el ordenamiento jur\u00eddico; (ii)\nal \u00f3rgano que la adopta de manera tal que, por ejemplo, una ley adoptada\npor el Congreso se superpone a un decreto reglamentario expedido por el\nPresidente de la Rep\u00fablica; o (iii) al procedimiento de aprobaci\u00f3n conforme\nal cual normas con un procedimiento agravado de expedici\u00f3n tienen primac\u00eda\nrespecto de otro tipo de leyes, lo que ocurre por ejemplo en la relaci\u00f3n entre\nlos actos legislativos y las leyes aprobadas por el Congreso.\n\n90 En ese mismo sentido, se pronunci\u00f3 la Corte Interamericana en el caso de la Comunidad Yakye\nAxa del Pueblo Enxet \u2014 Lengua, en el que se aleg\u00f3 que el Estado de Paraguay hab\u00eda vulnerado el\nderecho a la propiedad ancestral de la Comunidad: \u201cLa garant\u00eda del derecho a la propiedad\ncomunitaria de los pueblos ind\u00edgenas debe tomar en cuenta que la tierra est\u00e1 estrechamente\nrelacionada con sus tradiciones y expresiones orales, sus costumbres y lenguas, sus artes y rituales,\nsus conocimientos y usos relacionados con la naturaleza, sus artes culinarias, el derecho\nconsuetudinario, su vestimenta, filosof\u00eda y valores. En funci\u00f3n de su entorno, su integraci\u00f3n con la\nnaturaleza y su historia, los miembros de las comunidades ind\u00edgenas transmiten de generaci\u00f3n en\ngeneraci\u00f3n este patrimonio cultural inmaterial, que es recreado constantemente por los miembros\nde las comunidades y grupos ind\u00edgenas\u201d. (Subrayado fuera del texto). Corte IDH, Caso de la\nComunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni. Sentencia de 31 de agosto de 2001. Serie C No. 79, p\u00e1rr.\n149. Corte IDH, Caso de la Comunidad Moiwana, Sentencia de 15 de junio de 2005. Serie C No.\n124, p\u00e1rr. 131.\n\n91 Corte IDH, Caso de la Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa. Sentencia del 17 de junio de 2005. Serie\nC No. 125, p\u00e1rr. 154.\n\n22 Comit\u00e9 de las Naciones Unidas para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial, Consideraciones\nde los Informes presentados por los Estados Partes conforme al art\u00edculo 9 de la Convenci\u00f3n.\nObservaciones respecto del Ecuador, supra 16.\n\f", "page48": "permeada en el caso concreto por \u00e9ste o porque se encuentra al servicio\nde los actores armados que lideran el conflicto en el territorio. Ante tal\nsituaci\u00f3n extraordinaria y especial, el remedio judicial debe ser de igual\ncategor\u00eda de ah\u00ed la especialidad de los jueces transicionales civiles\nespecializados en restituci\u00f3n de tierras y territorios.\n\n143. N\u00f3tese incluso, que el basamento de la afirmaci\u00f3n dada por la unidad\nde las supuestas confrontaciones que han amenazado la integridad f\u00edsica\ndel pueblo Embera, y que los colonos, acuden a los grupos armados los\nque hacen las veces de administradores de justicia con la pretensi\u00f3n de\nsolucionar los conflictos, es el testimonio de un habitante de la comunidad\nque narra una situaci\u00f3n acaecida con el se\u00f1or EDUARDO LOPEZ, quien\nseg\u00fan la unidad es hijo de la se\u00f1ora BEATRIZ PEREZ CARDOSO, respecto\na una discusi\u00f3n por el predio de \u00e9sta \u00faltima que se encuentra titulado a\nsu nombre desde 1989, y sobre el cual la Unidad en su demanda ni\nsiquiera hace cuestionamiento a la forma de adquisici\u00f3n del mismo\nasociada con el conflicto m\u00e1xime cuando para la \u00e9poca, ni siquiera la\ncomunidad hab\u00edan elevado solicitud de titulaci\u00f3n alguna ante la autoridad\nrespectiva, e incluso, cuando se lee el hecho primero de la demanda se\ndenota que para la \u00e9poca de la titulaci\u00f3n al colono, ni siquiera la\ncomunidad resid\u00eda en el territorio conocido como EY\u00c1KERA, puesto que es\nla misma demanda la que narra \"Desde el a\u00f1o 1993 un grupo de familias\nque ten\u00edan asentamiento en el resguardo de Tanela, se trasladaron al\nterritorio Ancestral de Ey\u00e1kera,\u201d esto debido al despajo por parte de\ngrupos paramilitares.\n\n144, Si ello es as\u00ed, mal puede la comunidad en desconocer la juridicidad\nde la propiedad de \u00e9stos colonos, a quienes ni siquiera la Unidad teniendo\ntodo el conjunto de presunciones a su favor les cuestiona respecto de la\nmisma. Por ello, si bien a la Poblaci\u00f3n Ind\u00edgena le asiste el derecho de\nreclamar al Estado por el saneamiento, cumpliendo los requisitos\nestablecidos en la ley, y que de acuerdo con la legislaci\u00f3n nacional e\ninternacional tienen una calidad de especial protecci\u00f3n, tal revestimiento\nno les permite el desconocimiento de los derechos que los dem\u00e1s\nciudadanos de la sociedad civil colombiana tienen con arreglo a la\nlegislaci\u00f3n nacional y sin aprovechamiento de ninguna de las formas del\nconflicto o de alguna de sus formas subyacentes y vinculadas, en\ndetrimento del territorio ancestral y colectivo reconocido por el mismo\nEstado.\n\n145. Por otra parte, ni siquiera se observa en el expediente que la Unidad\nde Restituci\u00f3n teniendo pretensi\u00f3n de saneamiento haya adelantado\nlabores de contacto para conocer la voluntad de los propietarios de los\nglobos internos de terreno, m\u00e1xime se reitera cuando la misma no ten\u00eda\npretensi\u00f3n alguna de restituci\u00f3n contra estos propietarios, entendiendo\nque la existencia de los dos globos de terreno al interior de lo que es hoy\nel territorio de resguardo no se debi\u00f3 a ninguna de las din\u00e1micas del\nconflicto, ni siquiera a la tardanza que tuviera el INCODER para resolver\nla solicitud de titulaci\u00f3n de la Comunidad.\n\f", "page16": "EYAQUERA se encuentra ubicada en el Municipio de Ungu\u00eda, ubicada en el\nDepartamento del Choc\u00f3, y no existen ninguna de las circunstancias\nestablecidas en el inciso segundo de la norma en cita para variar la\ncompetencia.\n\nVII\nPRUEBAS\n\n45. Con base en lo establecido en el decreto 4633 de 2011 aplicable a\neste caso, as\u00ed como en su jurisprudencia respecto de la prueba y su\napreciaci\u00f3n, este Despacho examinar\u00e1 y valorar\u00e1 los elementos\nprobatorios documentales remitidos por intervinientes en diversas\noportunidades procesales, el informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nallegado con la demanda, as\u00ed como las declaraciones rendidas por varios\nmiembros de la comunidad y un interviniente opositor (desistido) en\naudiencia p\u00fablica. Para ello, el estrado judicial se atendr\u00e1 a los principios\nde la sana cr\u00edtica y la presunci\u00f3n de legalidad de las pruebas allegadas\npor la Unidad de Restituci\u00f3n dentro del marco legal correspondiente.\n\nDeclaraciones recibidas:\nFueron recibidas las siguientes declaraciones:\n\n46. PEDRO CHAMARRA BAILARIN, \u2014 habitante del Resguardo de\nEyaquera, quien rindi\u00f3 su testimonio sobre las afectaciones causadas al\nterritorio EMBERA-DOBIDA DOGIBI, TERRITORIO ANCESTRAL EYAQUERA\ny los da\u00f1os a las tradiciones ancestrales de dicha comunidad.\n\n47. DELFINA CHAMARRA CASAMA, habitante del Resguardo de\nEyaquera, quien rindi\u00f3 su testimonio sobre las afectaciones causadas al\nterritorio EMBERA-DOBIDA DOGIBI, TERRITORIO ANCESTRAL EYAQUERA\ny los da\u00f1os a las tradiciones ancestrales de dicha comunidad. Este\ntestimonio, debido a que se tom\u00f3 en la lengua originaria y propia de la\nComunidad, fue traducido por el se\u00f1or ELIECER CHAMARRA SALAZAR,\nquien fue designado para tales efectos en raz\u00f3n a que no existe lista de\nauxiliares de la justicia que hable la lengua Embera.\n\n48. VICTOR MANUEL GUEVARA ALVAREZ en calidad de opositor quien\nrindi\u00f3 su testimonio con el Prop\u00f3sito de establecer los elementos de juicio\nnecesarios para resolver de fondo la restituci\u00f3n de tierras que viene\nsiendo objeto de petici\u00f3n por parte de la Unidad.\n\n49. As\u00ed mismo, da cuenta el plenario de que los testimonios de los se\u00f1ores\nJORGE ENRIQUE YOTAGRIS TABORDA, RUPERTO JOS\u00c9 AGUILAR\nMONTES, MANUEL JOS\u00c9 LOPEZ QUINTERO, NORIS TAPIAS, FELICIDAD\nHERMINIA PAEZ, EDILBERTO LOPEZ Y RAFAEL ANDR\u00c9S ARROYO OVIEDO\ndecretados a favor del se\u00f1or VICTOR MANUEL GUEVARA ALVAREZ, y que\nse practicar\u00edan por comisionado en el municipio de Ungu\u00eda por el juzgado\nPromiscuo de Ungu\u00eda Choc\u00f3, fueron desistidos por el interesado y\naceptados por el comisionado mediante auto 037 de fecha 21 de julio de\n2015.*\n\n41 Ver cuaderno de Pruebas (Despacho comisorio).\n\f", "page39": "114. Evidencia la situaci\u00f3n descrita por el Director de alertas tempranas,\nno s\u00f3lo el fen\u00f3meno antes indicado, sino tambi\u00e9n la situaci\u00f3n de control\nterritorial, y la limitaci\u00f3n o anulaci\u00f3n a la que estaba sometido la\ncomunidad del Resguardo Ind\u00edgena de Dogibi en el ejercicio de su\nautoridad, derecho propio, y ley natural. Configur\u00e1ndose en un alto riesgo\nde exterminio a la comunidad tanto f\u00edsica como culturalmente.\n\n115. En raz\u00f3n de ello la pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n deviene justa, puesto\nque la situaci\u00f3n de violencia sufrida en el territorio han ocasionado\ndesplazamiento, confinamiento y desarraigo lo cual amerita la protecci\u00f3n\ndel Estado como una de las obligaciones internacionales frente a los\npueblos \u00e9tnicos que se circunscriben a su territorio nacional, es un\nobedecimiento a la constituci\u00f3n nacional de reconocimiento a la\ndiferencia, a la pluralidad y a la supervivencia, cosmovisi\u00f3n de los\npueblos, sus relaciones comunitarias, su relaci\u00f3n con la tierra y el\nterritorio, sus recursos naturales, su desarrollo cultural y ancestral.\n\nSaneamiento y ampliaci\u00f3n con globos internos de propiedad\nprivada:\n\n116. Del plenario se extrae que desde 1994 aproximadamente la\ncomunidad Dogibi, territorio Ancestral Ey\u00e1kera, viene elevando solicitud\nde constituci\u00f3n del resguardo, a tal punto que s\u00f3lo dicha protecci\u00f3n se\npudo conquistar por parte de la comunidad ind\u00edgena en raz\u00f3n de la\nprotecci\u00f3n brindada por la Corte Constitucional en sentencia T-433 de\n2011. Sin embargo, tal obedecimiento a la orden del m\u00e1ximo juez\nconstitucional fue atendido, el pasado 13 de abril 2013, mediante el\nacuerdo 303.\n\n117. Dicho acuerdo, delimita un globo de terreno de 3231 hect\u00e1reas m\u00e1s\n2804 metros cuadrados, del cual se excluye como propiedad privada dos\nglobos de terrenos a saber:\n\nGLOBO 1 EXCLUIDO (\u00c1rea: 64 Has + 7902 m2).\n\nPunto de partida: Se toma como tal el punto n\u00famero 15 de coordenadas\nplanas X 659593 m E. y Y =1401190, ubicado en la margen derecha aguas\nabajo del R\u00edo Tanelita.\n\nColinda as\u00ed:\n\nNorte: del punto n\u00famero 15 se contin\u00faa aguas abajo por la margen derecha\ndel R\u00edo Tanelita en direcci\u00f3n general este, colindando con Dolores Mar\u00eda\nTapias en distancia acumulada de 205 m, hasta encontrar el punto n\u00famero\n16 de coordenadas planas X=INCODER659767 m E. y y = 1401265 m It,\nubicado en el sitio donde concurren las colindancias entre los predios de\nDolores Mar\u00eda Tapias y Rafael Andr\u00e9s Arrollo Oviedo.\n\nDel punto n\u00famero 16 se contin\u00faa en aguas abajo por la margen derecha\ndel R\u00edo Tanelita en direcci\u00f3n general este, colindando con Rafael Andr\u00e9s\nArrollo Oviedo en distancia acumulada de 307 m, hasta encontrar el punto\nn\u00famero 17 de coordenadas planas X = 660071 mE. y Y = 1401263 m N.\nEste: del punto n\u00famero 17 se contin\u00faa en direcci\u00f3n sur colindando con\nRafael Andr\u00e9s Arrollo Oviedo en distancia de 630 m, hasta encontrar el\npunto n\u00famero 18 de coordenadas planas X a 660072 m E. y Y = 1400634\nm 11., ubicado en el sitio denominado Filo Menor.\n\nSur: del punto n\u00famero 18 se contin\u00faa en direcci\u00f3n general oeste\ncolindando con Rafael Andr\u00e9s Arrollo Oviedo en distancia acumulada de 338\n\f", "page40": "m, hasta encontrar el punto n\u00famero 19 de coordenadas planas x = 659770\nni E. y Y a 1400592 m N., ubicado en el sitio donde concurren las\ncolindancias entre los predios de Dolores Mar\u00eda Tapias y Rafael Andr\u00e9s\nArrollo Oviedo, en el sitio denominado Filo Menor. Del punto n\u00famero 19 se\ncontin\u00faa en direcci\u00f3n general oeste colindando con Dolores Mar\u00eda Tapias\nen distancia acumulada de 377 m, hasta encontrar el punto n\u00famero 20 de\ncoordenadas planas X = 659434 ni E. y Y = 1400698 m N., ubicado en el\nsitio denominado\n\nFilo Menor.\n\nOeste: del punto n\u00famero 20 se contin\u00faa en direcci\u00f3n norte colindando con\nDolores Mar\u00eda\n\nTapias en distancia de 517 m, hasta encontrar el punto n\u00famero 15, punto\nde partida y cierre.\n\nGLOBO 2 EXCLUIDO (\u00c1rea: 08 Ha + 9210 m2)\n\nPunto de partida:\n\nSe toma como tal el punto n\u00famero 21 de coordenadas planas X = 660433\nni E. y Y a 1401466, ubicado en la margen derecha aguas abajo del R\u00edo\nTanelita. Colinda as\u00ed:\n\nNorte: del punto n\u00famero 21 se contin\u00faa aguas abajo por la margen derecha\ndel R\u00edo Tanelita en direcci\u00f3n general este, colindando con Yaneth Consuelo\nHoyos en distancia acumulada de 126 m, hasta encontrar el punto n\u00famero\n22 de coordenadas planas X = 660552 m E. y Y = 1401503mw.\n\nEste: del punto n\u00famero 22 se contin\u00faa en direcci\u00f3n sur colindando con\nYaneth Consuelo Hoyos en distancia de 672 m, hasta encontrar el punto\nn\u00famero 23 d\u00e9 coordenadas planas X\n\n= 660620 m E. y Y = 1400834 m N., ubicado en el sitio denominado Filo\nMenor.\n\nSur: del punto n\u00famero 23 se contin\u00faa en direcci\u00f3n general oeste\ncolindando con Yaneth Consuelo Hoyos en distancia acumulada de 152 m,\nhasta encontrar el punto n\u00famero 24 de coordenadas planas X = 660522 m\nE. y Y = 1400721 m N. e ubicado en el sitio denominado\n\nFilo Menor.\n\nOeste: del punto n\u00famero 24 se contin\u00faa en direcci\u00f3n norte colindando con\nYaneth Consuelo Hoyos en distancia de 754 m, hasta encontrar el punto\nn\u00famero 21, punto de partida y cierre.\n\nEl \u00e1rea, colindancias y dem\u00e1s especificaciones t\u00e9cnicas est\u00e1n contenidas en\nel plano aprobado y registrado por INCODER con n\u00famero de archivo 10-0-\n01104A de septiembre de 2.012, el cual se declara incorporado al presente\nAcuerdo $3\n\n118. En conclusi\u00f3n dejando s\u00f3lo como territorio del resguardo 3.157\nhect\u00e1reas 5.692 metros cuadrados, y los dos globos al interior del\nterritorio del resguardo, con propiedades EN EL GLOBO 1 de los se\u00f1ores\nBEATRIZ PEREZ, DOLORES TAPIAS, RAFAEL ARROYO y en el GLOBO 2 de\nla se\u00f1ora YANETH HOYOS, tal como se ilustra a continuaci\u00f3n en el mapa\naportado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras:\n\n83 Estos puntos son tomados del acuerdo N* 303 de 17 de abril de 2013, expedido\npor el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural. (INCODER),\n\f", "page27": "81. Seg\u00fan informe de la DEFENSOR\u00cdA DEL PUEBLO:\n\n17 comunidades ind\u00edgenas, afectadas por combates entre el ELN y las\nllamadas Autodefensas Gaitanistas. Defensor\u00eda Regional les solicit\u00f3 a las\nautoridades atender la problem\u00e1tica y garantizar la vida de los pobladores.\n\nUn nuevo desplazamiento masivo se viene registrando en el departamento\ndel Choc\u00f3, en esta ocasi\u00f3n por los enfrentamientos entre grupos armados\nilegales en zona rural del Alto Baud\u00f3, donde 2.500 integrantes de 17\ncomunidades ind\u00edgenas ubicadas en las riberas del r\u00edo Dubaza, debieron\nabandonar sus lugares de origen.\n\nSe trata de los resguardos Dopare, Soquerre, Piedra Mua, Corod\u00f3, Jangad\u00f3,\nDupurdu, Punto Viejo, Docacina, Pueblo Nuevo, Co\u00f1ad\u00f3, Esevede, Playa\nGrande, Andeud\u00f3 Carrisal, Loma y Villa Miriam Siorod\u00f3, los cuales quedaron\nen medio del fuego cruzado entre guerrilleros del frente Resistencia Cimarr\u00f3n\ndel ELN y miembros de las llamadas Autodefensas Gaitanistas, que a juicio\nde las autoridades corresponde a una facci\u00f3n del hoy denominado Clan\nUsuga.\n\nSeg\u00fan un reporte de la Defensor\u00eda del Pueblo Regional Choc\u00f3, los combates\nhan restringido la movilidad por el r\u00edo Baud\u00f3, lo que ha dificultado el\ndesplazamiento de la Personer\u00eda, la Unidad Nacional para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas, y la propia Defensor\u00eda del Pueblo.\n\nHasta mediados del a\u00f1o pasado exist\u00eda una alianza narcotraficante y\nterritorial entre el ELN y el grupo armado \u00a1legal de \u201cLos Rastrojos\u201d, pero al\nser absorbido este \u00faltimo en la regi\u00f3n por parte de la otra estructura post-\ndesmovilizaci\u00f3n con presencia en el \u00e1rea, se reactiv\u00f3 la guerra entre unos y\notros.\n\nDe hecho, desde finales de 2013 se han registrado enfrentamientos armados\ncon incidencia sobre seis grupos poblacionales de afrocolombianos,\npertenecientes al Consejo Comunitario General del r\u00edo Baud\u00f3 y sus afluentes.\nIncluso, el avance de los llamados 'Gaitanistas' hacia el territorio ind\u00edgena\namenaza con extenderse a otras ocho comunidades asentadas en la cuenca\ndel Bajo Baud\u00f3, donde desde el a\u00f1o 2011 se han presentado tres\ndesplazamientos masivos.\n\nNo obstante las dificultades advertidas en dicho territorio, la Defensor\u00eda del\nPueblo dispuso el env\u00edo de una comisi\u00f3n a la zona de conflicto, en compa\u00f1\u00eda\nde un grupo de la Pastoral Social, ello con el fin de verificar las denuncias de\nla comunidad del paraje Jangapiragua del Alto Baud\u00f3, epicentro de los\ncombates, y donde, seg\u00fan esas versiones, cinco civiles (incluidos dos\nprofesores y un adolescente), habr\u00edan sido retenidos por 'Los Gaitanistas\u201d\npara utilizarlos como gu\u00edas y eludir al enemigo.\n\n82. El principio rector No. 29 de los Principios Pinheiro, establecen el\nDerecho a la Restituci\u00f3n, se\u00f1alando que \"Las autoridades competentes\ntienen la obligaci\u00f3n y la responsabilidad de prestar asistencia a los\ndesplazados internos que hayan regresado o se hayan asentado en otra\nparte, para la recuperaci\u00f3n, en la medida de lo posible, de las propiedades\no posesiones que abandonaron o de las que fueron despose\u00eddos cuando\nse desplazaron. Si esa recuperaci\u00f3n es imposible, las autoridades\ncompetentes conceder\u00e1n a esas personas una indemnizaci\u00f3n adecuada u\notra forma de compensaci\u00f3n justa o les prestar\u00e1n asistencia para que la\nobtengan\u201d.\n\n83. Tras los Acuerdos de Paz de Dayton, en 1995, que pusieron fin a la\nguerra de Bosnia e inclu\u00edan el derecho de los desplazados a \u201cretornar\n\f", "page30": "(i) el reconocimiento expreso del derecho a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado\nque le asiste a las personas que han sido objeto de violaciones de derechos\nhumanos, y de que por tanto \u00e9ste es un derecho internacional y\nconstitucional de las v\u00edctimas, como en el caso del desplazamiento forzado;\n(ii) el derecho a la reparaci\u00f3n integral y las medidas que este derecho\nincluyese encuentran regulados por el derecho internacional en todos sus\naspectos: alcance, naturaleza, modalidades y la determinaci\u00f3n de los\nbeneficiarios, aspectos que no pueden ser desconocidos y deben ser\nrespetados por los Estados obligados;\n\n(iii) el derecho a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas es integral, en la medida en\nque se deben adoptar distintas medidas determinadas no solo por la justicia\ndistributiva sino tambi\u00e9n por la justicia restaurativa, en cuanto se trata de\nla dignificaci\u00f3n y restauraci\u00f3n plena del goce efectivo de los derechos\nfundamentales de las v\u00edctimas;\n\n(iv) las obligaciones de reparaci\u00f3n incluyen, en principio y de manera\npreferente, la restituci\u00f3n plena (restitutio in integrum), que hace referencia\nal restablecimiento de la v\u00edctima a la situaci\u00f3n anterior al hecho de la\nviolaci\u00f3n, entendida \u00e9sta como una situaci\u00f3n de garant\u00eda de sus derechos\nfundamentales, y dentro de estas medidas se incluye la restituci\u00f3n de las\ntierras usurpadas o despojadas a las v\u00edctimas;\n\n(v) de no ser posible tal restablecimiento pleno es procedente la\ncompensaci\u00f3n a trav\u00e9s de medidas como la indemnizaci\u00f3n pecuniaria por el\nda\u00f1o causado;\n\n(vi) la reparaci\u00f3n integral incluye adem\u00e1s de la restituci\u00f3n y de la\ncompensaci\u00f3n, una serie de medidas tales como la rehabilitaci\u00f3n, la\nsatisfacci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. As\u00ed, el derecho a la reparaci\u00f3n\nintegral supone el derecho a la restituci\u00f3n de los derechos y bienes jur\u00eddicos\ny materiales de los cuales ha sido despojada la v\u00edctima; la indemnizaci\u00f3n de\nlos perjuicios; la rehabilitaci\u00f3n por el da\u00f1o causado; medidas simb\u00f3licas\ndestinadas a la reivindicaci\u00f3n de la memoria y de la dignidad de las v\u00edctimas;\nas\u00ed como medidas de no repetici\u00f3n para garantizar que las organizaciones\nque perpetraron los cr\u00edmenes investigados sean desmontadas y las\nestructuras que permitieron su comisi\u00f3n removidas, a fin de evitar que las\nvulneraciones continuas, masivas y sistem\u00e1ticas de derechos se repitan;\n(vii) la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas de graves violaciones a los derechos\nhumanos tiene tanto una dimensi\u00f3n individual como colectiva;\n\n(viii) en su dimensi\u00f3n individual la reparaci\u00f3n incluye medidas tales como la\nrestituci\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n y la readaptaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n;\n\n(ix) en su dimensi\u00f3n colectiva la reparaci\u00f3n se obtiene tambi\u00e9n a trav\u00e9s de\nmedidas de satisfacci\u00f3n y car\u00e1cter simb\u00f3lico o de medidas que se proyecten\na la comunidad;\n\n(9 una medida importante de reparaci\u00f3n integral es el reconocimiento\np\u00fablico del crimen cometido y el reproche de tal actuaci\u00f3n. En efecto, como\nya lo ha reconocido la Corte, la v\u00edctima tiene derecho a que los actos\ncriminales sean reconocidos y a que su dignidad sea restaurada a partir del\nreproche p\u00fablico de dichos actos. Por consiguiente, una manera de vulnerar\nde nuevo sus derechos, es la actitud dirigida a desconocer, ocultar, mentir,\nminimizar o justificar los cr\u00edmenes cometidos;\n\n(xi) el derecho a la reparaci\u00f3n desborda el campo de la reparaci\u00f3n\necon\u00f3mica, e incluye adem\u00e1s de las medidas ya mencionadas, el derecho a\nla verdad y a que se haga justicia. En este sentido, el derecho a la reparaci\u00f3n\nincluye tanto medidas destinadas a la satisfacci\u00f3n de la verdad y de la\nmemoria hist\u00f3rica, como medidas destinadas a que se haga justicia, se\ninvestigue y sancione a los responsables. Por tanto, la Corte ha evidenciado\nel derecho a la reparaci\u00f3n como un derecho complejo, en cuanto se\nencuentra en una relaci\u00f3n de conexidad e interdependencia con los derechos\na la verdad y a la justicia, de manera que no es posible garantizar la\nreparaci\u00f3n sin verdad y sin justicia;\n\n(xii) la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas debe diferenciarse de la asistencia\ny servicios sociales y de la ayuda humanitaria brindada por parte del Estado,\nde manera que \u00e9stos no pueden confundirse entre s\u00ed, en raz\u00f3n a que difieren\nen su naturaleza, car\u00e1cter y finalidad. Mientras que los servicios sociales\ntienen su t\u00edtulo en derechos sociales y se prestan de manera ordinaria con\nel fin de garantizar dichos derechos sociales, prestacionales o pol\u00edticas\np\u00fablicas relativas a derechos de vivienda, educaci\u00f3n y salud, y mientras la\nasistencia humanitaria la ofrece el Estado en caso de desastres; la reparaci\u00f3n\n\f", "page20": "la poblaci\u00f3n, a efectos de: a) la asignaci\u00f3n de tierras adicionales a dichos\npueblos cuando las tierras de que dispongan sean insuficientes para\ngarantizarles los elementos de una existencia normal o para hacer frente\na su posible crecimiento num\u00e9rico; b) el otorgamiento de los medios\nnecesarios para el desarrollo de las tierras que dichos pueblos ya poseen.\n\n61. El art\u00edculo 30 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de 198950\n\n\u201cEn los Estados en que existan minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o ling\u00fa\u00edsticas o\npersonas de origen ind\u00edgena, no se negar\u00e1 a un ni\u00f1o que pertenezca a tales\nminor\u00edas o que sea ind\u00edgena el derecho que le corresponde, en com\u00fan con\nlos dem\u00e1s miembros de su grupo, a tener su propia vida cultural, a profesar\ny practicar su propia religi\u00f3n, o a emplear su propio idioma.\u201d\n\n62. La poblaci\u00f3n de Colombia es multi\u00e9tnica, multicultural y multiling\u00fae.\nA lo ancho y largo de su territorio se encuentran asentadas diferentes\ncomunidades ind\u00edgenas y \u00e9tnicas, habitando la Regi\u00f3n del Pac\u00edfico, as\u00ed\ncomo el Centro, Sur, Norte y Este del territorio nacional.\n\n63. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Colombiana establece en sus art\u00edculos 7 y 10\ndel Cap\u00edtulo 1, titulado \"De Principios Fundamentales\u201d, que \u201c[e]l Estado\nreconoce y protege la diversidad \u00e9tnica y cultural de la Naci\u00f3n\ncolombiana\u201d, \"Las lenguas y dialectos de los grupos \u00e9tnicos son tambi\u00e9n\noficiales en sus territorios. La ense\u00f1anza que se imparta en las\ncomunidades con tradiciones ling\u00fa\u00edsticas propias ser\u00e1 bilingie\u201d. De ah\u00ed\nque a la luz de \u00e9stas disposiciones y los art\u00edculos 8, 13, 63, 68, 70, 72,\n93,96, 171, 176, 246, 286, 287, 321, 329, 330, 356, y el Transitorio 55,\n56 entre otros, se puede colegir que \u00e9stas comunidades son parte\nindisoluble de la naci\u00f3n colombiana y tienen derecho a preservar,\nproteger y desarrollar su identidad cultural en la unidad nacional; dotarse\nde sus propias formas de organizaci\u00f3n social y administrar sus asuntos\nlocales conforme a sus tradiciones.\n\n64. La pregunta por la identidad cultural adquiere un lugar de vital\nimportancia en el escenario nacional, en tanto, que permite establecer,\nevidenciar y describir cuales son las situaciones de tensi\u00f3n o dialogo en\nunas realidades sociales que cada vez exponen un car\u00e1cter de\ninterculturalidad. Por tanto el reconocimiento constitucional del\nmulticulturalismo?? como pol\u00edtica estatal, abre el horizonte social e\nhist\u00f3rico en el que interact\u00faan las diversas culturas desde su propia\nnoci\u00f3n de identidad, reconociendo la diversidad, en procura de la\nconstrucci\u00f3n de espacios de poder o empoderamiento tendientes a\ngenerar verdaderas posibilidades hacia el mejoramiento del bienestar de\nlas comunidades.*? De ah\u00ed que en sentencia T-380 de 1993, con ponencia\nde Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz, la Corte constitucional haya expresado:\n\nLa comunidad ind\u00edgena ha dejado de ser solamente una realidad f\u00e1ctica y\nlegal para pasar a ser \"sujeto\" de derechos fundamentales. En su caso, los\nintereses dignos de tutela constitucional y amparables bajo la forma de\nderechos fundamentales, no se reducen a los predicables de sus miembros\nindividualmente considerados, sino que tambi\u00e9n logran radicarse en la\n\n50 Vigente en Colombia desde el 28 de enero de 1991, en virtud de la ley 12 de 1991.\n\n51 El \u201cmulticulturalismo\u201d es una teor\u00eda filos\u00f3fica y pol\u00edtica, cuyo objeto consiste en teorizar sobre c\u00f3mo\ndebe procederse proactivamente en favor de las diversas minor\u00edas \u00e9tnicas que conviven dentro de\nun Estado y pretenden conservar sus propios sistemas \u00e9ticos (y eventualmente jur\u00eddicos) en\ndivergencia con la cultura mayoritaria.(Kymlicka 1996: 25).\n\n52 Ib\u00eddem.\n\f", "page51": "Aspersiones con glifosato y otros da\u00f1os al medio ambiente en\nterritorio ancestral:\n\n153. Evidentemente, los bosques, los cultivos, los r\u00edos, los sitios sagrados\nque son parajes naturales proporcionados por el mismo territorio,\nconstituyen elementos esenciales para la pervivencia del Pueblo Embera\nDobida, por lo que su alteraci\u00f3n, destruye su cosmovisi\u00f3n, su cultura, y\nla funci\u00f3n social y ecol\u00f3gica con la que brindan protecci\u00f3n a las especies,\nparajes, que representan la fuente de vida y cultura de su territorio.\n\n154. Es precisamente su entorno del que nutre la comunidad su visi\u00f3n del\nmundo, su idea de lo real, su organizaci\u00f3n social, m\u00edstica, etnoeducativa,\ncultural, su lengua, sus usos, costumbres, y en fin sus relaciones\ncomunitarias. Por lo que su destrucci\u00f3n tambi\u00e9n erosiona la vida de la\ncomunidad.\n\n155. Por ello, el art\u00edculo 144 del decreto 4633 de 2011, define las\nafectaciones territoriales como las acciones o violaciones vinculadas al\nconflicto armado interno y los factores subyacentes y vinculados al\nmismo, en la medida que causen abandono, confinamiento y despojo del\nterritorio y otras formas de limitaci\u00f3n al goce efectivo de los derechos\nterritoriales, la Ley de Origen, la Ley Natural, Derecho Mayor o Derecho\nPropio.\n\n156. Se evidencia en el plenario la existencia de siembra de cultivos\nil\u00edcitos por parte de actores armados dentro del territorio de resguardo, y\nla aplicaci\u00f3n de una pol\u00edtica de destrucci\u00f3n de los mismos, sin medir las\nconsecuencias o da\u00f1os colaterales que dicha pol\u00edtica de erradicaci\u00f3n ha\nocasionado al entorno de la comunidad ind\u00edgena Dobida, territorio\nancestral Ey\u00e1kera, afectando la vegetaci\u00f3n, el suelo, el bosque, las\nespecies animales, los r\u00edos, etc.8?\n\n157. Se documenta por la Unidad que en octubre de 2013 tuvo lugar unas\nfumigaciones con glifosato con el fin de erradicar los cultivos il\u00edcitos,\nda\u00f1ando los cultivos de la comunidad, la cual se vio constre\u00f1ida a tener\nque abastecerse de alimentos del corregimiento de Balboa, sin tener como\npagar los costos de los alimentos necesarios.\n\n158. As\u00ed mismo, se encuentra probado y as\u00ed ha sido divulgado que la\naspersi\u00f3n del herbicida, ocasiona efectos en la salud de las personas,\nsiendo catalogado como un agente cancer\u00edgeno, tanto as\u00ed que en el plano\nnacional el Ministerio de Salud recomendaba \"suspender de manera\ninmediata el uso del glifosato en las operaciones de aspersi\u00f3n a\u00e9rea para\nla erradicaci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos\u201d. Entonces el Ministerio P\u00fablico envi\u00f3 un\nderecho de petici\u00f3n al INVIMA pregunt\u00e1ndole por todos los productos que,\nal igual que el glifosato, conten\u00edan sustancias incluidas en la categor\u00eda 2a\no en la 1. En la respuesta, conocida por El Espectador, se mencionan 310\nmedicamentos, 50 suplementos dietarios, 599 alimentos, 315 bebidas\nalcoh\u00f3licas, 1.860 dispositivos m\u00e9dicos y 39 equipos biom\u00e9dicos que\nincluyen sustancias incluidas en estas dos categor\u00edas. 88\n\n87 Informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales folios 72 al 91.\n88 http://www.elespectador.com/noticias/judicial/sigue-controversia-el-glifosato-articulo-561421\n\f", "page13": "cuaderno principal, se denota la notificaci\u00f3n personal al opositor, desde\nel pasado 15 de mayo de 2015.\n\nALEGATOS\n\n41. El d\u00eda 9 de septiembre de 2015, se llev\u00f3 a cabo la audiencia de\nalegatos, decretada a trav\u00e9s de auto Sustanciatorio 00161 del 19 de\nagosto de 2015, la misma fue realizada en el Despacho y de la asistencias\nde las entidades y sus manifestaciones quedaron registradas en el\nrespectivo audio; la Procuradur\u00eda 38 judicial 1 de Restituci\u00f3n de Derechos\nTerritoriales allego escrito mediante el cual emite su concepto frente al\ncaso en concreto, en vista de su no asistencia a la misma.\n\n42. La Gobernaci\u00f3n de Antioqu\u00eda - Secretar\u00eda de Minas, el Instituto\nColombiano de Bienestar Familiar ICBF, y el se\u00f1or V\u00edctor Manuel Guevara\n\u00c1lvarez, allegaron por escrito los alegatos, pese a haber asistido a la\ndiligencia y haber tenido la oportunidad para alegar en el tr\u00e1mite de la\nmisma.*0\n\n43. Los alegatos rendidos por la apoderada de la Comunidad y delegada\nde la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras fueron los siguientes:\n\nPresentar\u00e9 mis argumentos basados en tres argumentos principales: En\nprimer sentido el se\u00f1or V\u00edctor Manuel Guevara y Edilberto L\u00f3pez, se\u00f1or Juez\nsobre todo el se\u00f1or V\u00edctor Manuel Guevara no es un opositor dentro del\nproceso especial de justicia transicional que hoy nos convoca, puesto que es\nun leg\u00edtimo propietario y la Unidad no ha pretendido la restituci\u00f3n material\no jur\u00eddica de su inmueble sino que por el contrario siempre se ha reconocido\nsu leg\u00edtimo derecho, lo que la unidad ha pretendido entonces en\nconcordancia con la Sentencia T-433 de 2011, es el saneamiento y\nampliaci\u00f3n del Resguardo Dogibi a cargo del INCODER, entidad que debi\u00f3\nhaberlo hecho en la oportunidad procesal del tr\u00e1mite de constituci\u00f3n del\nResguardo que no lo hizo y precisamente es esta omisi\u00f3n administrativa la\nque constituye una afectaci\u00f3n territorial de acuerdo a los hechos narrados\nen la demanda y que adicionalmente la URT a cargo de mi persona tuvo\nacercamientos con el apoderado del se\u00f1or V\u00edctor quien ha manifestado en\nm\u00faltiples oportunidades incluso desde el estudio socio econ\u00f3mico que\nadelanto el INCODER en el a\u00f1o 2012 su inter\u00e9s de enajenar los predios toda\nvez que los mismos se encuentran en el territorio ancestral de Eyaquera , en\nese sentido entonces insiste la unidad que el INCODER fue quien digamos\nomiti\u00f3 su deber constitucional y legal de tramitar y adelantar el proceso de\nconstituci\u00f3n, saneamiento y posteriormente ampliaci\u00f3n del Reguardo que\nincluso la misma se hizo posterior a la sentencia de la honorable corte\nconstitucional que ya yo se\u00f1ale y que estas dilaciones injustificadas en el\ntramite administrativos han puesto e incluso digamos la falta de saneamiento\ndel territorio ancestral mantienen en un alt\u00edsimo riesgo para la pervivencia\nf\u00edsica y cultural del pueblo Embera D\u00f3bida, manteniendo esa situaci\u00f3n de\nvulnerabilidad que se vio digamos materializada en las afectaciones\nterritoriales de despojo, abandono y confinamiento, en este sentido pues se\nsolicita se\u00f1or Juez que en la sentencia usted se pronuncie al respecto\nse\u00f1alando y siendo incluso reiterativos por parte de la Unidad de Tierras que\nno hay realmente una oposici\u00f3n al proceso sino una mala interpretaci\u00f3n de\nla notificaci\u00f3n que se hizo en la misma eso pues en primer lugar; En segundo\nlugar legitimar la presencia de ocupantes no \u00e9tnicos dentro del territorio\nancestral ha mantenido la inseguridad jur\u00eddica sobre la propiedad colectiva\natacando entonces el derecho a la certeza frente a la propiedad que es\nreconocido incluso Internacionalmente en el art\u00edculo 21 de la convenci\u00f3n\n\n40 Cuaderno alegatos Dogibi \u2014 Eyaquera 2014-00106\n\f", "page44": "tr\u00e1mites regulares y ordinarios de la legislaci\u00f3n interna. Ya que al ser\ndefinidas por el decreto 4633 de 2011 las afectaciones territoriales, el art.\n144 establece:\n\nPara los fines del presente decreto son afectaciones territoriales las acciones\no violaciones vinculadas al conflicto armado interno y los factores\nsubyacentes y vinculados al mismo, en la medida que causen abandono,\nconfinamiento y despojo del territorio y otras formas de limitaci\u00f3n al goce\nefectivo de los derechos territoriales, la Ley de Origen, la Ley Natural,\nDerecho Mayor o Derecho Propio.\n\nSe entiende por abandono la afectaci\u00f3n territorial que con ocasi\u00f3n del\nconflicto interno armado, hay p\u00e9rdida del acceso o disfrute de los lugares y\nespacios de uso y aprovechamiento colectivo y, de aquellos de uso individual\npor parte de los integrantes de la comunidad ind\u00edgena. El confinamiento es\nuna forma de abandono.\n\nSe entiende por despojo la afectaci\u00f3n territorial en la cual, con ocasi\u00f3n del\nconflicto interno armado, hay apropiaci\u00f3n total o parcial del territorio para s\u00ed\nO para un tercero, apropiaci\u00f3n de los recursos naturales o culturales del\nterritorio, o de ambos, empleando para ello medios ilegales. Tambi\u00e9n se\nconsideran despojo aquellos negocios jur\u00eddicos o actos administrativos que\ngeneren afectaciones territoriales y da\u00f1os, y que se hayan producido por\ncausa o con ocasi\u00f3n del conflicto, o de sus razones subyacentes.\n\n131. As\u00ed mismo, el saneamiento en torno a la ampliaci\u00f3n del resguardo\ncon predios de propiedad privada, se encuentra sometido no s\u00f3lo a la\nfacultad oficiosa de la instituci\u00f3n p\u00fablica encargada, sino adem\u00e1s del\ninter\u00e9s de la comunidad a trav\u00e9s de su cabildo o autoridad tradicional, o\nde una organizaci\u00f3n ind\u00edgena, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 7 del decreto\n2164 de 1995, y de la voluntad de los propietarios privados de ceder sus\npredios para tal fin por cualquiera de las formas negociales que se escoja\n(art. 16), o en virtud de la facultad expropiatoria del Estado para el mismo\nfin.\n\n132. As\u00ed las cosas, este despacho encuentra que desde las primigenias\nsolicitudes de titulaci\u00f3n del territorio de resguardo, la comunidad de\nEy\u00e1kera ha mantenido la aspiraci\u00f3n de que su territorio no sea\ndiscontinuo, sino que en el marco de la titulaci\u00f3n que hoy constituye su\nresguardo mantuvo su pretensi\u00f3n ante la instituci\u00f3n correspondiente\nINCODER (antes INCORA). Pues as\u00ed qued\u00f3 rese\u00f1ado en el acuerdo de\nconstituci\u00f3n del resguardo, tal como se anot\u00f3 en precedencia. As\u00ed mismo,\npor parte del INCODER tambi\u00e9n se advierte, en el mismo acuerdo, la\nposibilidad posterior de la realizaci\u00f3n de tal ampliaci\u00f3n, m\u00e1xime cuando\npara el a\u00f1o de titulaci\u00f3n se avizoraba un riesgo para la pervivencia del\nbosque y de las especies que all\u00ed habitan, las cuales son necesarias para\nla supervivencia del grupo ind\u00edgena, por la presencia de colonos que\nextraen los recursos naturales de manera intensa.\n\n133. No obstante, esta \u00faltima apreciaci\u00f3n no se circunscribe en el\ncontexto del acuerdo a los propietarios de los dos globos de terreno, sino\na la generalidad de colonos de la zona.\n\n134. Ahora bien, las razones de la Unidad de Restituci\u00f3n para su\npretensi\u00f3n, se basan como se trascribi\u00f3, en que la acci\u00f3n de saneamiento\ndel decreto 2164 de 1994 dentro del proceso de titulaci\u00f3n a favor de la\ncomunidad, no fue utilizada de la mejor forma ya que por la demora\ndel procedimiento algunas personas quedaron dentro del t\u00edtulo del\n\f", "page45": "resguardo, permitiendo as\u00ed que se realicen acciones que perjudican la\ncosmovisi\u00f3n cultural del pueblo ind\u00edgena.** Afirmaci\u00f3n que contrasta con\nla realidad que se evidencia en el plenario, puesto que se encuentra\nprobado que los t\u00edtulos de propiedad de los colonos son anteriores a la\nsolicitud de la titulaci\u00f3n del resguardo, la cual s\u00f3lo fue elevada en el a\u00f1o\n1994, siendo que la titulaci\u00f3n de los dos globos data de los a\u00f1os 86 y 89,\ntal como qued\u00f3 rese\u00f1ado.\n\n135. Por ello, resulta irrazonable la inferencia de que fue la tardanza del\nprocedimiento de titulaci\u00f3n la que ocasion\u00f3 que los dos globos de terreno\nquedaran dentro del territorio del resguardo.\n\n136. As\u00ed mismo, no existe ninguna prueba dentro del proceso en la que\nse evidencie que fue a partir de la exclusi\u00f3n de los dos globos de terrenos\nque se han presentado conflictos entre los Colonos que poseen los\nterrenos excluidos y los ind\u00edgenas. Si bien existe un contexto generalizado\nde violencia, y que el mismo ocasion\u00f3 la tardanza en la titulaci\u00f3n al\nResguardo Ind\u00edgena de Ey\u00e1kera, no es menos cierto que dicho contexto\nde violencia data desde antes de la exclusi\u00f3n de los globos de terreno,\naun, si fuese precisamente dicha exclusi\u00f3n la causante de la afectaci\u00f3n al\nderecho territorial de la comunidad ind\u00edgena no se podr\u00eda entender c\u00f3mo\nla unidad de restituci\u00f3n solicita saneamiento y no la restituci\u00f3n de dicha\nporciones de terreno, puesto que el planteamiento de una salida por la\nv\u00eda del saneamiento implica buena fe para los tercero quienes ni siquiera\nhan sido atacados con la acci\u00f3n de restituci\u00f3n, sino con una pretensi\u00f3n\nde saneamiento debido a que la comunidad ind\u00edgena desde el momento\nmismo de la solicitud en el a\u00f1o de 1994 ten\u00eda la aspiraci\u00f3n de ampliar con\nlos globos de terreno de propiedad de los colonos YANETH CONSUELO\nHOYOS BOHORQUEZ, DOLORES MARIA TAPIAS DE ARROYO, RAFAEL\nANDRES ARROYO OVIEDO y BEATRIZ MARIA PEREZ CARDOZO, su\nterritorio ancestral.\n\n137. Pero la Unidad ni siquiera demuestra sumariamente que tal situaci\u00f3n\nhaya acaecido en raz\u00f3n del conflicto o de algunos de sus factores\nsubyacentes, por lo que escapa tal pretensi\u00f3n del \u00e1mbito de competencia\ndel juez transicional, ya que, situaciones ordinarias como las que ocurre\ncon los predios inmersos dentro del territorio colectivo, tienen acertado\nun procedimiento especial ordinario en el decreto 2164 de 1995 y una\nautoridad competente: el INCODER o quien al momento de esta sentencia\nhaga sus veces.\n\n138. Distinto fuese que la Unidad hubiera dado elementos serios de que\nla falta del procedimiento de saneamiento por parte del INCODER\nobedecieron a las situaciones del conflicto, pero la raz\u00f3n m\u00e1s profusa que\nvincula a la instituci\u00f3n es a juicio de la Unidad el \"no tener los recursos\npara sanear a \u00e9stas personas que se encontraban en el territorio y que\npor ley tiene la obligaci\u00f3n de hacerlo y no lo hizo\u201d.\n\n85 Folio 24 de la demanda.\n\f", "page62": "la memoria hist\u00f3rica desde y por los pueblos, garantizar\u00e1 el acceso en la\nlengua de la comunidad del trabajo de memoria aqu\u00ed ordenado.\n\nPara efectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un\nt\u00e9rmino de un (1) a\u00f1o.\n\nVig\u00e9simo: ORDENAR a la UNIDAD NACIONAL DE PROTECCI\u00d3N, se\nanalice la situaci\u00f3n de riesgo de la comunidad y sus l\u00edderes del Resguardo\nInd\u00edgena Dobida-Dogibi, territorio Ancestral Ey\u00e1kera, y adopte los planes\nde protecci\u00f3n individual y colectivo acorde con el riesgo, atendiendo a su\ncondici\u00f3n diferencial, su cosmovisi\u00f3n y cultura. Para efectos del\ncumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres (3)\nmeses.\n\nVig\u00e9simo primero: ORDENAR a la OFICINA DE REGISTRO DE\nINSTRUMENTOS PUBLICOS DE QUIBDO, en el respectivo folio de\nmatr\u00edcula inmobiliaria, la presente sentencia, cancele todo antecedente\nregistral sobre grav\u00e1menes, limitaciones de dominio o alteraci\u00f3n jur\u00eddica\ncualquiera en detrimento de los derechos territoriales de la comunidad,\nas\u00ed como la cancelaci\u00f3n de los correspondientes asientos e inscripciones\nregistrales. Si los hubiere. Para efectos del cumplimiento de la presente\ndecisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de quince (15) d\u00edas.\n\nVig\u00e9simo Segundo: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA DE\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS, que en el t\u00e9rmino de quince (15) d\u00edas\nrealice la entrega simb\u00f3lica del territorio colectivo a la Comunidad del\nResguardo Ind\u00edgena Dogibi, territorio ancestral Ey\u00e1kera.\n\nVig\u00e9simo Tercero: ORDENAR a la PROCURADUR\u00cdA DELEGADA\nPARA LA RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS adscrita a este Despacho y la\nREGIONAL Y AGRARIA DEL DEPARTAMENTO DEL CHOC\u00d3, as\u00ed como\na la DEFENSOR\u00cdA DELEGADA PARA ASUNTOS IND\u00cdGENAS y a la\nDELEGADA PARA LA POBLACI\u00d3N DESPLAZADA, que apoyen,\nacompa\u00f1en y vigilen el pleno cumplimiento del presente fallo, con el fin\nde garantizar de manera efectiva los derechos aqu\u00ed protegidos y \u00f3rdenes\nadoptadas. Requerir los responsables, por la demora que en el\ncumplimiento de las mismas se presenten, usando si fuere el caso sus\npoderes disciplinarios. Por Secretar\u00eda General, of\u00edciese a las referidas\nentidades para que coordinen y creen la comisi\u00f3n pertinente para tal fin.\n\nVig\u00e9sima Cuarta: ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR -\nDIRECCI\u00d3N DE ASUNTOS IND\u00cdGENAS, ROM Y MINOR\u00cdAS, como medida\nsimb\u00f3lica de reparaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n, coordine y financie la traducci\u00f3n\nde partes relevantes de la presente sentencia a la lengua Embera Dobida\ny suministre de forma estrat\u00e9gica, dentro de la respectiva etnia, copias\nde la misma, as\u00ed como en los organismos educativos que considere\n\f", "page59": "LA ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCITIMAS -\nUARIV- a fin de facilitar el proceso de retorno.\n\nAs\u00ed mismo, ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL\nPARA LA ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCITIMAS\n\u2014UARIV- la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del plan de reparaci\u00f3n colectiva con\nenfoque diferencial, para la comunidad perteneciente al RESGUARDO\nIND\u00cdGENA EMBERA D\u00d3BIDA DOGIBI, TERRITORIO ANCESTRAL EY\u00c1KERA\npresente en el territorio y desplazada del mismo. Para efectos de la\npresente orden se otorga el t\u00e9rmino de seis (6) meses.\n\nCuarto: ORDENAR al MINISTERIO DE DEFENSA, DIRECCI\u00d3N DE\nANTINARCOTICOS y la DIRECCI\u00d3N NACIONAL DE\nESTUPEFACIENTES se abstenga de manera inmediata realizar\nfumigaciones a\u00e9reas con glifosato sobre el territorio colectiva del\nRESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERA D\u00d3BIDA DOGIBI, TERRITORIO\nANCESTRAL EY\u00c1KERA.\n\nQuinto: Consecuencia de lo anterior, ORDENAR al MINISTERIO DE\nAMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE, al MINISTERIOR DE\nDEFENSA, a la DIRECCI\u00d3N GENERAL DE LA POLICI\u00cdA NACIONAL y\na la DIRECCI\u00d3N DE ANTINARCOTICOS DE LA POLIC\u00cdA NACIONAL,\nse sirvan dar cumplimiento a la resoluci\u00f3n 1054 de 2003, referente al\nseguimiento y ejecuci\u00f3n de actividades del Plan de manejo Ambiental\nfrente a la estrategia del Gobierno Nacional dise\u00f1ada para controlar y\neliminar plantaciones de cultivos il\u00edcitos. Para lo cual se le otorga el\nt\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nSexto: ORDENAR al MINISTERIO DE MEDIO AMBIENTE y a la\nCORPORACI\u00d3N REGIONAL AUT\u00d3NOMA PARA EL DESARROLLO\nSOSTENIBLE DEL CHOC\u00d3 (CODECHOC\u00d3), que atendiendo a las\nafectaciones establecidas en el informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales elaborado por la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL\nDE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS -\nUAEGRTD- respecto a las afectaciones ocasionadas al ecosistema por la\naspersi\u00f3n del glifosato dentro del territorio colectivo y ancestral de\nEy\u00e1kera, elabore y concerte con la comunidad un plan de restauraci\u00f3n y\nmanejo sostenible del ecosistema forestal. Para efectos del cumplimiento\nde la presente decisi\u00f3n se le otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nS\u00e9ptimo: ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE MINER\u00cdA -ANM-\nSUSPENDER el tr\u00e1mite de las solicitudes de t\u00edtulos y/o concesiones\nmineras en curso y que se superpongan o traslapen sobre el territorio del\nRESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERA D\u00d3BIDA DOGIBI, TERRITORIO\nANCESTRAL EY\u00c1KERA, hasta que se lleve a cabo el proceso de consulta\nprevia. As\u00ed mismo, SUSPENDA, de existir, los t\u00edtulos y/o concesiones\nmineros otorgadas y que se superpongan con el territorio colectivo del\nRESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERA D\u00d3BIDA DOGIBI, TERRITORIO\nANCESTRAL EY\u00c1KERA, y sobre los cuales no se haya adelantado consulta\nprevia al momento de su otorgamiento, para que se garantice dicho\nderecho fundamental, en los t\u00e9rminos establecidos en la legislaci\u00f3n y\n\f", "page63": "pertinente hacerlo. Para efectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n\nse otorga un t\u00e9rmino de seis (6) meses.\n\nVig\u00e9sima Quito: Este Despacho mantendr\u00e1 el seguimiento del\ncumplimiento de las \u00f3rdenes aqu\u00ed dictadas, y adoptar\u00e1 la forma apropiada\nde hacerlas cumplir.\n\nPor secretar\u00eda l\u00edbrense todas las comunicaciones, oficios o comisiones\nrequeridas y necesarias para dar a conocer la presente decisi\u00f3n, as\u00ed como\npara la materializaci\u00f3n de las \u00f3rdenes aqu\u00ed contenidas.\n\n \n\f", "page53": "qu\u00e9 no se agot\u00f3 consulta previa, siendo que las aspersiones se realizaron\nsobre el territorio del resguardo.\n\n161. Incluso el mismo ministerio del Interior, direcci\u00f3n de consulta previa\nrespondi\u00f3 a \u00e9ste despacho al respecto que \"revisado nuestro Sistema de\nInformaci\u00f3n y Gesti\u00f3n para la Gobernabilidad Democr\u00e1tica (SIGOB) as\u00ed\ncomo los archivos documentales con los que cuenta el \u00c1rea de\nCertificaciones y Gesti\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Consulta Previa, no se ha\nevidenciado a la fecha ning\u00fan registro de solicitud de certificaci\u00f3n\nde presencia o no de comunidades \u00e9tnicas, o inicios de procesos\nde consulta previa en el marco de alg\u00fan proyecto obra o actividad\ncon el Resguardo Ind\u00edgena de EMBERA-DOBIDA-DOGIBI,\nTerritorio Ancestral Ey\u00e1kera en el Departamento del Choc\u00f3.\u201d\n\n162. Lo anterior, por tanto comporta una afectaci\u00f3n no s\u00f3lo al derecho a\nla consulta previa a la comunidad por parte de las autoridades destinadas\na combatir la erradicaci\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos como fuente de\nfinanciaci\u00f3n de los grupos armados ilegales, sino un desconocimiento a la\nautoridad, gobierno y organizaci\u00f3n de autoridad y al derecho propio y ley\nnatural y ancestral de la comunidad Embera Dobida, Territorio Ancestral\nEy\u00e1kera, por lo que \u00e9ste despacho, acceder\u00e1 a las pretensiones de la\nUnidad en dicho sentido, para la protecci\u00f3n de dicha comunidad.\n\n163. Sin embargo, en torno al tema de reparaciones, coherente con lo\ndicho al inicio de esta decisi\u00f3n, se someter\u00e1 a la propuesta que establezca\nde manera particular la Unidad de v\u00edctima en su informe de\ncaracterizaci\u00f3n. Previo control judicial.\n\nMiner\u00eda:\n\n164. Evidentemente, otro de las actividades que afectan el territorio,\ncuando se realizan de manera inconsulta o sin el consentimiento libre e\ninformado de las comunidades est\u00e1 referido al ejercicio de la miner\u00eda,\ntanto legal como ilegal o informal. De consuno, si bien la Agencia Nacional\nde Miner\u00eda (ANM) cumple las funciones de autoridad minera delegada por\nel Ministerio de Minas y Energ\u00eda, conforme la constituci\u00f3n y la ley8*, ello\nno obsta para inobserve las disposiciones especiales cuando dicha funci\u00f3n\nse extiende, traslapa o recae sobre territorio Colectivo, en este caso\nInd\u00edgena. Pues debe comprender la autoridad estatal que su intervenci\u00f3n\npodr\u00eda alterar las formas propias de convivencia de la Comunidad en el\nterritorio, alterar su ecosistema, su habitad o afectar sitios sagrados\nperturbando sus formas m\u00edsticas o religiosas, art\u00edsticas, de producci\u00f3n y\n\n89 La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia establece en el par\u00e1grafo del art\u00edculo 330 que \u201c[I]a explotaci\u00f3n\nde los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas se har\u00e1 sin desmedro de la integridad cultural,\nsocial y econ\u00f3mica de las comunidades ind\u00edgenas. En las decisiones que se adopten respecto de\ndicha explotaci\u00f3n, el Gobierno propiciar\u00e1 la participaci\u00f3n de los representantes de las respectivas\ncomunidades\u201d. Adem\u00e1s la normatividad colombiana se refiere en varias disposiciones a la consulta\nprevia: Ley General Ambiental de Colombia, Ley No. 99 de 1993, cuyo art\u00edculo 76 regula los modos\ny procedimientos de participaci\u00f3n de las Comunidades Ind\u00edgenas y Negras en el marco ambiental;\nDecreto No. 1397 de 1996; Ley No. 70 de 1993, art\u00edculo 44; la Directiva Presidencial No. 01 de 2010;\nel Decreto No. 1320 de 1998, Ley 685 de 2001, el Decreto Ley No. 200 del 3 de febrero de 2003,\nDecreto 252 de 2004, el Decreto No. 1220 del 21 de abril de 2005, el Decreto No. 4633 de 2011 y\nel Decreto No. 4633 del 9 de diciembre de 2011.\n\f", "page31": "en cambio, tiene como t\u00edtulo la comisi\u00f3n de un il\u00edcito, la ocurrencia de un\nda\u00f1o antijur\u00eddico y la grave vulneraci\u00f3n de los derechos humanos, raz\u00f3n por\nla cual no se puede sustituirlas o asimilarlas, aunque una misma entidad\np\u00fablica sea responsable de cumplir con esas funciones, so pena de vulnerar\nel derecho a la reparaci\u00f3n;\n\n(xiii) la necesaria articulaci\u00f3n y complementariedad de las distintas pol\u00edticas\np\u00fablicas, pese a la clara diferenciaci\u00f3n que debe existir entre los servicios\nsociales del Estado, las acciones de atenci\u00f3n humanitaria y las medidas de\nreparaci\u00f3n integral. De esta manera, el Estado debe garantizar todas las\nmedidas, tanto de atenci\u00f3n como de reparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n desplazada,\nhasta el restablecimiento total y goce efectivo de sus derechos.\n\n6. Derecho a la restituci\u00f3n como componente preferente y principal de la\nreparaci\u00f3n integral a v\u00edctimas\n\nEl da\u00f1o acaecido por la violaci\u00f3n flagrante de los derechos humanos, genera\na favor de la v\u00edctima el derecho fundamental a la reparaci\u00f3n de los perjuicios\ndirectamente ocasionados con la trasgresi\u00f3n, a trav\u00e9s de la restituci\u00f3n, la\nindemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la satisfacci\u00f3n y la garant\u00eda de no repetici\u00f3n\nconsagradas en el Derecho Internacional. La exigencia y la satisfacci\u00f3n de\neste derecho fundamental se dan independientemente de la identificaci\u00f3n,\naprehensi\u00f3n, enjuiciamiento o condena del victimario, debido a que aquel\nderiva precisamente de la condici\u00f3n de v\u00edctima, cuyos derechos corresponde\nal Estado salvaguardar, sin perjuicio de que pueda repetir contra el autor.67\n\nAs\u00ed pues, a partir del examen del cumplimiento de los est\u00e1ndares y\nobligaciones internacionales de derechos humanos se determina la\nresponsabilidad internacional del Estado por violaci\u00f3n de los derechos\nhumanos de las personas sujetas a su jurisdicci\u00f3n, y una vez establecida se\nbusca la reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas que, adem\u00e1s de la restituci\u00f3n,\nsupone la indemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n, como\nya se anot\u00f3.\n\n6.1 El derecho a la restituci\u00f3n ha sido regulado en los art\u00edculos 1, 2, 8 y 10\nde la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; los art\u00edculos 1, 2, 8, 21,\n24 y 25 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; los art\u00edculos\n2, 3 y 14 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y los\nPrincipios sobre la restituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio de los\nrefugiados y las personas desplazadas.\n\nAs\u00ed, en relaci\u00f3n con el derecho a la restituci\u00f3n se ha reconocido su conexi\u00f3n\nintr\u00ednseca con los derechos a la verdad, a la justicia, como componente\nespecial del derecho a la reparaci\u00f3n integral, y a las garant\u00edas de no\nrepetici\u00f3n. Por tanto, el derecho a la restituci\u00f3n encuentra base\nconstitucional en el Pre\u00e1mbulo y en los art\u00edculos 2, 29 y 229 de la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica; se encuentra consagrado en los art\u00edculos 1, 8, 25 y 63\nde la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (CADH); y en los\npreceptos 2, 9, 10, 14 y 15 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y\nPol\u00edticos (PIDCP). Igualmente se encuentra consagrado en los Principios\nRectores de los Desplazamientos Internos (Principios Deng); y en los\nPrincipios sobre la Restituci\u00f3n de las Viviendas y el Patrimonio de los\nRefugiados y las Personas Desplazadas (Principios Pinheiro), que hacen parte\ndel bloque de constitucionalidad en sentido lato.\n\nFrente a lo anterior, es necesario recordar que el art\u00edculo 17 del Protocolo\nAdicional de los Convenios de Ginebra de 1949 y los Principios Rectores de\nlos Desplazamientos Internos, consagrados en el Informe del Representante\nEspecial del Secretario General de Naciones Unidas para el Tema de los\nDesplazamientos Internos de Personas (los llamados principios Deng), y\nentre ellos, los Principios 21, 28 y 29 y los Principios sobre la restituci\u00f3n de\nlas viviendas y el patrimonio de los refugiados y las Personas desplazadas,\nhacen parte del bloque de constitucionalidad en sentido lato, en tanto son\n\n67 Ver sentencia T-085 de 2009, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda y sentencia T-367 de 2010, M.P. Mar\u00eda Victoria\nCalle Correa.\n\f", "page10": "Ahora bien, no se puede perder de vista que una cosa es la perdida de los\nSolicitantes de la posesi\u00f3n y propiedad del suelo de la cual se deriva la\nsolicitud de restituci\u00f3n, y otra muy diferente la propiedad de los recursos\nmineros. Esta aclaraci\u00f3n viene a lugar por cuanto es menester poner de\npresente al Despacho que el hecho de que en el predio objeto de restituci\u00f3n\neventualmente existan Solicitudes o T\u00edtulos Mineros vigentes no interfiere ni\nentorpece en absoluto el proceso de restituci\u00f3n de tierras, pues valga la\nredundancia, este procedimiento especial \u00fanicamente se predica respecto de\nla propiedad y posesi\u00f3n del predio que debi\u00f3 ser abandonado forzosamente\npor los Solicitantes debido a los actos de violencia de que fueron v\u00edctimas y\nNO de la propiedad de los recursos mineros que se encuentran dentro de\ndicho predio.\n\nAl respecto, resulta importante traer a colaci\u00f3n lo se\u00f1alado por el art\u00edculo 5\nde la Ley 685 de 2001, actual C\u00f3digo de Minas, y en virtud del cual los\nminerales de cualquier clase yacentes en el suelo o en el subsuelo son de\npropiedad exclusiva del Estado, sin consideraci\u00f3n a que la propiedad,\nposesi\u00f3n o tenencia de los correspondientes terrenos, sean de otras\nentidades p\u00fablicas, de particulares o de comunidades o grupos...\u201d\n\nFrente al tema de la consulta previa la entidad indico: * ..De conformidad\ncon lo antes expuesto, la etapa de explotaci\u00f3n se autoriza una vez se cuenta\ncon la licencia ambiental otorgada por la autoridad competente y de\nencontrarse el \u00e1rea en territorios ind\u00edgenas o de comunidades negras, debe\nsurtirse la consulta con el procedimiento ya establecido, es decir dentro del\ntr\u00e1mite de licenciamiento ambiental, cuya entidad garante es el\nMinisterio del Interior y la etapa de licenciamiento se da una vez vencida\nla etapa de exploraci\u00f3n y la de construcci\u00f3n y montaje.\n\nAterrizando esta normatividad a las solicitudes vigentes que se encuentran\ndentro del territorio del Resguardo Ind\u00edgena Dogib\u00ed Eyaquera, los mismos\nest\u00e1n en la etapa precontractual, e decir no se ha otorgado t\u00edtulo minero por\nlo tanto no requiere de la consulta previa, ya que se reitera la misma se\nhace necesaria cuando se inicie el tr\u00e1mite de licenciamiento\nambiental para iniciar la etapa de explotaci\u00f3n, es decir cuando ya se\nha otorgado el t\u00edtulo minero y se haya culminado con la Etapa de\nExploraci\u00f3n y la Etapa de Construcci\u00f3n y Montaje, lo cual no ocurre\nen el caso en estudio ya que se reitera solo existen solicitudes, en\nconsecuencia no se ha vulnerado ning\u00fan derechos a las comunidades. \u201d?*\n\nGOBERNACI\u00d3N DE ANTIOQUIA-SECRETAR\u00cdA DE MINAS:\n\n29. Respondieron al requerimiento hecho por este estrado judicial y\nmanifestaron que por no ser competente el mismo fue enviado a la\nentidad competente, la cual mediante oficio No. ANM20152200064861 del\n11 de marzo de 2015 suministro informaci\u00f3n al respecto la cual se\nencuentra anexa y en ella refleja la entidad responsable de cada una de\nlas solicitudes mineras en el resguardo Ind\u00edgena de Eyaquera.35\n\nSECRETAR\u00cdA DE SALUD DEPARTAMENTAL DEL CHOC\u00d3.\n\n30. Solicita su desvinculaci\u00f3n toda vez que manifiestan no tener\nninguna responsabilidad por la situaci\u00f3n que se presenta en la zona. 3\n\n34 Folios 110 al 124\n\n35 Carpeta documentos Gobernaci\u00f3n de Antioquia 2014-00106\n36 Carpeta documentos gobernaci\u00f3n del Choc\u00f3\n\f", "page25": "saber y su propia historia, ni se podr\u00edan escindir los conocimientos que los\ncampesinos de los Andes tienen sobre el cultivo de variedades de papa, ma\u00edz\ny hortalizas, de su vida cultural y de sus tradiciones.\n\n\u201cEntre los pueblos ind\u00edgenas estas concepciones se expresan principalmente\nen conjuntos mitol\u00f3gicos, sistemas religiosos y cham\u00e1nicos y un conjunto de\nregulaciones internas relativas, entre otras, al manejo del medio ambiente,\nlos sistemas de producci\u00f3n e intercambio y los sistemas que cada pueblo\nutiliza para procurarse la salud y prevenir las enfermedades.\u201d\u201d?\n\nDERECHOS FUNDAMENTALES DE LAS COMUNIDADES Y\nCONFLICTO ARMADO INTERNO COLOMBIANO:\n\n73. La Obligaci\u00f3n del Estado Colombiano de proteger y garantizar el\nderecho de acceso a la tierra de la poblaci\u00f3n desplazada ha sido reiterada\npor la jurisprudencia constitucional, al revisar diversas acciones de tutela\nsobre esa materia. Desde la sentencia T-025 de 2004%0, que al declarar\nel estado de cosas inconstitucional en materia de desplazamiento forzado\nse\u00f1al\u00f3, entre otros aspectos, que uno de los \u00e1mbitos en que se\ndemostraba la falta de atenci\u00f3n estatal respecto de la afectaci\u00f3n de los\nderechos fundamentales de las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento\nera la ausencia de mecanismos que garantizaran el retorno y el acceso a\nla tierra objeto de despojo. Ordenando el Alto Tribunal entre otras\n\u00f3rdenes:\n\n\u201c(i) Contar con un mecanismo para esclarecer la verdad de la magnitud, las\nmodalidades y efectos de los abandonos y despojos de tierras ocurridos en\nel marco del conflicto armado;\n\n(ii) Identificar reformas institucionales y normativas que sean necesarias\npara asegurar la restituci\u00f3n de bienes a la poblaci\u00f3n desplazada;\n\n(iii) Dise\u00f1ar y poner en marcha un mecanismo especial para recibir, tramitar\ny resolver las reclamaciones de restituci\u00f3n de tierras de las v\u00edctimas de\nabandonos o despojos, teniendo en cuenta las distintas formas de relaci\u00f3n\njur\u00eddica de la poblaci\u00f3n desplazada con los predios abandonados (propiedad,\nposesi\u00f3n, tenencia, etc.)\u201d (Subrayado por fuera del texto)\n\n74. La situaci\u00f3n de conflicto armado interno que ha vivido Colombia por\nm\u00e1s de cinco d\u00e9cadas, a Criterio de la Corte Constitucional\u00e9!, amenaza\ncon el exterminio cultural o f\u00edsico a numerosos pueblos ind\u00edgenas del pa\u00eds.\nConvirti\u00e9ndose de acuerdo a la alta corporaci\u00f3n en el principal factor de\nriesgo para la existencia de docenas de comunidades y pueblos ind\u00edgenas\na lo largo del territorio nacional, quienes tienen en el conflicto la causa\nprincipal de desplazamiento y hacinamiento en sus territorios.\n\nTodos los que han tomado parte en este conflicto armado -principalmente\nlos grupos guerrilleros y los grupos paramilitares pero tambi\u00e9n, en\nocasiones, unidades y miembros claramente identificados de la Fuerza\nP\u00fablica, as\u00ed como grupos delincuenciales vinculados a distintos aspectos del\nconflicto interno- participan de un complejo patr\u00f3n b\u00e9lico que, al haberse\nintroducido por la fuerza de las armas dentro de los territorios ancestrales\nde algunos de los pueblos ind\u00edgenas que habitan el pa\u00eds, se ha transformado\nen un peligro cierto e inminente para su existencia misma, para sus procesos\nindividuales de consolidaci\u00f3n \u00e9tnica y cultural, y para el goce efectivo de los\nderechos fundamentales individuales y colectivos de sus miembros.\n\n59 Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt. \u201cProtecci\u00f3n del\nConocimiento Tradicional, Elementos Conceptuales para una Propuesta de Reglamentaci\u00f3n -El\nCaso de Colombia-.\u201d Op. cit. Pg. 36.\n\n60 M.P. Manuel Jos\u00e9 Cepeda Espinosa.\n\n$1 Auto 04 de 2009.\n\f", "page3": "proceso. Cuatro meses despu\u00e9s de lo anterior, nuevamente los\nfuncionarios del INCODER llegaron al municipio de Balboa y desarrollaron\nla actividad desde el casco urbano de Ungu\u00eda sin hacer visita de campo;\nen esta oportunidad la entidad, a trav\u00e9s de sus comisionados, propuso la\nconstituci\u00f3n del resguardo con cinco globos discontinuos por un total de\n500 hect\u00e1reas. De nuevo la comunidad se opuso y mediante comunicaci\u00f3n\nescrita expres\u00f3 su inconformidad, declarando ileg\u00edtimo el estudio\nrealizado.1**\n\n12. El 5 de noviembre de 2010 la Sala Penal del Tribunal Superior de\nBogot\u00e1, neg\u00f3 por improcedentes las pretensiones de la acci\u00f3n de tutela\ndonde la comunidad solicitaba reiniciar los tr\u00e1mites de constituci\u00f3n del\nResguardo, que pretend\u00eda que se realizar\u00e1 un nuevo estudio t\u00e9cnico y\ntopogr\u00e1fico del \u00e1rea rural del Resguardo y una medici\u00f3n exacta del\nterritorio ancestral, donde se aproximar\u00e1 a 5.000 hect\u00e1reas y no a las\n500 que les ofrec\u00eda el INCODER.*8\n\n13. El fallo fue impugnado el 30 de noviembre de 2010, la Sala de\nCasaci\u00f3n Penal, neg\u00f3 el amparo solicitado por el pueblo Embera-D\u00f3bida\nde proteger el territorio y repetir el estudio socioecon\u00f3mico del INCODER.\nEl 23 de mayo de 2011, la Corte Constitucional emite la Sentencia T-\n433/11 donde revoca la sentencia proferida por la Corte Suprema de\nJusticia- Sala de Casaci\u00f3n Penal y ordena al INCODER reiniciar el proceso\nde titulaci\u00f3n del Resguardo ind\u00edgena Embera de Ey\u00e1kera.\n\n14. En el a\u00f1o de 2012, por cuarta vez el INCODER realiza el estudio\nsocioecon\u00f3mico y de tenencia de tierras, que finalmente dio lugar a la\nconstituci\u00f3n del Resguardo Dogibi, mediante Acuerdo 303 del 17 de\nabril. En este t\u00edtulo de propiedad colectiva se dejan al interior del\nResguardo dos globos de propiedad privada.*\u201d\n\nC) Aspersiones con glifosato:\n\n15. En octubre de 2013 la Direcci\u00f3n de Antinarc\u00f3ticos de la Polic\u00eda\nNacional, mediante una operaci\u00f3n a\u00e9rea, realiza aspersiones a\u00e9reas con\nglifosato en la parte alta del resguardo, en zona de frontera con Panam\u00e1.\nAfectando cultivos de pan coger y fuentes h\u00eddricas del territorio, lo que\nrepercuti\u00f3 en la salud, seguridad y soberan\u00eda alimentaria de la comunidad\nind\u00edgena. La falta de ejercicio de los Derechos a la Consulta Previa y el\nConsentimiento Previo Libre e Informado para las operaciones militares,\nde acuerdo a lo manifestado por los ind\u00edgenas, generaron temor e\ninseguridad en la poblaci\u00f3n.*$8\nII\n\nPRETENSIONES:\n16. Con fundamento en los anteriores hechos se solicita:\n\n1. S\u00edrvase AMPARAR Y RESTITUIR los derechos fundamentales territoriales\ndel pueblo Embera, del Resguardo Dogibi, ocasionados a partir del\n\n15 H, Corte Constitucional. Sentencia T-433 de 2011\n\n16 H, Corte Constitucional, Sentencia T-433 de 2011\n\n17 Acuerdo 303 del 17 de abril de 2013 expedido por el INCODER\n\n18 Defensor\u00eda del Pueblo. (2013). Informe comisi\u00f3n conjunta de monitoreo de frontera\nACNUR-Defensor\u00eda del Pueblo (delegaci\u00f3n de fronteras). Apartad\u00f3: Texto sin publicar.\n\f", "page58": "concesi\u00f3n estatal. Por ello, es necesario su participaci\u00f3n en la celebraci\u00f3n\ndel contrato, puesto que de una u otra manera el contrato de concesi\u00f3n\ncelebrado entre Estado y particular, sobre los recursos naturales, es\ntambi\u00e9n una disposici\u00f3n del territorio de la comunidad, sus sitios\nsagrados, sus bosques, sus especies, etc.\n\nMedidas para garantizar la Restituci\u00f3n de Derechos territoriales y\nlas reparaciones a las afectaciones y da\u00f1os colectivos:\n\n175. Con las limitaciones establecidas en el al inicio del caso concreto de\nesta sentencia, en raz\u00f3n a la carencia de un Informe de Da\u00f1os\nindividuales y colectivos rendido por la Unidad de V\u00edctimas, en el presente\nproceso se adoptaran \u00f3rdenes tendientes al cumplimiento de la restituci\u00f3n\nde los derechos territoriales de la Comunidad Dobida-Dogibi, territorio\nAncestral Ey\u00e1kera, el retorno de las familias que se encuentran a\u00fan en\ncondici\u00f3n de desplazamiento y se emitir\u00e1n \u00f3rdenes de reparaciones de\ncar\u00e1cter general, en aras de la satisfacci\u00f3n de los derechos fundamentales\nde la comunidad.\n\nDECISI\u00d3N:\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el Juzgado Primero Civil del Circuito\nEspecializado en Restituci\u00f3n de tierras de Quibd\u00f3, administrando justicia\nen nombre de la Rep\u00fablica y por autoridad de la ley,\n\nRESUELVE:\n\nPrimero: RECONOCER como v\u00edctimas del conflicto armado interno\ncolombiano a la comunidad del RESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERA\nD\u00d3BIDA DOGIBI, compuesta por 133 personas en 24 familias, diez de\nlas cuales se encuentra en el territorio y 14 en situaci\u00f3n de\ndesplazamiento, y su Territorio Ancestral Ey\u00e1kera, en tanto comporta un\nderecho fundamental, Constituido por un globo de terreno de tres mil\nciento cincuenta y siete hect\u00e1reas y cinco mil seiscientos noventa y dos\nmetros cuadrados (3.157 HAS 5692 M2), ubicado en el Municipio de\nUngu\u00eda, Departamento del Choc\u00f3.\n\nSegundo: AMPARAR Y RESTABLECER el goce efectivo de los derechos\nterritoriales de la comunidad del RESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERA\nD\u00d3BIDA DOGIBI, TERRITORIO ANCESTRAL EY\u00c1KERA, a fin de\nposibilitar el retorno de las familias, que se encuentran en desplazamiento\ncomo consecuencia del despojo y abandono, y el ejercicio pleno de sus\nderechos al territorio colectivo de quienes se encuentran en el territorio,\nconfinados en raz\u00f3n del conflicto armado interno y sus factores\nsubyacentes y vinculados.\n\nTercero: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL\nPARA LA ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCITIMAS\n\u2014UARIV- elaborar y ejecutar un plan de retorno de las familias\npertenecientes al RESGUARDO INDIGENA EMBERA DOBIDA DOGIBI,\nTERRITORIO ANCESTRAL EY\u00c1KERA, que se encuentran desplazadas en el\nDepartamento de C\u00f3rdoba y en el vecino pa\u00eds de Panam\u00e1. Para efectos\ndel retorno de las familias en el territorio de Panam\u00e1, OF\u00cdCIESE al\nMINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES, se sirva prestar la\nColaboraci\u00f3n debida a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL PARA\n\f", "page21": "comunidad misma que como tal aparece dotada de singularidad propia, la\nque justamente es el presupuesto del reconocimiento expreso que la\nConstituci\u00f3n hace a \"la diversidad \u00e9tnica y cultural de la naci\u00f3n colombiana\"\n(CP art. 1 y 7). La protecci\u00f3n que la Carta extiende a la anotada diversidad\nse deriva de la aceptaci\u00f3n de formas diferentes de vida social cuyas\nmanifestaciones y permanente reproducci\u00f3n cultural son imputables a estas\ncomunidades como sujetos colectivos aut\u00f3nomos y no como simples\nagregados de sus miembros que, precisamente, se realizan a trav\u00e9s del\ngrupo y asimilan como suya la unidad de sentido que surge de las distintas\nvivencias comunitarias. La defensa de la diversidad no puede quedar librada\na una actitud paternalista o reducirse a ser mediada por conducto de los\nmiembros de la comunidad, cuando \u00e9sta como tal puede verse directamente\nmenoscabada en su esfera de intereses vitales y, debe, por ello, asumir con\nvigor su propia reivindicaci\u00f3n y exhibir como detrimentos suyos los perjuicios\nO amenazas que tengan la virtualidad de extinguirla. En este orden de ideas,\nno puede en verdad hablarse de protecci\u00f3n de la diversidad \u00e9tnica y cultural\ny de su reconocimiento, si no se otorga, en el plano constitucional,\npersoner\u00eda sustantiva a las diferentes comunidades ind\u00edgenas que es lo \u00fanico\nque les confiere estatus para gozar de los derechos fundamentales y exigir,\npor s\u00ed mismas, su protecci\u00f3n cada vez que ellos les sean conculcados (CP\nart. 1, 7 y 14).\n\nDERECHO AL TERRITORIO Y SU FUNDAMENTALIDAD:\n\n65. Los conceptos tierra y territorio, se encuentran \u00edntimamente\nrelacionados, as\u00ed mientras el primero se concibe como esa base f\u00edsica y\nproductiva, el segundo es el conjunto de relaciones y representaciones que\nse construyen a partir de la tierra?3 De ah\u00ed que en los procesos de\nreivindicaci\u00f3n del territorio conlleven de manera indisoluble la de la tierra.\n\n66. La Declaraci\u00f3n de las Cuatro Organizaciones Ind\u00edgenas de la Sierra\nNevada de Santa Marta, para la interlocuci\u00f3n con el Estado y la sociedad\nNacional en 1999, manifest\u00f3 al respecto de la construcci\u00f3n de todas estas\nrelaciones y lazos que las comunidades crean en torno a su territorio:\n\nLa tierra, que nos fue dada desde el origen, es la que sustenta nuestra\nconvivencia, nuestra raz\u00f3n de ser como ind\u00edgenas nativos de la Sierra, en\nese territorio est\u00e1n las normas que como portadores de una cultura\ndeterminada debemos cumplir. Todos y cada uno de los sitios donde est\u00e1\nnuestra historia, son los que componen lo que podremos denominar como\nterritorio propio, como espacio sagrado que alimenta y fortalece y nos da la\nexistencia en este planeta. Por lo tanto, este espacio es propio de todos y\ncada uno de aquellos pueblos a los que la Madre Espiritual les encomend\u00f3\nunas misiones espec\u00edficas, que debemos cumplir y que tan s\u00f3lo se pueden\nconcretar en el espacio denominado Umunukunu (Sierra Nevada). En\n\u00faltimas, el territorio es donde est\u00e1n escritas las Leyes y la Historia sin las\ncuales no ser\u00edamos pueblos con culturas diferentes.\n\n67. Ha sostenido la Corte Constitucional que Lejos de ser una declaraci\u00f3n\npuramente ret\u00f3rica, el principio fundamental de diversidad \u00e9tnica y cultural\n(art. 7) proyecta en el plano jur\u00eddico el car\u00e1cter democr\u00e1tico, participativo\ny pluralista de nuestra Rep\u00fablica. Las comunidades ind\u00edgenas - conjuntos\nde familias de ascendencia amerindia que comparten sentimientos de\nidentificaci\u00f3n con su pasado aborigen y mantienen rasgos y valores propios\nde su cultura tradicional, formas de gobierno y control social internos que\nlas diferencian de otras comunidades rurales (D.2001 de 1988, art. 20) -,\n\n53 Fajardo, Dar\u00edo (1992), Tierra, poder pol\u00edtico y reforma agraria y rural, cuadernos tierra y justicia,\nBogot\u00e1, ILSA, pp 21.\n\f", "page6": "8. S\u00edrvase ordenar al IGAC en coordinaci\u00f3n con el INCODER y la Alcald\u00eda\nMunicipal de Ungu\u00eda que en coordinaci\u00f3n con las autoridades del Pueblo\nEmbera Dobida, realicen las actividades pertinentes para el\namojonamiento y la ubicaci\u00f3n de los linderos del Resguardo Embera\nDobida Dogibi.\n\n9. S\u00edrvase ordenar a la Alcald\u00eda Municipal de Ungu\u00eda, Secretaria de\nPlaneaci\u00f3n, coordinar junto con las autoridades Ind\u00edgenas del pueblo\nEmbera D\u00f3bida, la revisi\u00f3n y armonizaci\u00f3n del esquema de Ordenamiento\nTerritorial del Municipio. Esta revisi\u00f3n debe realizarse a la luz de los\nprincipios de la Ley 388 de 1997.\n\n10.S\u00edrvase ordenar al Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, la\nCorporaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible del Choc\u00f3 -CODECHOCO, en\ncoordinaci\u00f3n con el Instituto de Investigaciones Ambientales del Pac\u00edfico-\nTIAP, que en coordinaci\u00f3n con las Autoridades ind\u00edgenas Embera Dobida,\ndel Resguardo de Dogibi, se elabore la l\u00ednea base del estado ambiental\nactual del territorio ancestral de Ey\u00e1kera y un plan de recuperaci\u00f3n que\nincluya indicadores ecol\u00f3gicos, sociales y culturales, a los cuales\nperi\u00f3dicamente pueda realiz\u00e1rsele seguimiento y control.\n\n11.S\u00edrvase ordenar a la autoridad ambiental competente evaluar la\nposibilidad de crear una zona de \u00e1rea protegida consensuadamente con\nlas autoridades ind\u00edgenas que permita salvaguarda la diversidad biol\u00f3gica\ny Cultural presente en la zona, de acuerdo al Informe Final de\nCaracterizaci\u00f3n.\n\nII\nPROCEDIMIENTO JUDICIAL:\n\n17. El pasado 4 de diciembre de 2014, mediante auto interlocutorio No.\n0175 este juzgado\u201d, admiti\u00f3 la presente demanda y ordenando la\npublicaci\u00f3n del edicto emplazatorio de personas indeterminadas en\nprensa y radio. As\u00ed mismo, dispuso la vinculaci\u00f3n de los Ministerios de\nDEFENSA NACIONAL, POLICIA NACIONAL DIRECCI\u00d3N de\nANTINARCOTICOS, MINISTERIO DE MEDIO AMBIENTE, VIVIENDA y\nDESARROLLO TERRITORIAL, de AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL,\ndel INTERIOR, de HACIENDA Y DR\u00c9DITO P\u00daBLICO, PROTECCI\u00d3N SOCIAL\nMINISTERIO P\u00daBLICO y al INSTITUTO COLOMBIANO DE BIENESTAR\nFAMILIAR ICBF, tambi\u00e9n se vincul\u00f3 a la ALCALDIA MUNICIPAL DE\nUNGU\u00cdA, al DEPARTAMENTO PARA LA PROSPERIDAD SOCIAL (DPS), a la\nGOBERNACION DE ANTIOQUIA- SECRETARIA DE MINAS; AGENCIA\nNACIONAL DE MINERIA a los SE\u00d1ORES VICTOR GUEVARA, EDILBERTO\nLOPEZ, UNIDAD ADMINISTRATIVA DE ATENCI\u00d3N Y REPARACION\nINTEGRAL A LAS VICTIMAS y a la CORPORACI\u00d3N AUTONOMA PARA EL\nDESARROLLO SOSTENIBLE DEL CHOCO -CODECHOCO.\n\n18. Mediante auto Sustanciatorio 0016 del 20 de enero de 2015, de\ndispuso requerir a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n de Asuntos \u00c9tnicos para\nque d\u00e9 cumplimiento a lo ordenado en el auto interlocutorio 00175 del 4\nde diciembre de 2014, en lo que concierne a la publicaci\u00f3n del Edicto y se\nle concedi\u00f3 un t\u00e9rmino de cinco d\u00edas.?! La Unidad de Tierras cumpli\u00f3 dicho\nrequerimiento el d\u00eda 28 de enero de 201522\n\n20 Folio 57 y 58 cuaderno principal.\n21 Folio 102 cuaderno principal\n22 Folios 125 al 128 cuaderno principal\n\f", "page61": "multiplicadores en dicha materia al interior de la comunidad. Para lo cual\ntendr\u00e1 un t\u00e9rmino de seis (6) meses.\n\nD\u00e9cimo Quinto: ORDENAR a la ALCALDIA MUNICIPAL DE UNGU\u00cdA, al\nINSTITUTO GEOGR\u00c1FICO AGUSTIN CODAZZI -IGAC- y al INSTITUTO\nCOLOMBIANO DE DESARROLLO RURAL, o quien para el momento sea\ncompetente, que en coordinaci\u00f3n con las autoridades de la Comunidad,\nclarifiquen los linderos e instalen mojones, del territorio correspondiente\nal resguardo Ind\u00edgena Dobida-Dogibi, Territorio Ancestral Ey\u00e1kera. Para\nefectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de\ntres (3) meses.\n\nAs\u00ed mismo, ORD\u00c9NESE al INCODER o a quien haga sus veces, remita en\nmedio magn\u00e9tico, los puntos cartogr\u00e1ficos y de georreferenciaci\u00f3n del\nResguardo Dogibi, a la Alcald\u00eda Municipal de Ungu\u00eda, Agencia Nacional\nMinera, Ministerio de Relaciones exteriores, Agencia Nacional de Licencias\nAmbientales, A la Fuerza P\u00fablica Colombiana, al ICA, y dem\u00e1s entidades\npertinentes, con el fin de que se realice una actualizaci\u00f3n de las bases de\ndatos e informaci\u00f3n referente a dicho territorio colectivo.\n\nD\u00e9cimo sexto: ORDENAR al se\u00f1or ALCALDE MUNICIPAL DE UNGU\u00cdA,\nSECRETARIA DE PLANEACI\u00d3N MUNICIPAL, que en coordinaci\u00f3n con las\nautoridades ind\u00edgenas del pueblo Embera Dobida -Dogibi del territorio\nAncestral Ey\u00e1kera, armonicen el Ordenamiento Territorial del Municipio\nteniendo en cuenta los principios establecidos en la ley 388 de 1997. Para\nefectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de\ntres (3) meses.\n\nD\u00e9cimo s\u00e9ptimo: Los da\u00f1os colectivos en materia de educaci\u00f3n, salud,\nterritorial, etc., e individuales en raz\u00f3n de su g\u00e9nero, sexo, edad, etc., y\nsu forma de reparaci\u00f3n deber\u00e1n ser documentadas y propuestas por la\nUNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL PARA LA ATENCI\u00d3N Y\nREPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCITIMAS -UARIV- en el respectivo\ninforme de caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os individuales y colectivos, as\u00ed como\nen el respectivo Plan de reparaci\u00f3n integral, en atenci\u00f3n a lo establecido\nen el Decreto 4633 de 2011, en especial en su t\u00edtulo II.\n\nPara efectos de la presentaci\u00f3n del Informe de Caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os\nindividuales y colectivos, se otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nD\u00e9cimo Octavo: ORDENAR al ministerio del Interior, a la alcald\u00eda\nmunicipal, que en asocio con las autoridades Ind\u00edgenas del pueblo Embera\nDobida-Dogibi, Territorio Ancestral Ey\u00e1kera, realicen el respectivo censo\nde la comunidad. Para efectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n\nse otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nD\u00e9cimo Noveno: ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA\ndocumente de manera diferencial, m\u00e1s all\u00e1 de las fuentes aportadas a\neste proceso, y de la verdad judicial expuesta en esta sentencia, los\nhechos, tensiones y presiones hist\u00f3ricas que han conducido a la situaci\u00f3n\nactual de vulnerabilidad, discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y marginaci\u00f3n, como\ntambi\u00e9n aquellos hechos que han fortalecido la resistencia del PUEBLO\nEMBERA IND\u00cdGENA DOBIDA-DOGIBI, territorio ancestral Ey\u00e1kera. El\nCENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA, en cumplimiento del deber de recrear\n\f", "page19": "constitucionalidad a los pueblos \u00e9tnicos en Colombia, los siguientes\ninstrumentos internacionales:\n\n57. El convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) de\n1989, sobre pueblos ind\u00edgenas y tribales en pa\u00edses independientes. El\ncual regula lo relativo al respeto, al reconocimiento y a la participaci\u00f3n de\ndichos pueblos. El respeto a la cultura, idiomas, la religi\u00f3n, la organizaci\u00f3n\nsocial y econ\u00f3mica, y a la identidad propia constituye la premisa de la\nexistencia perdurable de los pueblos ind\u00edgenas y tribales.\n\nEste Convenio tiene dos postulados b\u00e1sicos: el respeto de las culturas,\nformas de vida e instituciones tradicionales de los pueblos ind\u00edgenas, y la\nconsulta y participaci\u00f3n efectiva de estos pueblos en las decisiones que les\nafectan. Estas premisas constituyen la base sobre la cual deben interpretarse\nlas disposiciones del instrumento que fue adoptado en 1989. El Convenio\ngarantiza el derecho de los pueblos ind\u00edgenas y tribales a decidir sus propias\nprioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en la medida en que\n\u00e9ste afecte sus vidas, creencias, instituciones y bienestar espiritual y a las\ntierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de controlar, en la medida\nde lo posible, su propio desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural. Es\nimprescindible que dichos pueblos tengan la posibilidad de participar en la\nformulaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los planes y programas de desarrollo\nnacional y regional susceptibles de afectarles directamente. 4\n\n58. Las disposiciones del convenio de manera especial imponen a los\ngobiernos la obligaci\u00f3n de respetar la importancia especial que la tierra y\nel territorio revisten para las culturas y valores espirituales de los pueblos\ninteresados; As\u00ed como el derecho de reconocerles a los pueblos\ninteresados el derecho de propiedad y de posesi\u00f3n sobre las tierras que\ntradicionalmente ocupan. Adem\u00e1s, en los casos apropiados, deber\u00e1n\ntomarse medidas para salvaguardar el derecho de los pueblos a utilizar\ntierras que no est\u00e9n exclusivamente ocupadas por ellos, pero a las que\nhayan tenido tradicionalmente acceso para sus actividades tradicionales\ny de subsistencia.\n\n59. Lo cual no s\u00f3lo cobija el suelo y el subsuelo, por cuanto se\u00f1ala el\nconvenio que los derechos de los pueblos interesados a los recursos\nnaturales existentes en sus tierras deber\u00e1n protegerse especialmente.\nEstos derechos comprenden el derecho de esos pueblos a participar en la\nutilizaci\u00f3n, administraci\u00f3n y conservaci\u00f3n de dichos recursos.\n\nEn caso de que pertenezca al Estado la propiedad de los minerales o de los\nrecursos del subsuelo, o tenga derechos sobre otros recursos existentes en\nlas tierras, los gobiernos deber\u00e1n establecer o mantener procedimientos con\nmiras a consultar a los pueblos interesados, a fin de determinar si los\nintereses de esos pueblos ser\u00edan perjudicados, y en qu\u00e9 medida, antes de\nemprender o autorizar cualquier programa de prospecci\u00f3n o explotaci\u00f3n de\nlos recursos existentes en sus tierras. Los pueblos interesados deber\u00e1n\nparticipar siempre que sea posible en los beneficios que reporten tales\nactividades, y percibir una indemnizaci\u00f3n equitativa por cualquier da\u00f1o que\npuedan sufrir como resultado de esas actividades.*?\n\n60. As\u00ed mismo, el art\u00edculo 19 de dicho convenio, establece que Los\nprogramas agrarios nacionales deber\u00e1n garantizar a los pueblos\ninteresados condiciones equivalentes a las que disfruten otros sectores de\n\n47 Vigente en Colombia de desde el 6 de agosto de 1992, en virtud de la Ley 21 de 1991.\n48 OIT (2005-2007), Convenio 169, http://www.oit.org.peWDMS/bib/publ/libros/convenio_169_07.pdf\n49 Art. 15 num. 2 del convenio 169 de la OIT.\n\f", "page46": "139. Tal situaci\u00f3n, pers\u00e9 no traslada la competencia al juez especial de\nRestituci\u00f3n, pues es evidente que la descapitalizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n\np\u00fablica para llevar a cabo el saneamiento escapan de la \u00f3rbita del juez de\nrestituci\u00f3n. N\u00f3tese como \u00e9ste, se encuentra limitado por una justicia con\nun objeto especial, establecido en los art\u00edculo 1, 2 y 158 del decreto 4633\nde 2011, en los que se resalta:\n\nEl presente decreto tiene por objeto generar el marco legal e\ninstitucional de la pol\u00edtica p\u00fablica de atenci\u00f3n integral, protecci\u00f3n,\nreparaci\u00f3n integral y restituci\u00f3n de derechos territoriales para los\npueblos y comunidades ind\u00edgenas como sujetos colectivos y a sus\nintegrantes individualmente considerados, de conformidad con la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica, la Ley de Origen, la Ley Natural, el Derecho Mayor o el\nDerecho Propio, y tomando en consideraci\u00f3n los instrumentos\ninternacionales que hacen parte del bloque de constitucionalidad, las leyes,\nla jurisprudencia, los principios internacionales a la verdad, a la justicia, a la\nreparaci\u00f3n y a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n, respetando su cultura,\nexistencia material e incluyendo sus derechos como v\u00edctimas de\nviolaciones graves y manifiestas de normas internacionales de\nderechos humanos o infracciones al Derecho Internacional\nHumanitario y dignificar a los pueblos ind\u00edgenas a trav\u00e9s de sus\nderechos ancestrales. (Negrillas fuera del texto).\n\nLas medidas de atenci\u00f3n integral, protecci\u00f3n, reparaci\u00f3n integral y\nrestituci\u00f3n de derechos territoriales para pueblos y comunidades ind\u00edgenas\ncomo sujetos colectivos y para sus integrantes individualmente\nconsiderados, ser\u00e1n acordes con los valores culturales de cada pueblo y\ngarantizar\u00e1n el derecho a la identidad cultural, a la autonom\u00eda, a las\ninstituciones propias, a sus territorios, a sus sistemas jur\u00eddicos propios, a la\nigualdad material y a la pervivencia f\u00edsica y cultural, de conformidad con la\ndignidad humana, el principio constitucional del pluralismo \u00e9tnico y cultural\ny el respeto de la diferencia.\n\n\u201cEl presente decreto regula el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n en lo\nconcerniente a las garant\u00edas de atenci\u00f3n integral, protecci\u00f3n, reparaci\u00f3n\nintegral y restituci\u00f3n de derechos territoriales con base en los derechos\nhumanos, fundamentales y colectivos de los pueblos ind\u00edgenas y sus\nintegrantes.\n\nLas disposiciones contenidas en el presente decreto parten del\nreconocimiento de la condici\u00f3n de v\u00edctimas de los pueblos y\ncomunidades ind\u00edgenas, en tanto v\u00edctimas individuales y colectivas\nde violaciones graves y manifiestas de normas internacionales de\nderechos humanos, derechos fundamentales y colectivos, cr\u00edmenes\nde lesa humanidad o infracciones al derecho internacional\nhumanitario, comprendidas y reconstruidas desde la memoria\nhist\u00f3rica y ancestral de los pueblos ind\u00edgenas.\u201d (Negrillas fuera del\ntexto)\n\n\u201cPROCESO JUDICIAL DE RESTITUCI\u00d3N DE DERECHOS TERRITORIALES\nINDIGENAS. Tiene por objeto el reconocimiento de las afectaciones y\nda\u00f1os al territorio, para la recuperaci\u00f3n del ejercicio pleno de sus\nderechos territoriales vulnerados en el contexto del conflicto armado\ninterno y los factores subyacentes y vinculados al mismo, en los\nt\u00e9rminos del presente decreto. (Negrillas fuera del texto)\n\nEste proceso judicial de restituci\u00f3n territorial es de car\u00e1cter\nextraordinario y de naturaleza excepcional, toda vez que se trata de\nun procedimiento inscrito en el \u00e1mbito de la justicia transicional. Por\ntanto la restituci\u00f3n judicial de los territorios ind\u00edgenas se rige por las reglas\nestablecidas en el presente decreto y exclusivamente en los\nart\u00edculos: 85, 87, 88, 89, 90, 92, 93, 94, 95, 96 y 102 de la Ley 1448 de\n2011. Adicionalmente, de la misma ley se aplicar\u00e1n los art\u00edculos 79 excepto\n\f", "page36": "Situaci\u00f3n generalizada en el territorio /titulaci\u00f3n y violencia:\n\n101. Tal como se colige de los hechos de la demanda, desde el a\u00f1o 1993,\nun conjunto de familia que viv\u00edan en comunidad en el resguardo ind\u00edgena\nde Tanela del municipio de UNGU\u00cdA, por razones de la violencia en la zona\ny producto del despojo de varios predios a causa de grupos paramilitares,\nse asentaron en otro territorio, que denominaron EYAKERA, cuyo\nsignificado es \"aroma de Monta\u00f1a\u201d\u201d?.\n\n102. Que desde dicho momento han tenido que soportar varios\ndesplazamientos y resistir por el territorio frente a los actores del conflicto\narmado, y defender su tradici\u00f3n ancestral de las instituciones estatales y\nparticulares, para lograr obtener en el a\u00f1o 2013, y tras una orden del\nm\u00e1ximo tribunal constitucional del Estado\u201d, el reconocimiento y\nconstituci\u00f3n del resguardo que hoy habitan, mediante el acuerdo 303 del\n17 de abril de 2013.\n\n103. Ello evidencia per s\u00e9, el estado de marginalidad institucional al que\nestuvo sometida la comunidad, puesto que se prueba en el plenario de la\nsentencia T-433 de 2011 proferida por la Corte Constitucional que la\nComunidad que se autodenomin\u00f3 desde un principio Resguardo Ind\u00edgena\nEy\u00e1kera, Comunidad Ind\u00edgena Embera D\u00f3bida, a la fecha del a\u00f1o 2011\nhab\u00eda tenido que resistir no s\u00f3lo a la incertidumbre de sus derechos\nfundamentales, por la indefinici\u00f3n de la titulaci\u00f3n que les correspond\u00eda\nculminar al INCORA e INCODER en su momento, sino a las diversos\ndesplazamientos que durante dicho periodo tuvieron que soportar.\n\n104. Es importante resaltar que para el momento de la constituci\u00f3n del\nResguardo la Comunidad se cambi\u00f3 el nombre a RESGUARDO\nINDIGENA DOGIBI\u201d, territorio Ancestral Ey\u00e1kera.\n\n105. De la sentencia T-433 de 2011, se extrae demostrado que:\n\nDesde el a\u00f1o de 199278, \u00e9poca en la que se inici\u00f3 el proceso de constituci\u00f3n\ndel resguardo Embera Dobid\u00e1, el INCORA y ahora el INCODER realizaron una\nserie de tr\u00e1mites (4 estudios, seg\u00fan se afirma en la intervenci\u00f3n del\nINCODER ante el juez de primera instancia) con el fin de adelantar y culminar\nel proceso de constituci\u00f3n y ampliaci\u00f3n del resguardo ind\u00edgena de la\ncomunidad \u201cEmbera Dobida de Eyakera\u201d, proceso en el que el INCODER con\nbase en los estudios realizados, le reconoci\u00f3 a la comunidad cinco globos de\ntierra que ascienden a 500 hect\u00e1reas. Pero lo pretendido por la comunidad\na la luz de su historia ancestral es un territorio colectivo de 5.000 hect\u00e1reas.\nEl INCODER manifest\u00f3 que si bien el estudio socioecon\u00f3mico vigente\nrecomend\u00f3 la constituci\u00f3n del resguardo con predios adquiridos por la\ncomunidad con un \u00e1rea de 483 hect\u00e1reas, a\u00fan falta hacer los estudios\nrespecto a los t\u00edtulos de dichos predios, verificar si los mismos son continuos\ny si en el \u00e1rea bald\u00eda a legalizar se encuentran colonos.\n\n75 Informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales p\u00e1g. 25. El nombre Ey\u00e1kera que significa\nAroma de Monta\u00f1a, se debe a la presencia de una ra\u00edz llamada MACUA que despide un olor\nparticular, importante para los ancestros. (INCODER, 2012).\n\n76 V\u00e9ase la sentencia T-433 de 2011\n\n77 En memoria de uno de sus l\u00edderes,\n\n78 Debe aclararse que si bien la sentencia de la Corte Constitucional se\u00f1al\u00f3 como a\u00f1o de la primera\nsolicitud de titulaci\u00f3n el a\u00f1o 1992, lo cierto es que el a\u00f1o correcto es 1994, tal como se rese\u00f1a en el\nhecho 2 de la demanda, y en el pie de p\u00e1gina No. 14 del informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales, p.p. 35.\n\f", "page22": "gozan de un status constitucional especial. Ellas forman una circunscripci\u00f3n\nespecial para la elecci\u00f3n de Senadores y Representantes (CP arts. 171 y\n176), ejercen funciones jurisdiccionales dentro de su \u00e1mbito territorial de\nacuerdo con sus propias normas y procedimientos, siempre que no sean\ncontrarios a la Constituci\u00f3n o a las leyes (CP art. 246), se gobiernan por\nconsejos ind\u00edgenas seg\u00fan sus usos y costumbres de conformidad con la\nConstituci\u00f3n y la ley (CP art. 330) y sus territorios o resguardos son de\npropiedad colectiva y de naturaleza  \u00a1nenajenable, inalienable,\nimprescriptible e inembargable (CP arts. 63 y 329).1**\n\nEl derecho de propiedad colectiva ejercido sobre los territorios ind\u00edgenas reviste una\nimportancia esencial para las culturas y valores espirituales de los pueblos\nabor\u00edgenes. Esta circunstancia es reconocida en convenios internacionales aprobados\npor el Congreso, donde se resalta la especial relaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas\ncon los territorios que ocupan, no s\u00f3lo por ser \u00e9stos su principal medio de\nsubsistencia sino adem\u00e1s porque constituyen un elemento integrante de la\ncosmovisi\u00f3n y la religiosidad de los pueblos abor\u00edgenes. Adicionalmente, el\nConstituyente resalt\u00f3 la importancia fundamental del derecho al territorio de las\ncomunidades ind\u00edgenas.\n\n\"Sin este derecho los anteriores (derechos a la identidad cultural y a la autonom\u00eda)\nson s\u00f3lo reconocimientos formales. El grupo \u00e9tnico requiere para sobrevivir del\nterritorio en el cual est\u00e1 asentado, para desarrollar su cultura. Presupone el\nreconocimiento al derecho de propiedad sobre los territorios tradicionales ocupados\n\ny los que configuran su h\u00e1bitat\".\n\n68. SENTENCIANDO DESDE 1993 EL ALTO TRIBUNAL CONSTITUCIONAL\nque Lo anterior permite ratificar el car\u00e1cter fundamental del derecho de\npropiedad colectiva de los grupos \u00e9tnicos sobre sus territorios*\u201d.\n\n69. Tambi\u00e9n ha sostenido la Corte**:\n\nEl derecho de propiedad colectiva de los recursos naturales renovables que se\nencuentran en sus territorios, no otorga una facultad omn\u00edmoda a los representantes\nde las respectivas comunidades ind\u00edgenas para disponer libremente de ellos. La\nautonom\u00eda de las autoridades ind\u00edgenas en el manejo de sus propios asuntos, en\nespecial respecto del aprovechamiento de los recursos naturales, debe ser ejercida\ncon plena responsabilidad. En favor de la comunidad ind\u00edgena siempre podr\u00e1 aducirse\nla doctrina ultra vires frente a actuaciones de sus autoridades que hayan dispuesto\nilegal o arbitrariamente de las riquezas naturales comprendidas en su territorio, y a\nlas cuales por lo tanto se las debe despojar de todo poder vinculante.\n\n70. Teniendo en cuanta que la explotaci\u00f3n de recursos naturales en los\nterritorios tradicionalmente habitados por las comunidades ind\u00edgenas origina\nfuertes impactos en su modo de vida, la Corte unific\u00f3 la doctrina\nconstitucional relativa a la protecci\u00f3n que debe el Estado a tales pueblos, y\nde manera muy especial consider\u00f3 que en esos casos, su derecho a ser\npreviamente consultados tiene car\u00e1cter de fundamental; as\u00ed consta en la\nSentencia SU-039/97:\n\n\"La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas hace\nnecesario armonizar dos intereses contrapuestos: la necesidad de planificar el\nmanejo y aprovechamiento de los recursos naturales en los referidos territorios\npara garantizar su desarrollo sostenible, su conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n o\nsustituci\u00f3n (art. 80 C.P.), y la de asegurar la protecci\u00f3n de la integridad \u00e9tnica,\ncultural, social y econ\u00f3mica de las comunidades ind\u00edgenas que ocupan dichos\nterritorios, es decir, de los elementos b\u00e1sicos que constituyen su cohesi\u00f3n\n\n54 Sentencia T-188 de 1993, Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz.\n55 Sentencia -188 de 1993, Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz.\n56 sentencia T-380 de 1993, con ponencia de Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz\n\f", "page17": "VIII\nPROBLEMA A RESOLVER:\n\n50. El problema que se plantea este Juzgado respecto al tema bajo\nestudio es determinar la procedencia mediante la presente sentencia de\nla protecci\u00f3n de los derechos territoriales, a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\ndel territorio que constituye el RESGUARDO INDIGENA DOBIDA -DOGIBI,\nterritorio ancestral Ey\u00e1kera, ubicado en el Municipio de Ungu\u00eda -Choc\u00f3,\nen raz\u00f3n del conflicto armado y sus factores subyacentes y vinculados,\nsufridos por la misma en el marco temporal establecido en el decreto 4633\nde 2011.\n\n51. Para ello, previamente se estudiara la posibilidad de dictar sentencia\nde fondo ante la ausencia del informe de Caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os que\ndeb\u00eda aportar la Unidad de Victimas.\n\nIX\n\nCONSIDERACIONES DEL DESPACHO:\n\nDe la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los Derechos de las minor\u00edas y\npueblos \u00e9tnicos: Ambito Internacional y Nacional:\n\n52. Ante la ausencia explicita de la protecci\u00f3n a la minor\u00edas*? \u00e9tnicas en\nla Carta de las Naciones Unidas (CN) y en la Declaraci\u00f3n Universal de\nDerechos Humanos (DUDDHH), es el Pacto Internacional de Derechos\nCiviles y Pol\u00edticos (PIDCP) el que en su art\u00edculo 27, hace la primera\nmenci\u00f3n a la protecci\u00f3n de sus Derechos%:\n\n\u201cEn los Estados en que existan minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o ling\u00fa\u00edsticas,\nno se negar\u00e1 a las personas que pertenezcan a dichas minor\u00edas el derecho\nque les corresponde, en com\u00fan con los dem\u00e1s miembros de su grupo, a\ntener su propia vida cultural, a profesar y practicar su propia religi\u00f3n y a\nemplear su propio idioma.\u201d\n\n53. Norma que siendo interpretada por el COMIT\u00c9 DE DERECHOS\nHUMANOS, se\u00f1al\u00f3 su contenido y alcance, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\u201ceste art\u00edculo establece y reconoce un derecho que se confiere a las\npersonas pertenecientes a grupos de minor\u00edas y que constituye un derecho\nseparado, se suma a los dem\u00e1s derechos de que puedan disfrutar las esas\npersonas, al igual que todas las dem\u00e1s en virtud del pacto.\u201d\n\n4 Con base en el concepto operativo elaborado en la Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de\nDiscriminaciones y protecci\u00f3n de minor\u00edas, hoy denominadas Subcomisi\u00f3n de Derechos humanos:\n\u201cUna minor\u00eda en lo fundamental es un grupo no dominante de una sociedad y en segundo lugar que\nposee alguna distinci\u00f3n de car\u00e1cter \u00e9tnico, ling\u00fa\u00edstico, religioso o de origen nacional que lo hace\ntener algunas [o muchas] diferencias con el resto de la poblaci\u00f3n que se supone mayoritariamente\ndominante\u201d.\n\n43 Esta disposici\u00f3n se utiliz\u00f3 como base para la elaboraci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de las minor\u00edas\naprobada el 16 de diciembre de 1992., la cual reconoce que la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de las\npersonas pertenecientes a minor\u00edas contribuyen a la estabilidad pol\u00edtica y social del Estado. (Manual\ne Calificaci\u00f3n de Conductas Violatorias, T. Il, Derechos Humanos y Derecho Internacional\nHumanitario. pp. 57).\n\f", "page8": "tendientes a la Caracterizaci\u00f3n Integral, y desde cu\u00e1ndo se hab\u00eda\nfocalizado el territorio Ind\u00edgena.\n\n24. As\u00ed mismo el pasado 21 de enero de 2016, se llev\u00f3 a cabo audiencia\nde diagn\u00f3stico, con presencia de los l\u00edderes de la comunidad y los\nrepresentantes de las URT y UARIV. Con el prop\u00f3sito de conocer las\nrazones por las cuales no se hab\u00edan llevado a cabo la consulta previa para\nhacer la caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os como lo exige la ley.\n\nIII\nRESPUESTAS DE INSTITUCIONES VINCULADAS:\nMINISTERIO DE AMBIENTE VIVIENDA Y DESARROLLO SOSTENIBLE.\n\n25. Atrav\u00e9s de apoderado judicial el ministerio de Ambiente Vivienda y\nDesarrollo Sostenible, mediante escrito allegado el 16 de enero de 2015,\nsolicitando su desvinculaci\u00f3n, en raz\u00f3n a que dicho ministerio tiene\nsignadas TODAS LAS FUNCIONES, relacionadas con los temas de\nVIVIENDA Y DESARROLLO TERRITORIAL Y DE AGUA Y\nSANEAMIENTO B\u00c1SICO. Funciones que son de importancia para hacer\nposible el retorno de la poblaci\u00f3n desplazada si se trata de desplazamiento\nurbano, en espacial el tema de subsidios y vivienda gratuita en zonas\nurbanas.\n\n26. Es de aclarar que es el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural,\nla entidad que dirige la ejecuci\u00f3n, a trav\u00e9s del Banco Agrario de Colombia,\ndel Programa de Subsidio familiar de Vivienda de Inter\u00e9s Social\nRural.\n\n27. Bajo las anteriores observaciones, incluso en la p\u00e1gina web del\nSNARIV www.unidadvictimas.gov.co, se encuentra que dentro de las\nentidades que conforman el Sistema Nacional de Reparaci\u00f3n de V\u00edctimas,\nest\u00e1 solamente el Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio, y no el\nMinisterio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, lo anterior, en el\nentendido de que con la nueva organizaci\u00f3n estatal es a la Cartera de\nVivienda a quien corresponder\u00eda asumir las acciones que hagan posible\ngenerar las condiciones para el retorno de los desplazados dentro del\nmarco de sus funciones.33\u201d\n\nAGENCIA NACIONAL DE MINER\u00cdA\n\n28. En escrito recibido en este Despacho judicial el 2 de febrero de\n2015, la Agencia Nacional de Miner\u00eda se pronunci\u00f3 frente al proceso de la\nreferencia, en los t\u00e9rminos que se trascriben en extenso a continuaci\u00f3n:\n\n\u201cEn primer lugar, debe dejarse claro al Despacho que el presente escrito; si\nbien expone la posici\u00f3n de la Agencia Nacional de Miner\u00eda frente a los hechos\ny argumentos esbozados por el Solicitante en el proceso de la referencia, NO\nconstituye una oposici\u00f3n al mismo, por cuanto no re\u00fane los requisitos\ncontemplados en el art\u00edculo 88 de la Ley 1448 de 2011 para ser tenida como\ntal.\u201d\n\nEsboza la Agencia Nacional de Miner\u00eda que: \u201c...llama la atenci\u00f3n que\nal identificar e individualizar el predio objeto de la restituci\u00f3n se se\u00f1ala que\n\n33 Folios 88 al 101 cuaderno principal\n\f", "page23": "como grupo social y que, por lo tanto, son el sustrato para su subsistencia. Es\ndecir, que debe buscarse un equilibrio o balance entre el desarrollo econ\u00f3mico\ndel pa\u00eds que exige la explotaci\u00f3n de dichos recursos y la preservaci\u00f3n de dicha\nintegridad que es condici\u00f3n para la subsistencia del grupo humano ind\u00edgena.\n\n\"El Constituyente previ\u00f3 en el par\u00e1grafo del art. 330 una f\u00f3rmula de soluci\u00f3n\nal anotado conflicto de intereses al disponer:\n\n'La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas se har\u00e1\nsin desmedro de la integridad cultural, social y econ\u00f3mica de las comunidades\nind\u00edgenas. En las decisiones que se adopten respecto de dicha explotaci\u00f3n, el\nGobierno propiciar\u00e1 la participaci\u00f3n de los representantes de las respectivas\ncomunidades'\n\n\"La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas debe\nhacerse compatible con la protecci\u00f3n que el Estado debe dispensar a la\nintegridad social, cultural y econ\u00f3mica de las comunidades ind\u00edgenas,\nintegridad que como se ha visto antes configura un derecho fundamental para\nla comunidad por estar ligada a su subsistencia como grupo humano y como\ncultura. Y precisamente, para asegurar dicha subsistencia se ha previsto,\ncuando se trate de realizar la explotaci\u00f3n de recursos naturales en territorios\nind\u00edgenas, la participaci\u00f3n de la comunidad en las decisiones que se adopten\npara autorizar dicha explotaci\u00f3n. De este modo, el derecho fundamental de la\ncomunidad a preservar la referida integridad se garantiza y efectiviza a trav\u00e9s\ndel ejercicio de otro derecho que tambi\u00e9n tiene el car\u00e1cter de fundamental, en\nlos t\u00e9rminos del art. 40, numeral 2 de la Constituci\u00f3n, como es el derecho de\nparticipaci\u00f3n de la comunidad en la adopci\u00f3n de las referidas decisiones.\n\nMo\n\n\"A juicio de la Corte, la participaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas en las\ndecisiones que pueden afectarlas en relaci\u00f3n con la explotaci\u00f3n de los recursos\nnaturales ofrece como particularidad el hecho o la circunstancia observada en\nel sentido de que la referida participaci\u00f3n, a trav\u00e9s del mecanismo de la\nconsulta, adquiere la connotaci\u00f3n de derecho fundamental, pues se erige en\nun instrumento que es b\u00e1sico para preservar la integridad \u00e9tnica, social,\necon\u00f3mica y cultural de las comunidades de ind\u00edgenas y para asegurar, por\nende, su subsistencia como grupo social. De este modo la participaci\u00f3n no se\nreduce meramente a una intervenci\u00f3n en la actuaci\u00f3n administrativa dirigida a\nasegurar el derecho de defensa de quienes van a resultar afectados con la\nautorizaci\u00f3n de la licencia ambiental (arts. 14 y 35 del C.C.A., 69, 70, 72 y 76\nde la ley 99 de 1993), sino que tiene una significaci\u00f3n mayor por los altos\nintereses que ella busca tutelar, como son los atinentes a la definici\u00f3n del\ndestino y la seguridad de la subsistencia de las referidas comunidades.\n\n\"El derecho de participaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena como derecho\nfundamental (art. 40-2 C.P.), tiene un reforzamiento en el Convenio n\u00famero\n169, aprobado por la ley 21 de 1991, el cual est\u00e1 destinado a asegurar los\nderechos de los pueblos ind\u00edgenas a su territorio y a la protecci\u00f3n de sus\nvalores culturales, sociales y econ\u00f3micos, como medio para asegurar su\nsubsistencia como grupos humanos. De este modo, el citado Convenio, que\nhace parte del ordenamiento jur\u00eddico en virtud de los arts. 93 y 94 de la\nConstituci\u00f3n, integra junto con la aludida norma un bloque de\nconstitucionalidad que tiende a asegurar y hacer efectiva dicha participaci\u00f3n.*\u201d\n\n57 Sentencia T-652 de 1998, M.P. Carlos Gaviria D\u00edaz.\n\f"}