{"page33": "34\n\nTodos los que han tomado parte en este conflicto armado \u2014principalmente\nlos grupos guerrilleros y los grupos paramilitares pero tambi\u00e9n, en\nocasiones, unidades y miembros claramente identificados de la Fuerza\nP\u00fablica, as\u00ed como grupos delincuenciales vinculados a distintos aspectos del\nconflicto interno- participan de un complejo patr\u00f3n b\u00e9lico que, al haberse\nintroducido por la fuerza de las armas dentro de los territorios ancestrales\nde algunos de los pueblos ind\u00edgenas que habitan el pa\u00eds, se ha\ntransformado en un peligro cierto e inminente para su existencia misma,\npara sus procesos individuales de consolidaci\u00f3n \u00e9tnica y cultural, y para el\ngoce efectivo de los derechos fundamentales individuales y colectivos de\nsus miembros.\n\n106. Como se evidencia el auto 004 de 2009, en seguimiento a la\nsentencia T-025 de 2004, reconoce el alto grado de vulnerabilidad en\nque se encuentran los grupos \u00e9tnicos, las violaciones soportadas a\nsus derechos fundamentales, individuales y colectivos; por causas\ncomo los enfrentamientos b\u00e9licos entre fuerzas irregulares y\nregulares del Estado dentro de su territorio, el involucramiento de los\ngrupos ind\u00edgenas en el conflicto b\u00e9lico, ya sea por reclutamiento o\nquit\u00e1ndoles el sustento y los procesos territoriales o socioecon\u00f3micos\nrelacionados con el conflicto que afectan sus territorios tradicionales\ny sus culturas. Para la Corte\u00f3* Dentro del grupo de pueblos ind\u00edgenas\nque se encuentran en peligro de extinci\u00f3n en raz\u00f3n de conflicto\narmado en Colombia, se encuentran los EMBERA en el Choc\u00f3, donde\ngrupos armados irregulares se disputan su territorio sagrado. S\u00f3lo en\n2008 esta comunidad sufri\u00f3 12 desplazamientos masivos.\n\n \n\n107. De acuerdo con ACNUR, Aproximadamente 70,000 de los\ndesplazados internos registrados en Colombia son ind\u00edgenas. El\ndesplazamiento entre estas comunidades se ha incrementado en los\n\u00faltimos cinco a\u00f1os y creci\u00f3 m\u00e1s que el del resto de la poblaci\u00f3n entre\n2006 y 2008. De acuerdo con las cifras oficiales, entre el 2004 y el\n2008 se desplazaron 48.318 personas pertenecientes a pueblos\nind\u00edgenas (aproximadamente el 70% del total de desplazamiento\n\nCs) ind\u00edgena registrado).\n\n108. La Organizaci\u00f3n Nacional de Ind\u00edgenas de Colombia (ONIC) calcula\nque las cifras pueden ser mayores teniendo en cuenta que muchos\nind\u00edgenas no tienen acceso al registro, debido a la lejan\u00eda de sus\ntierras o porque no hablan espa\u00f1ol o no conocen el sistema nacional\nde registro.\n\n109. Los ind\u00edgenas huyen por motivos similares a los que obligan a\notros miles de colombianos a desplazarse: confrontaciones armadas,\namenazas y masacres, minas anti persona y reclutamiento forzado de\nmenores y j\u00f3venes. Los ind\u00edgenas tambi\u00e9n sufren la ocupaci\u00f3n de sus\nlugares sagrados, confinamientos, controles sobre la movilidad de\npersonas y bienes, controles de comportamiento, prostituci\u00f3n\nforzada, violencia, acoso y abuso sexual.\n\n110. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, los ind\u00edgenas han padecido un notorio\nincremento de la violencia relacionada con el conflicto armado. En el\n\n65 \u00cddem.\n66 http://www.acnur.org/t3/pueblos-indigenas/pueblos-indigenas-en-colombia/\n\f", "page34": "35\n\nperiodo entre 1998 y 2008, la ONIC report\u00f3 el asesinato de 1,980\nind\u00edgenas.\n\n111. La ocupaci\u00f3n forzada y la explotaci\u00f3n de la tierra est\u00e1n entre los\nfactores centrales del desplazamiento en Colombia. Las comunidades\nind\u00edgenas son particularmente vulnerables, considerando que habitan\nen extensos territorios colectivos que son ricos en recursos naturales\n(biocombustibles, petr\u00f3leo, madera), ubicados en lugares pr\u00f3ximos a\nlas fronteras o propicios para el cultivo de la coca.\n\n112. Seg\u00fan informe de la DEFENSOR\u00cdA DEL PUEBLO:\n\n\u201c... 17 comunidades ind\u00edgenas, afectadas por combates entre el ELN y las\nllamadas Autodefensas Gaitanistas. Defensor\u00eda Regional les solicit\u00f3 a las\nautoridades atender la problem\u00e1tica y garantizar la vida de los pobladores.\n\nUn nuevo desplazamiento masivo se viene registrando en el departamento\ndel Choc\u00f3, en esta ocasi\u00f3n por los enfrentamientos entre grupos armados\nilegales en zona rural del Alto Baud\u00f3, donde 2.500 integrantes de 17\ncomunidades ind\u00edgenas ubicadas en las riberas del r\u00edo Dubaza, debieron\nabandonar sus lugares de origen.\n\nSe trata de los resguardos Dopare, Soquerre, Piedra Mua, Corod\u00f3,\nJangad\u00f3, Dupurdu, Punto Viejo, Docacina, Pueblo Nuevo, Co\u00f1ad\u00f3, Esevede,\nPlaya Grande, Andeud\u00f3 Carrisal, Loma y Villa Miriam Siorod\u00f3, los cuales\nquedaron en medio del fuego cruzado entre guerrilleros del frente\nResistencia Cimarr\u00f3n del ELN y miembros de las llamadas Autodefensas\nGaitanistas, que a juicio de las autoridades corresponde a una facci\u00f3n del\nhoy denominado Clan Usuga.\n\nSeg\u00fan un reporte de la Defensor\u00eda del Pueblo Regional Choc\u00f3, los combates\nhan restringido la movilidad por el r\u00edo Baud\u00f3, lo que ha dificultado el\ndesplazamiento de la Personer\u00eda, la Unidad Nacional para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas, y la propia Defensor\u00eda del Pueblo.\n\nHasta mediados del a\u00f1o pasado exist\u00eda una alianza narcotraficante y\nterritorial entre el ELN y el grupo armado \u00a1legal de \u201cLos Rastrojos\u201d, pero al\nser absorbido este \u00faltimo en la regi\u00f3n por parte de la otra estructura post-\ndesmovilizaci\u00f3n con presencia en el \u00e1rea, se reactiv\u00f3 la guerra entre unos\ny otros.\n\nDe hecho, desde finales de 2013 se han registrado enfrentamientos\narmados con incidencia sobre seis grupos poblacionales de\nafrocolombianos, pertenecientes al Consejo Comunitario General del r\u00edo\nBaud\u00f3 y sus afluentes. Incluso, el avance de los llamados 'Gaitanistas'\nhacia el territorio ind\u00edgena amenaza con extenderse a otras ocho\ncomunidades asentadas en la cuenca del Bajo Baud\u00f3, donde desde el a\u00f1o\n2011 se han presentado tres desplazamientos masivos.\n\nNo obstante las dificultades advertidas en dicho territorio, la Defensor\u00eda del\nPueblo dispuso el env\u00edo de una comisi\u00f3n a la zona de conflicto, en\ncompa\u00f1\u00eda de un grupo de la Pastoral Social, ello con el fin de verificar las\ndenuncias de la comunidad del paraje Jangapiragua del Alto Baud\u00f3,\nepicentro de los combates, y donde, seg\u00fan esas versiones, cinco civiles\n(incluidos dos profesores y un adolescente), habr\u00edan sido retenidos por \u201cLos\nGaitanistas' para utilizarlos como gu\u00edas y eludir al enemigo.\n\n113. El principio rector No. 29 de los Principios Pinheiro, establecen el\nDerecho a la Restituci\u00f3n, se\u00f1alando que \"Las autoridades\ncompetentes tienen la obligaci\u00f3n y la responsabilidad de prestar\nasistencia a los desplazados internos que hayan regresado o se\nhayan asentado en otra parte, para la recuperaci\u00f3n, en la medida de\nlo posible, de las propiedades o posesiones que abandonaron o de las\n\f", "page26": "27\n\ninterpretarse las disposiciones del instrumento que fue adoptado en 1989.\nEl Convenio garantiza el derecho de los pueblos ind\u00edgenas y tribales a\ndecidir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en\nla medida en que \u00e9ste afecte sus vidas, creencias, instituciones y bienestar\nespiritual y a las tierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de\ncontrolar, en la medida de lo posible, su propio desarrollo econ\u00f3mico, social\ny cultural. Es imprescindible que dichos pueblos tengan la posibilidad de\nparticipar en la formulaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los planes y\nprogramas de desarrollo nacional y regional susceptibles de afectarles\ndirectamente. **\n\n88. Las disposiciones del convenio de manera especial imponen a los\ngobiernos la obligaci\u00f3n de respetar la importancia especial que la\ntierra y el territorio revisten para las culturas y valores espirituales de\nlos pueblos interesados; As\u00ed como el derecho de reconocerles a los\npueblos interesados el derecho de propiedad y de posesi\u00f3n sobre las\ntierras que tradicionalmente ocupan. Adem\u00e1s, en los casos\napropiados, deber\u00e1n tomarse medidas para salvaguardar el derecho\nde los pueblos a utilizar tierras que no est\u00e9n exclusivamente\nocupadas por ellos, pero a las que hayan tenido tradicionalmente\nacceso para sus actividades tradicionales y de subsistencia.\n\n89. Lo cual no s\u00f3lo cobija el suelo y el subsuelo, por cuanto se\u00f1ala el\nconvenio que los derechos de los pueblos interesados a los recursos\nnaturales existentes en sus tierras deber\u00e1n protegerse\nespecialmente. Estos derechos comprenden el derecho de esos\npueblos a participar en la utilizaci\u00f3n, administraci\u00f3n y conservaci\u00f3n\nde dichos recursos.\n\nEn caso de que pertenezca al Estado la propiedad de los minerales o\nde los recursos del subsuelo, o tenga derechos sobre otros recursos\nexistentes en las tierras, los gobiernos deber\u00e1n establecer o\nmantener procedimientos con miras a consultar a los pueblos\ninteresados, a fin de determinar si los intereses de esos pueblos\nser\u00edan perjudicados, y en qu\u00e9 medida, antes de emprender o\nautorizar cualquier programa de prospecci\u00f3n o explotaci\u00f3n de los\nrecursos existentes en sus tierras. Los pueblos interesados deber\u00e1n\nparticipar siempre que sea posible en los beneficios que reporten\ntales actividades, y percibir una indemnizaci\u00f3n equitativa por\ncualquier da\u00f1o que puedan sufrir como resultado de esas\nactividades.*?\n\n90. As\u00ed mismo, el art\u00edculo 19 de dicho convenio, establece que Los\nprogramas agrarios nacionales deber\u00e1n garantizar a los pueblos\ninteresados condiciones equivalentes a las que disfruten otros\nsectores de la poblaci\u00f3n, a efectos de: a) la asignaci\u00f3n de tierras\nadicionales a dichos pueblos cuando las tierras de que dispongan\nsean insuficientes para garantizarles los elementos de una existencia\nnormal o para hacer frente a su posible crecimiento num\u00e9rico; b) el\notorgamiento de los medios necesarios para el desarrollo de las\ntierras que dichos pueblos ya poseen.\n\n91. El art\u00edculo 30 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de\n1989\n\n5 OIT (2005-2007), Convenio 169,\nhttp://www.oit.org.pe/WDMS/bib/publ/libros/convenio_169_07.pdf\n\n52 Art, 15 num. 2 del convenio 169 de la OIT.\n\n53 Vigente en Colombia desde el 28 de enero de 1991, en virtud de la ley 12 de 1991.\n\f", "page49": "50\n\nminas y cultivos il\u00edcitos y el vertimiento de sustancias para su\nmantenimiento y procesamiento en sitios que revisten gran\nimportancia para el desarrollo cultural, ancestral y cosmog\u00f3nico de la\nsociedad Tule (Gunadule), habitantes en la frontera entre Panam\u00e1 y\nColombia.\n\nLuego de esta masacre y del desplazamiento forzado que \u00e9sta gener\u00f3, se\nprodujo el cierre de la frontera. La mayor\u00eda del pueblo Tule reside en\nPanam\u00e1; el cruce de la frontera era una actividad com\u00fan para ellos,\nque les facilitaba practicar jornadas de caza y pesca en el r\u00edo Paya.\nLa Guardia Paname\u00f1a estableci\u00f3 una base en la frontera a poca distancia del\nresguardo, mientras que los grupos armados minaron los caminos utilizados\ntradicionalmente por los ind\u00edgenas. Se\u00f1alan los habitantes que en las noches\na veces se escuchan tiroteos. El Ej\u00e9rcito acampa cerca de los caser\u00edos y se\ninstala en los caminos que usa la gente para desplazarse por la zona. Todo\neso ha generado un ambiente de miedo en las comunidades y la\nconsecuente p\u00e9rdida de costumbres y pr\u00e1cticas culturales que requieren la\nmovilidad de las comunidades y la posibilidad de estar y vivir el territorio y\nsus lugares sagrados, as\u00ed como compartir con sus hermanos ind\u00edgenas en\nPanam\u00e1 (Defensor\u00eda (2016), p. 57). (Resaltado del Despacho)\n\n145. Los Gunadules tienen arraigado una fuerte tradici\u00f3n de pr\u00e1cticas\n\nculturales, asociadas a sus creencias y sus dioses, habitantes de\nsitios sagrados, los cuales se ha visto afectados, conforme la gran\nevidencia recolectada por la Unidad de Restituci\u00f3n, por las acciones\ndel conflicto*\u201d, La Unidad de Restituci\u00f3n con la demanda alleg\u00f3 una\nlista de sitios sagrados que actualmente se encuentran afectados, por\nel conflicto: La cual, por su valor se consignan a continuaci\u00f3n:\n\n1. Acuadir May (Agwabir Maid Byria): Agwabir significa superficie de\npiedra, Agwa significa Piedra y Maid significa superficie, que est\u00e1\nrelacionada con la descripci\u00f3n f\u00edsica del lugar: es un galu de pe\u00f1a grande.\nAll\u00ed habitan 'Galu Dola\u201d, que son gentes invisibles, siendo algunos de ellos\ngentes malas. Pueden ocasionar da\u00f1os a la humanidad, es un lugar donde\nse re\u00fanen los Galu Dola, cuando llegan de Galu Ibaggi, Cerro Tagarguna.\nTambi\u00e9n hay un pozo grande, hondo, donde se encuentra la casa o es la\ncasa de 'madre agua\u201d, un ser semejante a las sirenas del mundo occidental.\nComo lo ha se\u00f1alado Jorge C\u00e1rdenas, todos los lugares sagrados est\u00e1n\nvivos, y los asociados con el r\u00edo Arqu\u00eda y con los t\u00faneles que salen hacia\nCabo Tibur\u00f3n (gugi) en el mar, son lugares sagrados debido a su origen.\nAll\u00ed, cuando alg\u00fan individuo pesca se escucha a alguien ba\u00f1arse o bucear\nen el agua.\n\n2. Aggwai Olosid: En este lugar hay dos lugares sagrados Birya y Galu.\nAggwai significa Piedra y Olosid Redondo, piedra redonda. En este lugar se\nescucha cada mes un chorro fuerte de agua, 'duro', y tambi\u00e9n estruendos.\nTambi\u00e9n habitan las enfermedades Poni Gwaibegan, son enfermedades que\nson poco curables.\n\n3. Aisuel (Aisuelgana Birya): En este lugar sagrado en la segunda capa\ndebajo de la tierra se encuentran las gentes espirituales llamados Saibal\nDulegan, cuando estas gentes se ba\u00f1an se empieza a escuchar estruendos.\nDesde lejos tambi\u00e9n se puede escuchar los estruendos.\n\n4. Assu Yal Grande (Assu Byria): Remolino donde vive la FOCA del mar\n(DOO ASSU), sale a la superficie del agua en luna llena. Este remolino o\nBirya est\u00e1 ubicado en la desembocadura del r\u00edo Arqu\u00eda, en toda la salida a\nla Ci\u00e9naga de Ungu\u00eda.\n\n5. Assu Yal Peque\u00f1o (Assu Yala): Sitio sagrado que significa Loma de\nperro, Assu es perro y Yala loma. Anteriormente hab\u00edan \u00e1rboles muy\ngrandes pero actualmente es rastrojo. Es com\u00fan que en las noches de luna\ncreciente un perro de monte (un jaguar con 2 cabezas unidas o pegadas)\n\ncomunidad ind\u00edgena cuna tiene comunicaci\u00f3n con otras comunidades establecidas en Cuti y San\nBlas, esta \u00faltima en la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 (...) con la segunda (se comunican) en traves\u00eda de\noriente a occidente de la Costa Caribe\u201d\n\n192 Informe de caracterizaci\u00f3n, pp. 117 y ss.\n\f", "page5": "la obstaculizaci\u00f3n de las medicinas para los ind\u00edgenas enfermos\n(tanto occidentales como tradicionales), generaron una afectaci\u00f3n\ncolectiva en clave al confinamiento padecido en dicha \u00e9poca.\n\n15. Adicionalmente, durante ese a\u00f1o (2002) por orden del paramilitar\nidentificado con el alias \u201cAnibal\u201d**, mando medio del BEC, fueron\nincinerados la bodega de alimentos de la comunidad ind\u00edgena y el\nbote utilizado para pesca y actividades sagradas en la Ci\u00e9naga de\nUngu\u00eda, reiter\u00e1ndose el uso del hambre como estrategia de\nexterminio cultural en el marco del conflicto armado interno.\n\n16.El 17 de Enero de 2003 se perpetr\u00f3 la masacre de siete ind\u00edgenas\ndel Pueblo Tule por parte de paramilitares del BEC en el territorio de\nlas comunidades Cuna de Paya y Pucur\u00fa en Panam\u00e1, tras una\nincursi\u00f3n fronteriza con aproximadamente 150 hombres en armas.\nEste episodio es decisivo para la consolidaci\u00f3n de la hegemon\u00eda\nparamilitar, pues no s\u00f3lo result\u00f3 asesinado un ind\u00edgena del\nresguardo de Arqu\u00eda, lo cual ya intimidaba a la comunidad\nreclamante, sino que entre las v\u00edctimas fatales se encontraban varias\nautoridades tradicionales o \u201csailas\u201d de la Naci\u00f3n Cuna, lo cual tuvo\nuna implicaci\u00f3n como afectaci\u00f3n colectiva para estas comunidades\nque sufrieron un desplazamiento masivo al interior del vecino pa\u00eds,\ngenerando un estado de zozobra y miedo prolongado, que se\nintensific\u00f3 con la acci\u00f3n paramilitar de minar el camino de regreso\nhacia Colombia?*,\n\n17.Esta acci\u00f3n obstaculiz\u00f3 el regreso de las comunidades a sus\nrespectivos territorios, interrumpi\u00f3 relaciones sociales y culturales, y\nfragment\u00f3 familias, pues eran comunes las visitas entre parientes\nque se encontraban en distintas comunidades del territorio\npaname\u00f1o y colombiano; el intercambio de saberes culturales como\nla elaboraci\u00f3n de hamacas de algod\u00f3n, cester\u00eda, fabricaci\u00f3n de molas\n(expresi\u00f3n emblem\u00e1tica de la cultura Guna); la circulaci\u00f3n de cantos\ntradicionales en cabeza de aquellos personajes reconocidos por\nconocer y replicar la mitolog\u00eda y la historia Guna de una manera\nintegral y completa; la visita de Neles -el equivalente a un Sham\u00e1n o\nJaiban\u00e1- de otras comunidades para realizar ceremonias y ritos en\nArqu\u00eda. Como consecuencia de lo anterior, al menos 18 familias se\ndesplazaron hacia Panam\u00e1, as\u00ed como del l\u00edder David Garrido a este\nterritorio durante el a\u00f1o 2003.\n\n15 Seg\u00fan la genealog\u00eda del BEC planteada por el Tribunal Superior de Medell\u00edn,\ncoincidir\u00eda con el nombre de An\u00edbal Arturo V\u00e1squez Calle, alias *An\u00edbal Calle\u201d, TRIBUNAL\nSUPERIOR DE MEDELL\u00cdN. SALA DE JUSTICIA Y PAZ. JUAN GUILLERMO C\u00c1RDENAS\nG\u00d3MEZ. MAGISTRADO PONENTE. Martes, 3 de septiembre de 2013, p. 2. Disponible\nen:\nhttp://www.saladejusticiaypazmedellin.com/decisiones_sala/drjuanguillermo/bloqueel\nmercardenas/auto_bloque_elmer_cardenas.pdf (Consultado el d\u00eda 7 de diciembre de\n2013).\n\n16 Testimonio de Don Jes\u00fas Jos\u00e9 Andrade, miembro del Resguardo. En Ali, Maurizio.\nEn estado de sitio: los kunas en Urab\u00e1 Vida cotidiana de una comunidad ind\u00edgena en\nzona de conflicto. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales,\nDepartamento de Antropolog\u00eda, CESO, Ediciones Uniandes, 2010.\n\nTrabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, componente social.\nVer PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n\nCartograf\u00eda social realizada por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras, Resguardo de\nArqu\u00eda, 2013. Trabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda,\ncomponente social. Ver PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n\f", "page47": "a\n\n48\n\nFARC, este grupo se instal\u00f3 en la escuela de la comunidad durante la\nnoche y todo el d\u00eda del 21 de noviembre. Adem\u00e1s de generar temor y\nconfinarlos le impidi\u00f3 a la comunidad el libre tr\u00e1nsito ya que sembr\u00f3\nde minas antipersona el camino que conduce del municipio de Ungu\u00eda\na la comunidad de Arqu\u00eda, amenazando la vida de hombres, mujeres\ny ni\u00f1os ind\u00edgenas indiscriminadamente. Esta comunidad se encuentra\nubicada en la frontera de Colombia con Panam\u00e1, zona donde ha\nproliferado la presencia de grupos armados paramilitares y guerrillas\nal servicio del narcotr\u00e1fico, quienes como estrategia han minado el\npaso de las comunidades ind\u00edgenas, impidiendo el libre tr\u00e1nsito de\nestas por sus territorios. Alertamos del grave riesgo en que se\nencuentran los miembros de esta comunidad y hacemos un llamado\npara que se activen los dispositivos correspondientes para proteger la\nvida y seguridad de los pueblos ind\u00edgenas. Rechazamos la ocupaci\u00f3n\nde los territorios ind\u00edgenas y la puesta en riesgo de la vida y la\nintegridad de los pueblos ind\u00edgenas con violaciones reiteradas y\nsistem\u00e1ticas de los derechos humanos y de los derechos inherentes a\nlos pueblos ind\u00edgenas\u201d??.\n\n140. INDEPAZ (2015) se\u00f1al\u00f3 la presencia de 14 organizaciones\n\u201cnarcoparamilitares\u201d en 338 municipios de 23 departamentos, con un\ncrecimiento preocupante en la Costa Caribe, Cesar, Pac\u00edfico\ncolombiano y la Orinoqu\u00eda. Seg\u00fan este reporte, por lo menos 298\nmunicipios registran una presencia continua de bandas criminales\ndesde hace seis a\u00f1os o m\u00e1s. Los departamentos donde m\u00e1s se han\nenquistado estas estructuras son Antioquia, Bol\u00edvar, Cauca, Choc\u00f3,\nC\u00f3rdoba, Magdalena, Meta, Nari\u00f1o, Santander, Valle del Cauca y\nSucre. Incluso, de acuerdo con informe de la misma ONG (2016),\n14 grupos armados \u00a1legales hicieron presencia en 149 municipios de\n22 departamentos, en los 3 primeros meses del 2016, y en particular\nen el Departamento del Choc\u00f3 se cuenta entre los municipios:\nAcand\u00ed, C\u00e9rtegui, Itsmina, Condoto, Medio San Juan, R\u00edo Ir\u00f3,\nR\u00edosucio, Medio San Juan, N\u00f3vita, Ungu\u00eda, Quibd\u00f3, Pizarro, Tad\u00f3\nUni\u00f3n Panamericana. Situaci\u00f3n que ha encontrado respaldo en\nvariadas fuentes period\u00edsticas como El Heraldo?**, El Universal\u201d,\nSemana\u201d y El Tiempo entre otros, el cual en su nota de prensa del\npasado 1 de abril de 2016 titul\u00f3: <<En C\u00f3rdoba y Choc\u00f3, donde m\u00e1s\nse siente paro armado del 'clan \u00dasuga'>>\u201d.\n\n141. Todos \u00e9stos notorios hechos se suman, a la tradici\u00f3n de\ndesplazamientos, masacres, asesinatos, desapariciones y control\nterritorial que los grupos armados ilegales (guerrilleros, paramilitares\ny Bandas criminales) han mantenido durante m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de\nmanera alternativa, y conjunta, incluso con fuerza p\u00fablica sobre el\n\n2 http://www.nocheyniebla.org/files/u1/43/05Actualizaciones43A.pdf, p. 35\n9 http://www.indepaz.org.co/wp-content/uploads/2016/04/Presencia-narcoparamilitar-2016.pdf\n% El Heraldo (Viernes 01 de Abril de 2016), \u201cParo armado de \u201clos \u00dasuga' se hace sentir en la\nCosta\u201d [en l\u00ednea], disponible en: http://www. elheraldo.co/judicial/paro-armado-de-los-usugase-hace-\nsentir-en-la-costa-251799\n95 El Universal (31 de Marzo de 2016), \u201cParalizados siete municipios de C\u00f3rdoba durante paro\narmado del Clan Usuga\u201d [en l\u00ednea], disponible en:\nhttp://www. eluniversal.com.co/regional/cordoba/paralizados-siete-municipios-de-cordobadurante-\nparo-armado-del-clan-usuga-222741\n\nSemana (2016/04/01 ), \u201cEste es el saldo que dej\u00f3 el paro armado\u201d [en l\u00ednea], disponible en:\nhttp://www.semana.com/nacion/galeria/paro-armado-saldo-en-antioquia-cordoba-ychoco/467590\n97 El Tiempo, (1 de abril de 2016), \u201cEn C\u00f3rdoba y Choc\u00f3, donde m\u00e1s se siente paro armado del\n'clan \u00dasuga\u201d [en l\u00ednea], disponible en: http://www.eltiempo.com/politica/justicia/paroarmado-del-\nclan-usuga/16551291\n\f", "page2": "8. Medidas para garantizar la Restituci\u00f3n de Derechos territoriales y las reparaciones a las\nafectaciones y da\u00f1os COJeCtiVOS: ....oconocannononooneninnencannnncnnnn oran canon rr raras ar nncn nara oran reno rnrerennnenis 66\n\n \n \n\nRESUELVE usar AAA XA A 66\nPRIMERO: MEDIDAS DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N: .. 06\nSEGUNDO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N AMBIENTAL: conicaninonisinnnninnsncccnmarcneearaos 68\nTERCERO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N: cucconcconinionninnssininssncnnncrarannss 69\nCUARTO: MEDIDAS DE CARACTERIZACI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL: oocooocionnicionnorionnocinnncaenianoss 69\nQUINTO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N CULTURAL, SIMBOLICA Y MEMORIA HIST\u00d3RICA:............... 71\nSEXTO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N AL DERECHO DE CONSULTA PREVIA! ...cooucccnoconinconirioniscaeconos 72\n\nSEPTIMO: MEDIDAS DE ENTREGA SIMBOLICA Y MESAS DE COMPROMISO Y SEGUIMIENTO: ..... 72\n\nI. INTRODUCCI\u00d3N DE LA CAUSA:\n\nCuenta la demanda! que:\na) Antecedentes en la d\u00e9cada de los 80.\n\n1. Desde comienzos de la d\u00e9cada de los ochenta se inici\u00f3 la expansi\u00f3n\ndel Frente 5 de las FARC- EP hacia el Dari\u00e9n chocoano desde el sur\ndel Urab\u00e1, logrando el control de los municipios de Ungu\u00eda, Riosucio\ny Acand\u00ed de este Departamento?.\n\nO\n\nHacia 1985, se dio el desdoblamiento de este actor armado en el\nFrente 34 robusteciendo el Bloque Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova, principal\nfacci\u00f3n de las FARC que incursion\u00f3 en el municipio de Ungu\u00eda.\n\n0\n\nMientras que, seg\u00fan la Unidad, a finales de la d\u00e9cada de los ochenta\nse registr\u00f3 la presencia de grupos de autodefensas liderados por\nFidel, Carlos y Vicente Casta\u00f1o en el municipio de Ungu\u00eda.\nPresent\u00e1ndose ataques en contra de la poblaci\u00f3n civil y miembros de\norganizaciones pol\u00edticas como la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, que fueron\nconsiderados 'subversivas' por estos grupos paramilitares en el\nmarco de su ideolog\u00eda pol\u00edtica y su plan sistem\u00e1tico de exterminar la\ninsurgencia?,\n\nl Los subt\u00edtulos puestos en este aparte no corresponden en estricto sentido a los de la\ndemanda, se encuentran organizados por temas con el prop\u00f3sito de dar mayor\nentendimiento a los problemas planteados.\n\n2 Seg\u00fan Medina Gallego, el Frente V nace durante la cuarta conferencia, realizada en\nPato en 1971. Ver MEDINA GALLEGO, Carlos (Coord.) y otros. FARC-EP, Flujos y\nReflujos. La guerra en las regiones, UNIJUS, UNAL, Bogot\u00e1, 2011.\n\n3 VERDAD ABIERTA. De los 'Guelengues al Bloque \u00c9lmer C\u00e1rdenas',31 de Mayo de\n2011. Disponible en http://www.verdadabierta.com/justicia-y-paz/3301-de-los-\nguelengues-al-bloque-elmer-cardenas. (Consultado el 26 de Octubre del 2013).\n\f", "page41": "42\n\nXII. CASO CONCRETO:\n\n1. Reiteraci\u00f3n del m\u00e9rito para emitir una sentencia de fondo\nreparadora de manera integral:\n\n123. Descendiendo al caso de la COMUNIDAD IND\u00cdGENA TULE DE\nARQU\u00cdA, se evidencia de los hechos una grave situaci\u00f3n que se\ncircunscriben en el marco del conflicto armado, y que ha impedido el\ndesarrollo mismo de la vida cultural, pervivencia f\u00edsica, uso del\nterritorio y sitios sagrados de la comunidad dentro de su propio\nterritorio.\n\n124. No obstante se extrae de las probanzas que pese a haberse\nrituado el proceso en las etapas establecidas en el Decreto 4633 de\n2011, a la fecha de la presente decisi\u00f3n, no se ha allegado al plenario\nel INFORME DE CARACTERIZACI\u00d3N DE DA\u00d1OS a cargo de la UNIDAD\nPARA LA ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCTIMAS\n(UARIV) de acuerdo al art. 139 de dicho decreto, que a su tenor\nse\u00f1ala:\n\nCon los objetivos de formular e implementar los PIRCPCI y/o llevar a\ncabo el proceso de restituci\u00f3n territorial, la Unidad Administrativa\nEspecial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integr: as V\u00edctimas y la\ni ini iva Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3 ierras\nDespojadas, realizar\u00e1n conjuntamente una caracterizaci\u00f3n integral\nde los da\u00f1os y afectaciones sufridos por el pueblo _o comunidad\nind\u00edgena, solicitante de medidas de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n, y de\nmedidas de protecci\u00f3n o restituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\nSe entiende por caracterizaci\u00f3n integral la identificaci\u00f3n de los hechos,\nintervinientes en la vulneraci\u00f3 | e los\nes ind\u00edgenas, y los da\u00f1 fa i eneradas en\n\nl ermin: e esente decreto, para establ riteri idas\n\n \n\nrestituci\u00f3n.\n\n125. As\u00ed mismo los literales d y e del art\u00edculo 140 del mismo decreto\nestablecen:\n\nd) La Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral_a las V\u00edctimas documentar\u00e1 los da\u00f1os y sus causas,\npropondr\u00e1 medidas viables para superarlos; y fundamentar\u00e1 la\n\nformulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los PIRCPCI;\n\ne) La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, elaborar\u00e1 un informe final de afectaciones y sus causas; para\nfundamentar las medidas de restituci\u00f3n territorial.\n\n126. De otra parte, el art\u00edculo 155 se\u00f1ala que el informe de\ncaracterizaci\u00f3n elaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras:\n\n... servir\u00e1 de base para men \u00a1 emanda judicial\nrestituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\nDe conformidad con el informe de caracterizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas incluir\u00e1, entre\notras, las acciones de restituci\u00f3n, protecci\u00f3n y formalizaci\u00f3n que deber\u00e1n\nser atendidas por v\u00eda administrativa o judicial.\n\f", "page28": "29\n\ntrav\u00e9s del grupo y asimilan como suya la unidad de sentido que surge de\nlas distintas vivencias comunitarias. La defensa de la diversidad no puede\nquedar librada a una actitud paternalista o reducirse a ser mediada por\nconducto de los miembros de la comunidad, cuando \u00e9sta como tal puede\nverse directamente menoscabada en su esfera de intereses vitales y, debe,\npor ello, asumir con vigor su propia reivindicaci\u00f3n y exhibir como\ndetrimentos suyos los perjuicios o amenazas que tengan la virtualidad de\nextinguirla. En este orden de ideas, no puede en verdad hablarse de\nprotecci\u00f3n de la diversidad \u00e9tnica y cultural y de su reconocimiento, si no\nse otorga, en el plano constitucional, personer\u00eda sustantiva a las diferentes\ncomunidades ind\u00edgenas que es lo \u00fanico que les confiere estatus para gozar\nde los derechos fundamentales y exigir, por s\u00ed mismas, su protecci\u00f3n cada\nvez que ellos les sean conculcados (CP art. 1, 7 y 14).\n\nb) Derecho al territorio y su fundamentalidad:\n\n95. Los conceptos tierra y territorio, se encuentran \u00edntimamente\nrelacionados, as\u00ed mientras el primero se concibe como esa base f\u00edsica y\nproductiva, el segundo es el conjunto de relaciones y representaciones\nque se construyen a partir de la tierra\"? De ah\u00ed que en los procesos de\nreivindicaci\u00f3n del territorio conlleven de manera indisoluble la de la\ntierra.\n\n96. La Declaraci\u00f3n de las Cuatro Organizaciones Ind\u00edgenas de la Sierra\nNevada de Santa Marta, para la interlocuci\u00f3n con el Estado y la\nsociedad Nacional en 1999, manifest\u00f3 al respecto de la construcci\u00f3n de\ntodas estas relaciones y lazos que las comunidades crean en torno a su\nterritorio:\n\nLa tierra, que nos fue dada desde el origen, es la que sustenta nuestra\nconvivencia, nuestra raz\u00f3n de ser como ind\u00edgenas nativos de la Sierra, en\nese territorio est\u00e1n las normas que como portadores de una cultura\ndeterminada debemos cumplir. Todos y cada uno de los sitios donde est\u00e1\nnuestra historia, son los que componen lo que podremos denominar como\nterritorio propio, como espacio sagrado que alimenta y fortalece y nos da la\nexistencia en este planeta. Por lo tanto, este espacio es propio de todos y\ncada uno de aquellos pueblos a los que la Madre Espiritual les encomend\u00f3\nunas misiones espec\u00edficas, que debemos cumplir y que tan s\u00f3lo se pueden\nconcretar en el espacio denominado Umunukunu (Sierra Nevada). En\n\u00faltimas, el territorio es donde est\u00e1n escritas las Leyes y la Historia sin las\ncuales no ser\u00edamos pueblos con culturas diferentes.\n\n97. Ha sostenido la Corte Constitucional que Lejos de ser una declaraci\u00f3n\npuramente ret\u00f3rica, el principio fundamental de diversidad \u00e9tnica y\ncultural (art. 7) proyecta en el plano jur\u00eddico el car\u00e1cter democr\u00e1tico,\nparticipativo y pluralista de nuestra Rep\u00fablica. Las comunidades\nind\u00edgenas - conjuntos de familias de ascendencia amerindia que\ncomparten sentimientos de identificaci\u00f3n con su pasado aborigen y\nmantienen rasgos y valores propios de su cultura tradicional, formas de\ngobierno y control social internos que las diferencian de otras\ncomunidades rurales (D.2001 de 1988, art. 20) -, gozan de un status\nconstitucional especial. Ellas forman una circunscripci\u00f3n especial para\nla elecci\u00f3n de Senadores y Representantes (CP arts. 171 y 176),\nejercen funciones jurisdiccionales dentro de su \u00e1mbito territorial de\nacuerdo con sus propias normas y procedimientos, siempre que no\n\n56 Fajardo, Dar\u00edo (1992), Tierra, poder pol\u00edtico y reforma agraria y rural, cuadernos\ntierra y justicia, Bogot\u00e1, ILSA, pp 21.\n\f", "page56": "57\n\nCon base en la actuaci\u00f3n anterior, el Instituto elaborar\u00e1 dentro de los\ntreinta (30) d\u00edas h\u00e1biles siguientes a su culminaci\u00f3n, el estudio de que\ntrata el art\u00edculo 60. del presente Decreto y el plano correspondiente.\n\nAl estudio se agregar\u00e1 una copia del informe rendido por el Ministerio del\nMedio Ambiente relacionado con el cumplimiento de la funci\u00f3n ecol\u00f3gica de\nla propiedad, cuando se trate de los procedimientos de ampliaci\u00f3n,\nreestructuraci\u00f3n y saneamiento de resguardos ind\u00edgenas.\n\n164. Mientras que el art\u00edculo 16 del mismo decreto se\u00f1ala:\n\nPara la constituci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n de resguardos ind\u00edgenas\nmediante programas de adquisici\u00f3n de tierras y mejoras de propiedad\nprivada, se seguir\u00e1 el procedimiento establecido en el presente Cap\u00edtulo.\nUna vez rendido el estudio correspondiente, el Gerente General del Incora\nautorizar\u00e1 el procedimiento se\u00f1alado en el Decreto 2666 de 1994 y\nordenar\u00e1 incluir la adquisici\u00f3n de los predios y mejoras necesarios en los\nproyectos de programaci\u00f3n anual respectiva.\n\na 165. De cara a lo anterior, advierte el despacho que en la presente\noportunidad la posibilidad de ampliaci\u00f3n y saneamiento encuentra\nsoporte en la defensa no s\u00f3lo material en \u00e9pocas del conflicto armado\nvivido por la Comunidad de Arqu\u00eda en su territorio, sino adem\u00e1s por |\nocupaci\u00f3n material y por la entrega informal hecha por la Autoridad\nCompetente, cuya falta de saneamiento y ampliaci\u00f3n se encuentran\npermeados por las formas del conflicto armado interno y/o\nsubyacente acaecidas en el mismo, y dada la falta de agotamiento\ndel proceso.\n\n166. Constituy\u00e9ndose tal actuar estatal en una afectaci\u00f3n territorial en\nlos t\u00e9rminos del decreto 4633 de 2011, cuyo art. 144 establece:\n\nPara los fines del presente decreto son afectaciones territoriales las\nacciones o violaciones vinculadas al conflicto armado interno y los factores\nsubyacentes y vinculados al mismo, en la medida que causen abandono,\n\n(6 confinamiento y despojo del territorio y otras formas de limitaci\u00f3n al goce\nefectivo de los derechos territoriales, la Ley de Origen, la Ley Natural,\nDerecho Mayor o Derecho Propio.\n\nSe entiende por abandono la afectaci\u00f3n territorial que con ocasi\u00f3n del\nconflicto interno armado, hay p\u00e9rdida del acceso o disfrute de los lugares y\nespacios de uso y aprovechamiento colectivo y, de aquellos de uso\nindividual por parte de los integrantes de la comunidad ind\u00edgena. El\nconfinamiento es una forma de abandono.\n\nSe entiende por despojo la afectaci\u00f3n territorial en la cual, con ocasi\u00f3n del\nconflicto interno armado, hay apropiaci\u00f3n total o parcial del territorio para\ns\u00ed o para un tercero, apropiaci\u00f3n de los recursos naturales o culturales del\nterritorio, o de ambos, empleando para ello medios ilegales. Tambi\u00e9n se\nconsideran despojo aquellos negocios jur\u00eddicos o actos administrativos que\ngeneren afectaciones territoriales y da\u00f1os, y que se hayan producido por\ncausa o con ocasi\u00f3n del conflicto, o de sus razones subyacentes.\n\n167. As\u00ed mismo, en la actualidad materialmente existe una ampliaci\u00f3n\ndel resguardo con predios que fueron adquiridos con dicho prop\u00f3sito,\ncarente de saneamiento y formalizaci\u00f3n, esto es, englobarlas con el\npredio titulado primigeniamente a la Comunidad Tule de Arqu\u00eda.\n\n168. En cuanto al predio denominado la \u201cAlborada 2\u201d, con matr\u00edcula\ninmobiliaria No. 180-12005, y en el cual obra como propietario desde\n1994 el se\u00f1or LEONIDAS GARCES ESTRADA, encuentra este\n\f", "page15": "16\n\n48. A trav\u00e9s de autos interlocutorio 0117 del 30 de septiembre de\n20167\u201d, y sustanciatorio 016 del 17 de enero de 20177, se requiri\u00f3 a\nla Notaria \u00danica de Ungu\u00eda, CODECHOCO, INCODER en liquidaci\u00f3n o\na la Agencia Nacional de Tierras, Unidad de Victimas, para que se\nsirvieran dar cumplimiento a lo ordenado en el sustanciatorio 0211\ndel 02 de agosto de 2016 de igual manera a la Direcci\u00f3n de Fiscal\u00eda\nNacional Especializada de Justicia Transicional (Justicia y Paz) y se\nconvoc\u00f3 a AUDIENCIA DE ALEGATOS, para el d\u00eda 10 de febrero de\n2017.\n\nVI. RESPUESTAS DE INSTITUCIONES VINCULADAS:\n1. MINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE.\n\n49. A trav\u00e9s de apoderado judicial el ministerio de Ambiente y\n\nDesarrollo Sostenible, mediante escrito allegado el 20 de octubre de\n\n2015, indique que se opon\u00eda \"a la prosperidad de las pretensiones de\n\nW la presente demanda frente al Ministerio de Ambiente y Desarrollo\n\nSostenible, toda vez que esta entidad NO tiene injerencia alguna en\n\nlos hechos y pretensiones que se indican en la providencia del 24 de\n\nseptiembre de 2015, dado el cumplimiento de las obligaciones legales\n\nse encuentra se\u00f1aladas para otras Entidades del orden nacional,\ndepartamental o municipal.\n\n\u201c..Se\u00f1alamos al Despacho, que la \u00danica competencia legal que tiene el\nMinisterio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, dentro de los procesos de\nrestituci\u00f3n de tierras correspondiente a certificar si el predio hace parte\nde una reserva forestal de las se\u00f1aladas por la Ley 2 de 1959 o \u00e1rea\nprotegida perteneciente a Parque Nacional Natural, no obstante, esta\ninformaci\u00f3n se encuentra dentro del Informe t\u00e9cnico predial anexo a la\ndemanda elaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras en conjunto\ncon el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi -IGAC y que certifica\nefectivamente si el predio objeto de restituci\u00f3n tiene alg\u00fan tipo de\nafectaci\u00f3n ambiental sea de las reservas establecidas en la Ley 2 de 1959\no est\u00e1 en un \u00e1rea protegida perteneciente a Parque Nacional Natural.\u201d\n\n \n\n50. Indic\u00f3 tambi\u00e9n en escrito allegado el 25 de enero de 2016,\nsolicitando su desvinculaci\u00f3n, en raz\u00f3n a que dicho ministerio tiene\nsignadas TODAS LAS FUNCIONES, relacionadas con los temas de\nVIVIENDA Y DESARROLLO TERRITORIAL Y DE AGUA Y SANEAMIENTO\nBASICO. Funciones que son de importancia para hacer posible el\nretorno de la poblaci\u00f3n desplazada si se trata de desplazamiento\nurbano, en espacial el tema de subsidios y vivienda gratuita en zonas\nurbanas.\n\n51. Que es el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, la entidad que\ndirige la ejecuci\u00f3n, a trav\u00e9s del Banco Agrario de Colombia, del\nPrograma de Subsidio familiar de Vivienda de Inter\u00e9s Social\nRural.\n\n \n\n52. Que bajo las anteriores observaciones, incluso en la p\u00e1gina web del\nSNARIV www.unidadvictimas.gov.co, se encuentra que dentro de las\nentidades que conforman el Sistema Nacional de Reparaci\u00f3n de\nV\u00edctimas, est\u00e1 solamente el Ministerio de Vivienda, Ciudad y\n\n37 Folios 435 al 437 cuaderno principal\n3 Folios 460 al 461 cuaderno principal\n\f", "page11": "12\n\n31.5. Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de las zonas del Resguardo afectadas por el\nincendio del 19 de marzo de 2014, descrito en el hecho n\u00famero 47.\n\n31.6. Restaurar ecol\u00f3gicamente y brindar un manejo ambientalmente\nadecuado y sostenible a los predios que fueron entregados en\nampliaci\u00f3n del Resguardo debido a la baja capacidad de recuperaci\u00f3n de\nlos suelos explotados y al agotamiento de los recursos naturales en la\nregi\u00f3n.\n\n31.7. Implementar medidas de prevenci\u00f3n y control tendientes al buen uso y\naprovechamiento de los recursos de la Ci\u00e9naga de Ungu\u00eda y la zona de\nCativales aleda\u00f1a, de conformidad con las afectaciones ambientales\ndescritas en el Informe de Caracterizaci\u00f3n que se allega con la presente\ndemanda.\n\n3.2. S\u00edrvase ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL PARQUES\nNACIONALES NATURALES DE COLOMBIA articular el plan de manejo\nambiental del Parque Nacional Natural Los Kat\u00edos con el Plan de Vida del\npueblo Tule de Arqu\u00eda, con el fin de lograr un manejo ambiental adecuado\nde la zona de amortiguaci\u00f3n del parque y cumplir su objetivo misional de\nproveer y mantener bienes y servicios ambientales, proteger el patrimonio\ncultural y el h\u00e1bitat natural donde se desarrollan las culturas tradicionales\ncomo parte del Patrimonio Nacional y aportar al Desarrollo Humano\nSostenible.\n\n3.3. En este mismo sentido, se solicita ORDENAR al MINISTERIO DE\nAMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE y al MINISTERIO DEL INTERIOR\nque destinen recursos espec\u00edficos para materializar lo planteado en esta\npretensi\u00f3n.\n\n4, Autoridad Territorial y protecci\u00f3n cultural:\n\n4.1. ORDENAR a la AUTORIDAD COMPETENTE garantizar la gobernabilidad\nsobre el territorio para que la autoridad Tule del Resguardo Arqu\u00eda pueda\nejercer su derecho al Gobierno Propio sobre la extracci\u00f3n de los recursos\nforestales, la penetraci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n o la creaci\u00f3n de asentamientos\nen lugares de fragilidad ambiental y la ampliaci\u00f3n de las \u00e1reas agr\u00edcolas en\nlas zonas altas de los r\u00edos o en los nacimientos de las quebradas o en los\nterritorios escarpados del Dari\u00e9n.\n\n4.2. ORDENAR al MINISTERIO DE CULTURA la protecci\u00f3n de los sitios\nsagrados descritos en el informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales y otros que se identifiquen por los integrantes del pueblo Tule,\ncon el fin de garantizar su pervivencia cultural y territorial. Para lograr esto,\nes menester la declaratoria de los sitios aludidos como patrimonio\ninmaterial y/o material en los t\u00e9rminos de la Ley 397 de 1997 y la\nconcertaci\u00f3n del plan de salvaguardia con la comunidad ind\u00edgena\nreclamante.\n\n5. Consulta previa para el proyecto de Construcci\u00f3n de autopista\ne interconexi\u00f3n el\u00e9ctrica:\n\n5.1. ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR adelantar los procesos de\nConsulta Previa, Libre e Informada y Consentimiento Libre e Informado\n(Este \u00faltimo cuando se cumplan con los postulados establecidos por la\nSentencia T-129 de 2011) para los procesos que se adelantan actualmente\nen la zona: Construcci\u00f3n y definici\u00f3n del trazado de la Autopista de las\nAm\u00e9ricas y la Interconexi\u00f3n El\u00e9ctrica; tal y como est\u00e1 definido en los\n\f", "page1": " \n\n \n\n \n\n \n\nV. PROCEDIMIENTO JUDICIAL: .\nvi. RESPUESTAS DE INSTITUCIONES VINCULADAS: ...\n1. MINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE. c.ooooiniciononocinnonononcornranconacononancaneanesa 16\n2. MINISTERIO DE VIVIENDA....oooconconincnconencononcnnonenconnenncennanncn rason or nnonnnn cano nanen oran en near en cannerennss 17\n3. MINISTERIO DE SALUD..coconinicinicnnincnnncnonanconencnnncnonanononanononononor anno noonon ona nror on neon on rnonnnonanoranenonenos 17\n4. AGENCIA NACIONAL DE MINER\u00cdA......oiooiconnnncinnicnaroncionsmerencnnrerrerncarear corn raro cr cnroneoarannnos 18\n5. MINISTERIO DE MINAS Y ENERGIAS\n6. MINISTERIO DE HACIENDA: .ucuccoioicnonoorccoracorosononononcnoninnconnosesocnnocnocon eran anrcconirnnorirarrraroronriaos 19\nVil. \u00a1ALEGATOS ion 20\n1. UNIDAD DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS: ...ioccccciconconconconcononiricnnonoonancnorooranoornrrorn cercar rnaconanaas 20\n1.1. Conflicto armado interno y efectos subyacentes y vinculados: .........cmcooncnroomassirs 20\n1.2.  Frentea la actividad minera en el territorio: ...\n1.3.  Frenteala controversia inter\u00e9tnica: .....onoconomonnnmonmmrerrrrrrrrrrarrrarocoraros 22\n2. PROCURADUR\u00cdA 38 ESPECIAL DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DELEGADA! ..c.ouiconianionnaciiononoss 23\n2.1. Dela protecci\u00f3n de los derechos territoriales en el caso concreto ....onoonmsmmmmm.m. 23\n22. Delaminer\u00eda enel Territorio: vs ev 23\n\n3. ALCALD\u00cdA MUNICIPAL DE UNGU\u00cdA:..\n\n \n\n \n\n4  UNIDAD.DEV\u00cdCTIMA: sra 24\n5. MINISTERIO DE VIVIENDA: cococonnnnnoconncnonnesnnnanecnnnrcerernnarcerncrnnr ronca rara 24\nVIII. COMPETENClA..ooococccconanocononcnoonooononooncnonnornororr enero esencia rana nenas 24\nIX. PRUEBAS oococcccconccnnarannnnnnanionenconanenroconneroorarnoan sono r0nn0s0nRnsnanorRRO GORE nOG0EsAOUnORRsOON ORD rsarenosianns 24\nX. PROBLEMA A RESOLVER:....\nXI. CONSIDERACIONES DEL DESPACHO: .occoooconcionnoiononoconacconocconoronroconaoanncnnarcarncononcaraocarornorirenanro 25\n\nXII.\n\na) Dela promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los Derechos de las minor\u00edas y pueblos \u00e9tnicos: \u00c1mbito\nInternacional y Nacional: ..... PS\n\n \n\nb) Derecho al territorio y su fundamentalidad: 29\n\nc) Derechos fundamentales de las comunidades \u00e9tnicas y conflicto armado interno\ncolombiano: ..\n\n \n\nd) Derecho a la restituci\u00f3n y derecho a la reparaci\u00f3n: ....oooooonnconennroninnrnnnsannnaoronnsnanrarecaanannan ona 37\n\n1. Reiteraci\u00f3n del m\u00e9rito para emitir una sentencia de fondo reparadora de manera integral:\n42\n\n2. Situaci\u00f3n de violencia generalizada en el territorio/Afectaciones y Resistencia del Pueblo\nTule: (1991, 1995 hasta la actualidad) ...43\n\n \n\n3. Control territorial por grupos armados/afectaci\u00f3n al ejercicio del gobierno propio y\ndesarrollo CU\u00cdTUTAL: ...oooonociconiciconoconincnononcnonororononononon ono oca rnconarncannca nn oran ra rr oran or anonana nina orar rr rra roacaaos 49\n\n4. ...53\n\n \n\n5. Da\u00f1os Ambientales y culturales: ........oncmnommmssmimsnrrrrr arre rrarncr ar anaarerons 60\n\n6. Consulta previa para el proyecto de Construcci\u00f3n de Carretera Panamericana e\ninterconexi\u00f3n el\u00e9ctrica: . ....62\n\n \n\n7. Solicitudes de Concesiones y t\u00edtulos mineros: 65\n\f", "page18": " \n\nQ\n\n19\n\nAs\u00ed las cosas, respetuosamente, presento al Despacho un breve resumen\nsobre la naturaleza jur\u00eddica del Ministerio de Minas y Energ\u00eda, a saber:\n\nLas actividades del Ministerio de Minas y energ\u00eda est\u00e1n determinadas en\nel Art\u00edculo 59 de la Ley 489 de 1998, el art\u00edculo 2% del decreto 381 de\n2012, indica las 29 funciones asignadas por la ley, en ninguna de ellas, se\nmenciona alguna que tenga o pueda tener relaci\u00f3n con los hechos y\npretensiones de la demanda.\n\nEsta situaci\u00f3n impide que el Ministerio de Minas y Energ\u00eda, en el caso que\nnos ocupa, pueda presentarse como el opositor a que hoce referencia el\nart\u00edculo 88 de la Ley 1448 de 2011.\n\n()\n\nAs\u00ed mismo, y por las razones anteriormente expuestas, se configura la\nfalta de legitimaci\u00f3n en la causa por pasiva.\n\nTanto la Agencia Nacional de Miner\u00eda como la Agencia Nacional de\nHidrocarburos, son entidades descentralizadas, adscritas al Ministerio de\nMinas y Energ\u00eda, con personer\u00eda jur\u00eddica, patrimonio propio y autonom\u00eda\nadministrativa, t\u00e9cnica y financiera.\n\n(.)\n\nAunque, el art\u00edculo 94 de la Ley 1488[48] de 2011, proh\u00edbe expresamente\ntramitar incidentes por hechos que configuren excepciones previas, entre\notros, solicito respetuosamente al Despacho no como tr\u00e1mite incidental,\nsino como argumento de fondo, tener en cuenta que este Ministerio no\nest\u00e1 legitimados para actuar en el presente proceso, por lo que se\nencuentra probada la falta de legitimaci\u00f3n en la causa por pasiva.\n\n(..)\n\nEn el proceso de la referencia es evidente la falta de legitimaci\u00f3n en la\ncausa por pasiva respecto del Ministerio de Minas y Energ\u00eda, toda vez que\ntal y como se indica en la demanda, la restituci\u00f3n que se pretende, se le\ndebe ordenar a las personas a las que se refieren los hechos y aquellas\nque se encuentran registradas en la matricula inmobiliaria\ncorrespondiente.\n\n59. Por lo que solicita se declare que el Ministerio de Minas y\nEnerg\u00edas no \u00e9sta legitimada para comparecer como opositor o\nde cualquier otra forma procesal se le desvincule del presente\nasunto. *\n\n6. MINISTERIO DE HACIENDA:\n\n60. En escrito recibido en este Despacho judicial el 13 de octubre de\n2015, el Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico a trav\u00e9s de\napoderado judicial indico: \"Dada la naturaleza del asunto de acuerdo\na lo dispuesto por el Decreto 4633 de 2011, as\u00ed como lo previsto en\nla ley 1448 de 2011 y el Decreto 4712 de 15 diciembre de 2008, es\nnecesario precisar el rol de esta cartera Ministerial.\n\nLas competencias atribuidas al MINISTERIO DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO\nPUBLICO se concretan en la asignaci\u00f3n de los recursos para que las\nentidades a cargo de la atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral a la poblaci\u00f3n\nv\u00edctima del conflicto puedan realizar sus funciones de acuerdo a lo\nestablecido en las normas legales pertinentes. Por tal raz\u00f3n, los procesos\nde Restituci\u00f3n de Derechos Territoriales en los cuales hemos sido\nnotificados y/o vinculados del inicio de tal acci\u00f3n, en atenci\u00f3n a los\n\n43 Carpeta MINMINAS\n\f", "page64": "65\n\npermanencia del control y uso de los recursos naturales por su parte, lo que a su\nvez permite mantener su modo de vida. Esta conexi\u00f3n entre el territorio y los\nrecursos naturales que han usado tradicionalmente los pueblos ind\u00edgenas y tribales\ny que son necesarios para su supervivencia f\u00edsica y cultural, as\u00ed como el desarrollo\ny continuidad de su cosmovisi\u00f3n, es preciso protegerla bajo el art\u00edculo 21 de la\nConvenci\u00f3n para garantizar que puedan continuar viviendo su modo de vida\ntradicional y que su identidad cultural, estructura social, sistema econ\u00f3mico,\ncostumbres, creencias y tradiciones distintivas ser\u00e1n respetadas, garantizadas y\n\nprotegidas por los Estados\u201d.**\n\n196. Por ello, aunque de la foliatura se observa que existe intenci\u00f3n de\nque en fase constructiva se lleve a cabo las respectivas consultas, tal\ncomo lo se\u00f1al\u00f3 la certificaci\u00f3n de alcald\u00eda municipal de Acand\u00ed en el\ntranscurso de la medida cautelar a favor de la Comunidad de\nCocomasur**, lo cierto es que de la doctrina constitucional, respecto\nal mismo proyecto, pero en relaci\u00f3n a la comunidad Ind\u00edgena de\nChidima Tolo, la Corte impuso la obligaci\u00f3n de consulta desde \"el\nproceso de planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la carretera, teniendo en\ncuenta la b\u00fasqueda del consentimiento previo, libre e informado de\nla comunidad\u201d, por lo tanto, es necesario que en los t\u00e9rminos en que\nse brind\u00f3 protecci\u00f3n al pueblo ind\u00edgena mencionado, se extienda la\nprotecci\u00f3n al pueblo ind\u00edgena Gunadule ubicado en el resguardo de\nArqu\u00eda.\n\n7. Solicitudes de Concesiones y t\u00edtulos mineros:\n\n197. Respecto a los expedientes GKi-105 CAPRICORNIO S.O.M, y\nexpedientes QH5-08061 y QH5-08051 a favor de NACIONAL DE\nMINERALES Y METALES S.A.S., del cual la Agencia Nacional de\nMiner\u00eda se\u00f1al\u00f3 que se encuentran con solicitudes vigentes y en\ncurso. No existe, dentro de la investigaci\u00f3n llevada a cabo por la\nUnidad de Restituci\u00f3n durante la etapa Administrativa, vinculaci\u00f3n\nalguna al conflicto. Tanto as\u00ed, que en el ac\u00e1pite de las pretensiones\nno existe ninguna pretensi\u00f3n ni de suspensi\u00f3n, ni nulidad de dichos\nt\u00edtulos.\n\n198. Lo que escasamente se evidencia en el informe de caracterizaci\u00f3n,\nes una posible violaci\u00f3n a la consulta previa, pero sin explicaci\u00f3n ni\nprueba alguna que haya sido por el conflicto. Tal ausencia, deviene\nen que sobre los mismos no se emitir\u00e1 orden alguna, dado que dicha\nsituaci\u00f3n debe ser reclamado por las v\u00edas ordinarias, y no\ntransicional.\n\n122 Corte IDH, Caso Pueblo Ind\u00edgena Kichwa de Sarayaku Vs. Ecuador. Sentencia de 27\nde junio de 2012. Serie C No. 245, p\u00e1rrs. 145 - 147. Ver adicionalmente: Corte IDH,\nCaso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni. Sentencia de 31 de agosto de\n2001. Serie C No. 79, p\u00e1rrs. 148 y 149. Corte IDH, Caso de la Comunidad Ind\u00edgena\nYakye Axa Vs. Paraguay. Sentencia del 17 de junio de 2005. Serie C No. 125, p\u00e1rrs.\n124, 135 y 137. Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa Vs. Paraguay. Sentencia de\n29 de marzo de 2006. Serie C No. 146, p\u00e1rrs. 118 y 121. Corte IDH Caso Comunidad\nInd\u00edgena X\u00e1kmok K\u00e1sek. Vs. Paraguay. Sentencia de 24 de agosto de 2010 Serie C No.\n214, p\u00e1rrs. 85 - 87,\n\n10 Se hizo traslado de dicha certificaci\u00f3n para que obrara como prueba dentro del presente\nproceso.\n\f", "page14": "Se\n\na\n\n15\n\nsiendo desplegadas por la abogadas de los solicitantes en el presente\nproceso?\u201d,\n\n42. En auto interlocutorio 00192 del 14 de diciembre de 2015,% se\nresolvi\u00f3 no reponer el auto sustanciatorio 0237 del 17 de noviembre\nde 2015, en consecuencia se orden\u00f3 al Director Nacional de la Unidad\nde Restituci\u00f3n de Tierras el cumplimiento de las ordenes emitidas por\neste Despacho y para ello se requiri\u00f3 a la Procuradora Delegada para\nla Restituci\u00f3n de Tierras adscrita a este estrado.\n\n43. Mediante auto interlocutorio 005 adatado el 15 de enero de 2106\u201d',\nse resolvi\u00f3 requerir por segunda vez a la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras, a la Unidad de Victimas y a CODECHOCO, para que dieran\ncumplimiento a lo ordenado en autos interlocutorio 0176 del 27 de\noctubre de 2015 y sustanciatorio 0237 del 17 de noviembre de 2015.\n\n44. A trav\u00e9s de Sentencia de Tutela 0003 del 28 de enero de 2016, la\nSala Civil Especializada en Restituci\u00f3n de Tierras del Tribunal\nSuperior de Antioqu\u00eda, resolvi\u00f3 tutelar los derechos fundamentales\ndel debido proceso y a la restituci\u00f3n de los derechos territoriales de\nla Comunidad Tule del Resguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda, en\nconsecuencia este Despacho obedeci\u00f3 a lo resuelto por el juez\nconstitucional y en ese sentido orden\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un nuevo\nedicto en los t\u00e9rminos indicados por la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras.??\n\n45. En auto interlocutorio 0055 del 19 de febrero de 2016,* se requiri\u00f3\na la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras, para que allegar\u00e1 en original\nlas certificaciones radiales y las constancias de las publicaciones del\nedicto en los peri\u00f3dicos.\n\n46. Por interlocutorio 0086 del 13 de junio de 2016, se dispuso vincular\na las empresas MINERAS CAPRICORNIO S.O.M., NACIONAL DE\nMINERALES y METALES S.A.S., de igual manera a todas aquellas que\ntengan actualmente tramite o hayan obtenidos t\u00edtulos mineros que\ntraslapen con el territorio ancestral del Resguardo de Arqu\u00eda y se\norden\u00f3 su notificaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Agencia Nacional de Miner\u00eda.**,\nen vista que no se informaba al Despacho sobre la realizaci\u00f3n de la\nnotificaci\u00f3n se le requiri\u00f3 a la entidad minera sobre el cumplimiento\nde la orden mediante auto sustanciatorio 00175 del 28 de junio de\n2016, se pudo constatar del cumplimiento por la entidad de lo\nsolicitado.\n\n47. Mediante auto interlocutorio No. 0211 de fecha 02 de agosto de\n2016**, se abri\u00f3 el proceso a pruebas**,\n\n29 Folios 233 cuaderno principal\n\n30 Folios 251 al 253 cuaderno principal\n\n1 Folios 275 cuaderno principal\n\n32 Folios 291 cuaderno principal\n\n33 Folio 315 cuaderno principal\n\n3 Folio 341 cuaderno principal\n\n35 Folio 349 al 353 cuaderno principal\n\n36 Ver ac\u00e1pite de pruebas de esta sentencia.\n\f", "page73": "JUZGADO 1*CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N\nDE TIERRAS DE QUIBDO\n\nAutgwse notifica en\n\n(le_20 ABR. 208\n\nCertifico que el present\n\n   \n\f", "page12": "13\n\nest\u00e1ndares internacionales en Consulta Previa y la jurisprudencia de la Corte\nConstitucional en sentencia T-129 de 2011.\n\n6. Caracterizaciones y plan integral de reparaciones:\n\n6.1. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE ATENCI\u00d3N Y\nREPARACI\u00d3N A V\u00cdCTIMAS y al MINISTERIO DEL INTERIOR, que inicien en un\nplazo m\u00e1ximo de 3 meses la consulta previa del Plan Integral de Reparaci\u00f3n\nColectiva priorizada en la Mesa Permanente de Concertaci\u00f3n, de manera\ncoordinada con las comunidades del Resguardo.\n\n6.2. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE ATENCI\u00d3N Y\nREPARACI\u00d3N A V\u00cdCTIMAS la identificaci\u00f3n e inclusi\u00f3n de los integrantes del\nPueblo Tule que se encuentran en otros asentamientos que no fueron\nincluidos dentro del registro de tierras despojadas y abandonadas\nforzosamente para el caso en concreto.\n\n6.3. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE ATENCI\u00d3N Y\nREPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCTIMAS que incluya el informe de\ncaracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales presentado por la UAEGRTD\ncomo prueba de esta Demanda en el Plan de Reparaciones Colectivas de\nPueblos y Comunidades Ind\u00edgenas con el fin de facilitar la elaboraci\u00f3n y\npuesta en marcha del mismo, dado el proceso de concertaci\u00f3n y\nconvalidaci\u00f3n que tuvo este informe por parte del Pueblo Tule del Resguardo\nArqu\u00eda durante la Asamblea de cierre de la caracterizaci\u00f3n.\n\n6.4. ORDENAR a TODAS LAS INSTITUCIONES AQU\u00cd REFERIDAS tener como\nparte integral de sus procedimientos el informe de caracterizaci\u00f3n de las\nafectaciones territoriales del Pueblo Tule realizado en el marco del Decreto\nLey 4633 de 2011.\n\n7. Reparaci\u00f3n simb\u00f3lica y memoria:\n7.1. ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA:\n\n7.1.1.En aras de salvaguardar la informaci\u00f3n y complementar la\ndocumentaci\u00f3n que aplique los lineamientos y est\u00e1ndares creados para\nla atenci\u00f3n a las v\u00edctimas reconocidas en los fallos judiciales en el marco\ndel derecho a la Verdad y la Memoria en concertaci\u00f3n con las\ncomunidades del Pueblo Tule del Resguardo Arqu\u00eda\n\n7.1.2. ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA documentar y darle\ntratamiento de caso emblem\u00e1tico a dicha masacre, la cual es un hito de\nla violencia de la que fue v\u00edctima el pueblo Tule de Arqu\u00eda en Colombia y\nPucuru y Paya en Panam\u00e1.\n\n7.1.3. ORDENAR al CENTRO NACIONAL DE MEMORIA HIST\u00d3RICA que, bajo los\nprincipios rectores y est\u00e1ndares normativos en la materia, documente\nlos hechos victimizantes ocurridos al pueblo Tule de Arqu\u00eda, a trav\u00e9s del\nacopio del expediente judicial y la complementaci\u00f3n adicional de la\ninformaci\u00f3n recogida por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras,\nsistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los hechos referidos en el expediente,\nreporte de un an\u00e1lisis estad\u00edstico b\u00e1sico y construcci\u00f3n de un balance\nnarrativo que se ponga a disposici\u00f3n de la comunidad y la sociedad, que\nle permitan a la comunidad el conocimiento y la comprensi\u00f3n del\nresultado obtenido.\n\n7.2. ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR y AL MINISTERIO DE CULTURA\nreconocer simb\u00f3licamente la demarcaci\u00f3n de la ruta hist\u00f3rica, denominada\n\f", "page57": "58\n\ndespacho que mediante escritura p\u00fablica No. 95 de 2005 la\nComunidad Ind\u00edgena Cuna de Arqu\u00eda, adquiri\u00f3 de dicho predio los\nderechos y acciones que pudieran corresponderle a la se\u00f1ora LEDYS\nGUZMAN MANCHEGO (quien se identifica en dicho instrumento como\ncompa\u00f1era permanente del se\u00f1or Leonidas Garc\u00e9s Estrada). Escritura\np\u00fablica que carece de inscripci\u00f3n en el folio de matr\u00edcula del bien\nAlborada 2.\n\n169. No obstante, al interior del presente proceso, y en virtud de la\nocupaci\u00f3n o posesi\u00f3n que de dicho predio ha tenido la comunidad\ndesde el a\u00f1o 2005, este despacho a trav\u00e9s de auto interlocutorio No.\n160 de 5 de mayo de 2017, convoc\u00f3-para efectos de saneamiento- al\ninterior del proceso de restituci\u00f3n \u00e9tnica, a las personas que obran en\nel folio de matr\u00edcula inmobiliaria, esto es, a los herederos del se\u00f1or\nLEONIDAS GARCES ESTRADA, de modo que se pudieran hacer\npresente en este proceso y reclamar los derechos que creyeran\ntener. 116\n\n170. Situaci\u00f3n de publicidad que se gest\u00f3 en los t\u00e9rminos se\u00f1alados\npara el proceso de pertenencia regulado en el art\u00edculo 375 C. G. P.,\nesto es, en el predio se elev\u00f3 una valla de enormes dimensiones\nalrededor de 2.50 x 2.00 metros de largo y alto, se realizaron las\npublicaciones en prensa nacional y local, esto es en el diario el\nEspectador y la Chiva de Urab\u00e1 y en radio locales, esto es Pacifico\nStereo y Radio Litoral, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 108 C. G. P., tal\ncomo consta en los folios 975 a 976 del cuaderno 4 del expediente.\nSin que durante el tr\u00e1mite se hubiera presentado alguna persona a\nreclamar sobre dicho predio.\n\n171. As\u00ed mismo, el pasado 29 de enero de 2018 se llev\u00f3 a cabo\ndiligencia de inspecci\u00f3n judicial sobre el predio, en \u00e9l se pudo\nverificar la existencia de la valla, los linderos del predio y el grado de\nconservaci\u00f3n natural que tiene la comunidad en el mismo, haciendo\ns\u00f3lo algunas trochas de camino, y reservando la mayor cantidad de\nplantas para usos tradicionales y medicinales en la comunidad,\nconservando los bosques y fuentes de aguas en su estado natural. De\nla comisi\u00f3n en terreno en compa\u00f1\u00eda el d\u00eda de la inspecci\u00f3n, el\ntop\u00f3grafo de la Unidad de Restituci\u00f3n alleg\u00f3 un informe t\u00e9cnico del\ninmueble la Alborada 2, en el que se destaca:\n\n\u201c... el predio cuenta con \u00e1rboles maderables nativos con densidad boscosa,\nlos ind\u00edgenas manifiestan que esta es un \u00e1rea de conservaci\u00f3n ambiental.\u201d\n\n172. Del informe, se destaca la posici\u00f3n del predio respecto al pol\u00edgono\ncon el que actualmente cuenta la comunidad de Arqu\u00eda, as\u00ed como los\ncolindantes del predio y la distancia en metros, de la siguiente\nmanera:\n\n \n  \n \n  \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n  \n \n\nAscencio valencia Rodr\u00edguez 251,69\n521,52\n\n18 Folio 944 ss. Cuaderno 4.\n\f", "page37": " \n\n38\n\nCorte Constitucional, respecto a los mismos, por resultar de vital\n\nimportancia para el presente proceso:\n\n5.2.3 En cuanto al derecho a la reparaci\u00f3n, la jurisprudencia de la Corte ha\nfijado los siguientes par\u00e1metros y est\u00e1ndares constitucionales, en armon\u00eda\ncon el derecho y la jurisprudencia internacional en la materia:\n\n(i) el reconocimiento expreso del derecho a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado\nque le asiste a las personas que han sido objeto de violaciones de derechos\nhumanos, y de que por tanto \u00e9ste es un derecho internacional y\nconstitucional de las v\u00edctimas, como en el caso del desplazamiento forzado;\n(ii) el derecho a la reparaci\u00f3n integral y las medidas que este derecho\nincluyese encuentran regulados por el derecho internacional en todos sus\naspectos: alcance, naturaleza, modalidades y la determinaci\u00f3n de los\nbeneficiarios, aspectos que no pueden ser desconocidos y deben ser\nrespetados por los Estados obligados;\n\n(iii) el derecho a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas es integral, en la medida en\nque se deben adoptar distintas medidas determinadas no solo por la\njusticia distributiva sino tambi\u00e9n por la justicia restaurativa, en cuanto se\ntrata de la dignificaci\u00f3n y restauraci\u00f3n plena del goce efectivo de los\nderechos fundamentales de las v\u00edctimas;\n\n(iv) las obligaciones de reparaci\u00f3n incluyen, en principio y de manera\npreferente, la restituci\u00f3n plena (restitutio in integrum), que hace referencia\nal restablecimiento de la v\u00edctima a la situaci\u00f3n anterior al hecho de la\nviolaci\u00f3n, entendida \u00e9sta como una situaci\u00f3n de garant\u00eda de sus derechos\nfundamentales, y dentro de estas medidas se incluye la restituci\u00f3n de las\ntierras usurpadas o despojadas a las v\u00edctimas;\n\n(v) de no ser posible tal restablecimiento pleno es procedente la\ncompensaci\u00f3n a trav\u00e9s de medidas como la indemnizaci\u00f3n pecuniaria por el\nda\u00f1o causado;\n\n(vi) la reparaci\u00f3n integral incluye adem\u00e1s de la restituci\u00f3n y de la\ncompensaci\u00f3n, una serie de medidas tales como la rehabilitaci\u00f3n, la\nsatisfacci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. As\u00ed, el derecho a la reparaci\u00f3n\nintegral supone el derecho a la restituci\u00f3n de los derechos y bienes\njur\u00eddicos y materiales de los cuales ha sido despojada la v\u00edctima; la\nindemnizaci\u00f3n de los perjuicios; la rehabilitaci\u00f3n por el da\u00f1o causado;\nmedidas simb\u00f3licas destinadas a la reivindicaci\u00f3n de la memoria y de la\ndignidad de las v\u00edctimas; as\u00ed como medidas de no repetici\u00f3n para\ngarantizar que las organizaciones que perpetraron los crimenes\ninvestigados sean desmontadas y las estructuras que permitieron su\ncomisi\u00f3n removidas, a fin de evitar que las vulneraciones continuas,\nmasivas y sistem\u00e1ticas de derechos se repitan;\n\n(vii) la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas de graves violaciones a los\nderechos humanos tiene tanto una dimensi\u00f3n individual como colectiva;\n(viii) en su dimensi\u00f3n individual la reparaci\u00f3n incluye medidas tales como\nla restituci\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n y la readaptaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n;\n\n(ix) en su dimensi\u00f3n colectiva la reparaci\u00f3n se obtiene tambi\u00e9n a trav\u00e9s de\nmedidas de satisfacci\u00f3n y car\u00e1cter simb\u00f3lico o de medidas que se\nproyecten a la comunidad;\n\n(9 una medida importante de reparaci\u00f3n integral es el reconocimiento\np\u00fablico del crimen cometido y el reproche de tal actuaci\u00f3n. En efecto, como\nya lo ha reconocido la Corte, la v\u00edctima tiene derecho a que los actos\ncriminales sean reconocidos y a que su dignidad sea restaurada a partir del\nreproche p\u00fablico de dichos actos. Por consiguiente, una manera de\nvulnerar de nuevo sus derechos, es la actitud dirigida a desconocer,\nocultar, mentir, minimizar o justificar los cr\u00edmenes cometidos;\n\n(xi) el derecho a la reparaci\u00f3n desborda el campo de la reparaci\u00f3n\necon\u00f3mica, e incluye adem\u00e1s de las medidas ya mencionadas, el derecho a\nla verdad y a que se haga justicia. En este sentido, el derecho a la\nreparaci\u00f3n incluye tanto medidas destinadas a la satisfacci\u00f3n de la verdad\ny de la memoria hist\u00f3rica, como medidas destinadas a que se haga justicia,\nse investigue y sancione a los responsables. Por tanto, la Corte ha\nevidenciado el derecho a la reparaci\u00f3n como un derecho complejo, en\ncuanto se encuentra en una relaci\u00f3n de conexidad e interdependencia con\nlos derechos a la verdad y a la justicia, de manera que no es posible\ngarantizar la reparaci\u00f3n sin verdad y sin justicia;\n\f", "page0": "Rep\u00fablica de Colombia\n\na A\n\n \n\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Quibd\u00f3\n\nCalle 21 No. 4-33 2\u201d Piso, Barrio Yesquita Quibd\u00f3 \u2014Choc\u00f3 tel. fax (4) 6711223 - Email.\njO1cctoesrtgadoScendoj.ramajudicial.gov.co\n\nQuibd\u00f3, jueves, 19 de abril de 2018\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESO RESTITUCI\u00d3N DE DERECHOS TERRITORIALES\n\nSOLICITANTE RESGUARDO IND\u00cdGENA DE ARQUIA - COMUNIDAD DE TULE\nRADICADO 27001-31-21-001-2015-00053-00\n\nDECISI\u00d3N Accede a la Restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n y dicta otras \u00f3rdenes.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSENTENCIA RESTITUTIVA DE DERECHOS TERRITORIALES\nNo. 017\n\nEn el caso Comunidad IND\u00cdGENA TULE-RESGUARDO DE ARQUIA.\n\nEl Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\ntierras de Quibd\u00f3 (en adelante \u201cJuzgado de Restituci\u00f3n\u201d o \u201cJuzgado\u201d, de\nconformidad con el art\u00edculo 160 del decreto 4633 de 2011, dicta la\npresente Sentencia.\n\nContenido:\n\nI..\u2014 INTRODUCCI\u00d3N DE LA CAUSA: coononicnninnniononnonorooncononaroonooncorcno coo ronoorioncorconooncoaraacaa carino 3\na) Antecedentes en la d\u00e9cada de los 80. coccion arroces 3\nb) Incidencias del conflicto armado en el territorio desde 1991 hasta la actualidad. ................ 4\nc)  Licenciamiento e intereses mineros sin agotamiento de consulta previa! .mccniicinninmem.m<m.m.. 8\nd) Cultivos il\u00edcitos, laboratorios de procesamiento y aspersiones con glifOSatO!....oonccicinnmmm... 8\ne) Proyectode Interconexi\u00f3n el\u00e9ct 9\n\nll TITULACI\u00d3N DELTERRITOR Oia 9\n\nHL. CONTROVERSIA INTER\u00c9TNICA:coococionioncconicnnonncnoroonconconcnoronnoonoonoon con concancoroorararoaran carioca 9\n\n1. Soluci\u00f3n de controversia inter\u00e9tnica durante el procedimiento administrativo: ............... 9\n\nIV PRETENSIONES: conccnocccoconononnconnonnncanonanonacnanonnonn nono ron r rn rra rro n rro rra n nro n ron aro a rana ron r ron r rene rn r narran enanos 11\n\nRestitutiV nr nio ce AER ANNO ctas 11\nAmpliaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de linderos: ...oioocicninnnnnannoninnencnninonnnnancnnannnronon na non orar no nnarrcncnanona se\nAmbientales tirarme RAEE ANNAN NR 11\nAutoridad Territorial y protecci\u00f3n:cultural: secar 12\n\nConsulta previa para el proyecto de Construcci\u00f3n de autopista e interconexi\u00f3n el\u00e9ctrica: 12\n\nCaracterizaciones y plan integral de reparaciones: ... 2.13\n\n \n\nReparaci\u00f3n:simb\u00falica' Y Memoria: sisrsrarcansaapraia mr 13\n\nEN\n\nInvestigaci\u00f3n de conductas victimizantes, identificaci\u00f3n y sanci\u00f3n de perpetradores. ....... 14\n\f", "page60": "61\n\nmismo, en la medida que causen abandono, confinamiento y despojo\ndel territorio y otras formas de limitaci\u00f3n al goce efectivo de los\nderechos territoriales, la Ley de Origen, la Ley Natural, Derecho\nMayor o Derecho Propio.\n\n181. Del dossier se desprenden una serie de acciones que tienen en vilo\nel escenario ecol\u00f3gico con el que han contado la comunidad de Arqu\u00eda\ny que comprometen el imaginario de la vida de dicho pueblo. Sin\nembargo, no son simplemente acciones ligadas al ambiente, sino\nactos que directa e indirectamente se a\u00fanan al conflicto, permeando\nno s\u00f3lo, la gobernabilidad como se indic\u00f3, sino adem\u00e1s atentando\ncontra la vida y desarrollo cosmog\u00f3nico del Pueblo Tule.\n\n182. Por un lado se encuentra, los da\u00f1os causados por colonos al r\u00edo\nArqu\u00eda, \u201cfuente de abasto para consumo humano de agua para los\nhabitantes de la comunidad Tule de Arqu\u00eda\u201d. Seg\u00fan cuenta el\n\u201cInforme de visita de identificaci\u00f3n de afectaciones ambientales\u201d\nelaborado por CODECHOCO, en el marco del presente proceso, esta\nfuente h\u00eddrica ha perdido algo m\u00e1s de 1.5 km de su cauce,\ndegradando su navegabilidad, a consecuencia de los residuos s\u00f3lidos\ny vegetales, org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos generados por colonos que\nrealizan actividad de cultivos il\u00edcitos en la parte alta del r\u00edo Arqu\u00eda, lo\nque adem\u00e1s de las afectaciones a la cuenca ha causado\nenfermedades como diarrea y afectaciones a la piel de los habitantes\nde la comunidad.**\u201d\n\n183. Da cuenta el mismo informe, y lo resalta el informe de\ncaracterizaci\u00f3n de la Unidad, que la implementaci\u00f3n de \"actividades\nagr\u00edcolas y ganader\u00eda intensiva en el pasado y un poco menos [...] en\nel presente ha propiciado perdida de la cobertura vegetal protectora\nde la ronda h\u00eddrica\u201d, causando fen\u00f3menos de erosi\u00f3n de orilla\n(Coordenadas 0993997 y 1376383 hasta las coordenadas 0998615 y\n1375693) en una longitud de 4.66 km; \u201csedimentaci\u00f3n de cause\u201d as\u00ed\ncomo el fen\u00f3menos de \"cause err\u00e1tico\u201d, por las razones anotadas en\nprecedencia, lo que ha disminuido ostensiblemente el recurso\nictiol\u00f3gico en el r\u00edo Arqu\u00eda.**9-119\n\n184. Dicha ocupaci\u00f3n y actividades por los colonos, ha puesto en\npeligro especies como El b\u00e1lsamo (miroxylum balsamun), abarco\n(cariniana pyriformis), Almendro (Dipteryx panamensis), Polvillo\n(tabebuia serratifolia), Aceite Mar\u00eda (calophyllum mariae) y Caoba\n(swietenia macrophylla).*?0\n\n185. As\u00ed mismo del informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales, se desprende un hecho que adem\u00e1s ha ocasionado\nconflicto entre la comunidad de Arqu\u00eda y la Comunidad\nAfrodescendiente de Cocomaunguia. En la que se se\u00f1ala la\ncoincidente titulaci\u00f3n de una franja de terreno ubicada en el sector\nde la Ci\u00e9naga de los Cativales - lugar y planta sagrada para la\ncomunidad de Arqu\u00eda- y sobre la que se erige un mito de los\nGunadules, el cual se ha visto afectado por la actuaci\u00f3n\n\n17 Folio 510 cuaderno 2.\n\nme Cfr. Reverso folio 74 al 76 cuaderno No. 1.\nFolio 512.\n\n12 Folio 513 cuaderno 2.\n\f", "page42": "43\n\n127. Mientras que el art\u00edculo 160 establece que:\n\nUna vez ingresada la solicitud en el registro y emitido el informe de\ncaracterizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas y la Defensor\u00eda del Pueblo tendr\u00e1n un\nplazo de sesenta (60) d\u00edas prorrogables por un per\u00edodo igual para\npresentar la demanda. Las comunidades por s\u00ed mismas o a trav\u00e9s de sus\norganizaciones representativas, si aquellas las delegan, podr\u00e1n presentar la\ndemanda en cualquier tiempo...\n\n128. Dicha circunstancia, fue estudiada en su oportunidad al decidirse el\ncaso a favor de la COMUNIDAD INDIGENA EMBERAKATIO EYAKERA,\nfallo en el que se reliev\u00f3 c\u00f3mo tanto jueces y tribunales\nespecializados en restituci\u00f3n de tierras particulares, hab\u00edan emitido\ndecisiones sin la sin la existencia y observancia del INFORME DE\nCARACTERIZACI\u00d3N DE DA\u00d1OS, y c\u00f3mo \u00f3rdenes relacionadas con el\nsistema integral de reparaciones se hab\u00edan dictado a la luz de otras\npruebas recolectadas en los respectivos expedientes.\u201d\nConcluy\u00e9ndose en dicha oportunidad lo que ahora se reitera:\n\n\u201c98. Lo conclusivo de las l\u00edneas prenotadas es la necesidad de la\ndocumentaci\u00f3n integral de los DA\u00d1OS y AFECTACIONES al momento de la\npresentaci\u00f3n de la demanda. Ello con el prop\u00f3sito de que las violaciones a\nlos Derechos Humanos y las infracciones al Derecho internacional\nhumanitario en raz\u00f3n del conflicto armado interno, puedan ser reparadas\nen integrum atendiendo los est\u00e1ndares internacionales, a los cuales\nobedece el proceso de Justicia Transicional en materia de Restituci\u00f3n de\nTierras y territorios.\n\n99. Sin embargo, Tanto el decreto 4633 como los principios Pinheiro\nestablecen el Derecho a la Restituci\u00f3n como un derecho en s\u00ed mismo\u201d, e\nindependiente de las \u00f3rdenes de retorno u otras \u00f3rdenes de reparaciones,\nDe ah\u00ed que no es \u00f3bice para el juez, emitir decisi\u00f3n de fondo, en lo que\nconcierne al DERECHO A LA RESTITUCI\u00d3N de derechos territoriales,\nrespecto de las acciones o violaciones vinculadas al conflicto armado\ninterno y los factores subyacentes y vinculados al mismo, en la medida que\ncausen abandono, confinamiento y despojo del territorio y otras formas de\nlimitaci\u00f3n al goce efectivo de los derechos territoriales, la Ley de Origen, la\nLey Natural, Derecho Mayor o Derecho Propio,\u201d? y en la etapa posfallo,\ndeterminar las medidas de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os encontrados por la\nUnidad de V\u00edctimas relacionados con el conflicto y documentados en el\nrespectivo informe de caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os, cuyas causas, efectos y\nproposiciones de la manera de repararse vendr\u00edan a hacer parte integral de\nla presente sentencia -previo control judicial- articul\u00e1ndose con la\nrespectiva sentencia de restituci\u00f3n de manera complementaria.\n\n100. En consecuencia, resulta pues procedente, decidir la presente\ndemanda de restituci\u00f3n en el marco de los anteriores presupuestos de la\nsiguiente manera.\u201d\n\n2. Situaci\u00f3n de violencia generalizada en el\nterritorio/Afectaciones y Resistencia del Pueblo Tule:\n(1991, 1995 hasta la actualidad)\n\n129. En el a\u00f1o 1991, las noticias nacionales pregonaban el \u00e9xito hacia\nun contexto pac\u00edfico en el pa\u00eds tras la desmovilizaci\u00f3n del EPL, con la\n\n75 Sentencia 010 de 5 de abril de 2016, p\u00e1rr. 97.\n76 Art, 13 y 142 del decreto 4633 de 2011 y el principio 2.2 de los Principios Pinheiro,\n77 Art. 144 decreto 4633.\n\f", "page32": "33\n\n\u201c- La socializaci\u00f3n de la naturaleza y la naturalizaci\u00f3n de la vida social son\ndos fen\u00f3menos recurrentes en el pensamiento ind\u00edgena. Muchas veces la\nnaturaleza se explica mediante categor\u00edas sociales y en ocasiones lo social\nse explica mediante categor\u00edas tomadas de la naturaleza. (...)\n\n\u201c- No se puede separar el pensamiento y la tradici\u00f3n y el dominio que tiene\nla comunidad sobre un recurso biol\u00f3gico, del recurso mismo. Por ejemplo,\nno es f\u00e1cil separar la yuca, como un recurso vital para los Sikuani, de su\nsaber y su propia historia, ni se podr\u00edan escindir los conocimientos que los\ncampesinos de los Andes tienen sobre el cultivo de variedades de papa,\nma\u00edz y hortalizas, de su vida cultural y de sus tradiciones.\n\n\u201cEntre los pueblos ind\u00edgenas estas concepciones se expresan\nprincipalmente en conjuntos mitol\u00f3gicos, sistemas religiosos y cham\u00e1nicos\ny un conjunto de regulaciones internas relativas, entre otras, al manejo del\nmedio ambiente, los sistemas de producci\u00f3n e intercambio y los sistemas\nque cada pueblo utiliza para procurarse la salud y prevenir las\nenfermedades.\"*\n\nc) Derechos fundamentales de las comunidades \u00e9tnicas y\nconflicto armado interno colombiano:\n\n104. La Obligaci\u00f3n del Estado Colombiano de proteger y garantizar el\nderecho de acceso a la tierra de la poblaci\u00f3n desplazada ha sido\nreiterada por la jurisprudencia constitucional, al revisar diversas\nacciones de tutela sobre esa materia. Desde la sentencia T-025 de\n2004*, que al declarar el estado de cosas inconstitucional en materia\nde desplazamiento forzado se\u00f1al\u00f3, entre otros aspectos, que uno de\nlos \u00e1mbitos en que se demostraba la falta de atenci\u00f3n estatal\nrespecto de la afectaci\u00f3n de los derechos fundamentales de las\npersonas en situaci\u00f3n de desplazamiento era la ausencia de\nmecanismos que garantizaran el retorno y el acceso a la tierra objeto\nde despojo. Ordenando el Alto Tribunal entre otras \u00f3rdenes:\n\n\u201c(i) Contar con un mecanismo para esclarecer la verdad de la magnitud, las\nmodalidades y efectos de los abandonos y despojos de tierras ocurridos en\nel marco del conflicto armado;\n\n(ii) Identificar reformas institucionales y normativas que sean necesarias\npara asegurar la restituci\u00f3n de bienes a la poblaci\u00f3n desplazada;\n\n(iii) Dise\u00f1ar y poner en marcha un mecanismo especial para recibir,\ntramitar y resolver las reclamaciones de restituci\u00f3n de tierras de las\nv\u00edctimas de abandonos o despojos, teniendo en cuenta las distintas formas\nde relaci\u00f3n jur\u00eddica de la poblaci\u00f3n desplazada con los predios\nabandonados (propiedad, posesi\u00f3n, tenencia, etc.)\u201d (Subrayado por fuera\ndel texto)\n\n105. La situaci\u00f3n de conflicto armado interno que ha vivido Colombia\npor m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas, a Criterio de la Corte Constitucional\u201c,\namenaza con el exterminio cultural o f\u00edsico a numerosos pueblos\nind\u00edgenas del pa\u00eds. Convirti\u00e9ndose de acuerdo a la alta corporaci\u00f3n en\nel principal factor de riesgo para la existencia de docenas de\ncomunidades y pueblos ind\u00edgenas a lo largo del territorio nacional,\nquienes tienen en el conflicto la causa principal de desplazamiento y\nhacinamiento en sus territorios.\n\n$2 Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt.\n\u201cProtecci\u00f3n del Conocimiento Tradicional, Elementos Conceptuales para una Propuesta\nde Reglamentaci\u00f3n -El Caso de Colombia-.\u201d Op. cit. Pg. 36.\n\n$3 M,P, Manuel Jos\u00e9 Cepeda Espinosa.\n\n6% Auto 04 de 2009.\n\f", "page69": "70\n\ndeber\u00e1 incluir en dicho plan, el informe de caracterizaci\u00f3n de\nafectaciones territoriales elaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras.\n\n18. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N A V\u00cdCTIMAS la identificaci\u00f3n e inclusi\u00f3n\nde los integrantes del Pueblo Tule que se encuentran en otros\nasentamientos que no fueron incluidos dentro del registro de\ntierras despojadas y abandonadas forzosamente al momento de la\npresentaci\u00f3n de esta demanda.\n\n19. ORDENAR al SERVICIO NACIONAL DE APRENDIZAJE -\nSENA-, implemente cursos t\u00e9cnicos de formaci\u00f3n de producci\u00f3n\nagropecuaria, en coordinaci\u00f3n con las autoridades ind\u00edgenas, en\nras de brindar herramientas necesarias de preservaci\u00f3n y\nsostenimiento comunitario. Para efectos del cumplimiento de la\npresente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\n20. ORDENAR a la GOBERNACI\u00d3N DEL CHOC\u00d3, SECRETAR\u00cdA DE\nSALUD DEPARTAMENTAL y dem\u00e1s autoridades competentes, se\nsirvan dise\u00f1ar un plan de fortalecimiento preventivo que garantice\nla salud de los miembros de la comunidad Ind\u00edgena de Arqu\u00eda,\nmientras se realiza y ejecuta el informe de caracterizaci\u00f3n de\nda\u00f1os a la salud, a cargo de la Unidad de V\u00edctimas.\n\n21. ORDENAR al INSTITUTO COLOMBIANO DE BINESTAR\nFAMILIAR -ICBF- La atenci\u00f3n integral y diferenciada de la\npoblaci\u00f3n infantil del RESGUARDO IND\u00cdGENA DE ARQU\u00cdA\nconforme los programas de ley que la misma ejecuta, aplicados\ncon un enfoque diferencial. Para efectos del cumplimiento de la\npresente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\n22. ORDENAR al FONDO DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS, en\nasocio con el MINISTERIO DE AGRICULTURA, el estudio,\nfinanciaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de proyectos productivos\nagropecuarios que beneficien a la comunidad  restituida,\natendiendo a sus costumbres y tradiciones culturales y\nancestrales. Para efectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n\nse otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\n23. ORDENAR al se\u00f1or ALCALDE MUNICIPAL DE UNGU\u00cdA,\nSECRETARIA DE PLANEACI\u00d3N MUNICIPAL, que en coordinaci\u00f3n\ncon las autoridades ind\u00edgenas de  Arqu\u00eda, armonice el\nOrdenamiento Territorial del Municipio teniendo en cuenta los\nprincipios establecidos en la ley 388 de 1997. Para efectos del\ncumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres\n(3) meses.\n\f", "page66": "67\n\n            \n\nNOMBRE DEL FOLIO DE AREA DEL\nPREDIO MATR\u00cdCULA TERRENO | ESCRITURA\n\n       \n     \n     \n           \n     \n   \n  \n\n \n   \n  \n  \n  \n \n\n180-0003356\n180-004247\n\n   \n\n4. Como consecuencia de la anterior orden la AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS, deber\u00e1 realizar la actualizaci\u00f3n de linderos\ny amojonamiento de los l\u00edmites del resguardo de Arqu\u00eda.\n\n5. Como consecuencia del cumplimiento de los numerales 3 y 4\nde este fallo, ORDENESE al INSTITUTO GEOGRAFICO AGUSTIN\nCODAZZI (IGAC), que en un t\u00e9rmino no mayor a un (1) mes, se\nsirva realizar todas las actualizaciones cartogr\u00e1ficas y catastrales\nrespectivas del territorio del Resguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda.\n\n6. ORDENAR al INSTITUTO GEOGRAFICO AGUSTIN CODAZZI\n(IGAC), que una vez cumplida la orden a su cargo, remita en\nmedio magn\u00e9tico, los puntos cartogr\u00e1ficos y de georreferenciaci\u00f3n\ndel Resguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda, a la Alcald\u00eda Municipal de\nUngu\u00eda, a la Agencia Nacional Minera, al Ministerio de Relaciones\nexteriores, a la Agencia Nacional de Licencias Ambientales, a las\nCorporaciones regionales del Choc\u00f3 y Urab\u00e1, a la Fuerza P\u00fablica\nColombiana, al Instituto Colombiano Agropecuario ICA, con el fin\nde que se realice una actualizaci\u00f3n de las bases de datos e\ninformaci\u00f3n referente a dicho territorio colectivo,\n\n7. ORDENAR a la SECRETAR\u00cdA DE HACIENDA del municipio de\nUngu\u00eda, Departamento del Choc\u00f3, la condonaci\u00f3n de la deuda por\nconcepto de impuesto predial de todos los predios objeto de\nadquisici\u00f3n, titulaci\u00f3n y/o ampliaci\u00f3n dentro de este proceso de\nrestituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\n8. RESTITUIR el goce efectivo de los derechos territoriales de la\ncomunidad Tule del RESGUARDO IND\u00cdGENA DE ARQU\u00cdA, a fin de\nposibilitar el retorno de las familias, que se encuentran en\ndesplazamiento como consecuencia del despojo y abandono, y el\nejercicio pleno de sus derechos al territorio colectivo de quienes se\nencuentran en el territorio, confinados en raz\u00f3n del conflicto\narmado interno y sus factores subyacentes y vinculados.\n\n \n\n1 Esta escritura se encuentra sin registrar, y se trata de una compraventa de derechos\n\nherenciales por la comunidad a la se\u00f1ora LEDYS GUZ\u00c1N MANCHEGO. En la actualidad el predio\naparece a nombre del se\u00f1or LEONIDAS GARCES ESTRADA. (FL. 390 CUADERNO\nPRINCIPAL).\n\f", "page71": "72\n\nSEXTO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N AL DERECHO DE CONSULTA\nPREVIA:\n\n29. ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR adelantar los procesos\nde Consulta Previa, Libre e Informada y Consentimiento Libre e\nInformado (Este \u00faltimo cuando se cumplan con los postulados\nestablecidos por la Sentencia T-129 de 2011) para los procesos\nque se adelantan actualmente en la zona: Construcci\u00f3n y\ndefinici\u00f3n del trazado de la Autopista Panamericana y la\nInterconexi\u00f3n El\u00e9ctrica; tal y como est\u00e1 definido en los est\u00e1ndares\ninternacionales en Consulta Previa y la jurisprudencia de la Corte\nConstitucional en sentencia T-129 de 2011.\n\n30. Ni\u00e9guese las dem\u00e1s pretensiones.\n\nSEPTIMO: MEDIDAS DE ENTREGA SIMBOLICA Y MESAS DE\nCOMPROMISO Y SEGUIMIENTO:\n\n31. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS, que en el t\u00e9rmino de quince (15) d\u00edas realice la entrega\nsimb\u00f3lica del territorio colectivo a la Comunidad del Resguardo\nInd\u00edgena Arqu\u00eda.\n\n32. ORDENAR a la PROCURADUR\u00cdA DELEGADA PARA LA\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS as\u00ed como a la DEFENSOR\u00cdA DELEGADA\nPARA ASUNTOS INDIGENAS y a la DELEGADA PARA LA\nPOBLACI\u00d3N DESPLAZADA, que apoyen, acompa\u00f1en y vigilen el\npleno cumplimiento del presente fallo, con el fin de garantizar de\nmanera efectiva los derechos aqu\u00ed protegidos y \u00f3rdenes\nadoptadas. Requerir los responsables, por la demora que en el\ncumplimiento de las mismas se presenten, usando si fuere el caso\nsus poderes disciplinarios. Por Secretar\u00eda General, of\u00edciese a las\nreferidas entidades para que coordinen y creen la comisi\u00f3n\npertinente para tal fin.\n\n33. ORDENAR A LOS REPRESENTNTES LEGALES DE LAS\nINSTITUCIONES COMPROMETIDAS en las \u00f3rdenes proferidas en\nesta sentencia para que dispongan, personal capacitado, id\u00f3neo y\ncon capacidad de adquirir compromisos en nombre de la\nInstituci\u00f3n que faciliten el cumplimiento de las \u00f3rdenes emitidas.\n\n34. ORDENAR A LOS REPRESENTANTES LEGALES DE LAS\nINSTITUCIONES COMPROMETIDAS en las \u00f3rdenes proferidas en\nesta sentencia alleguen una propuesta de compromiso de\ncumplimiento que indique la forma y tiempos razonables dentro de\nlos plazos se\u00f1alados en las \u00f3rdenes que les compromete. Dicha\nPropuesta de Compromiso, servir\u00e1 como hoja de ruta durante los\nseguimientos. Dicha propuesta de compromiso de cumplimiento\ndeber\u00e1 allegarse al despacho en el t\u00e9rmino de un (1) mes.\n\n35. Este Despacho mantendr\u00e1 el seguimiento del cumplimiento de las\n\u00f3rdenes aqu\u00ed dictadas, y adoptar\u00e1 la forma DE MESAS DE\n\f", "page55": "56\n\nel Incoder obran hoy cedidos a favor de la AGENCIA NACIONAL DE\nTIERRAS (ANT), as\u00ed mismo, la comunidad adquiri\u00f3 los predios\ndirectamente La alborada y la Alborada 2, los cuales obran a nombre\nde \u00e9sta pero separados del folio de matr\u00edcula del Bien constituido\ncomo resguardo.\n\n159. Evidentemente, la Comunidad de Arqu\u00eda ha mantenido su lucha\npor la Unidad territorial, ha defendido su territorio durante las \u00e9pocas\nm\u00e1s dif\u00edciles del conflicto, incluso en aquellos eventos en los cuales\nhomicidios de sus miembros generaban zozobra al interior del\nterritorio. Mientras que los grupos armados se disputaban el control\nregional, la comunidad de Arqu\u00eda defend\u00eda su territorio, su defensa no\ns\u00f3lo f\u00edsica sino adem\u00e1s espiritual y cultural. De las pruebas arrimadas\nal dossier, se evidencia c\u00f3mo de una ocupaci\u00f3n de 10.000 has, fue\nreducida en un 70%, por diferentes factores, unos distintos al\nconflicto armado interno.\n\n\u00e1 160. As\u00ed las cosas, desde la d\u00e9cada de los 90 la Comunidad ha\npersistido en tener un territorio acorde a la realidad, que cobije todos\ny cada uno de los predios dispuestos para su ampliaci\u00f3n, haciendo\nuso incluso al procedimiento que el Estado ha dispuesto, sin que ello\nhaya podido finalizar de manera favorable.\n\n161. Por su parte, respecto al proceso de constituci\u00f3n la Corte\nConstitucional en la sentencia T-433 de 2011, indic\u00f3:\n\nLa Corte reitera de esa manera, (i) que los grupos ind\u00edgenas gozan de una\nespecial protecci\u00f3n por parte del Estado, de conformidad con lo dispuesto\nen el art\u00edculo 13 superior y (ii) que el derecho de propiedad colectiva sobre\nlos territorios ind\u00edgenas, como ya se ha dicho, reviste la mayor importancia\ndentro del esquema constitucional al ser esencial para la preservaci\u00f3n de\nlas culturas y los valores espirituales de estos pueblos. Por ende, el\ndominio comunitario sobre tales territorios debe ser definido\nclaramente por el Estado, en tanto su desconocimiento quebrantar\u00eda de\n\n(We manera grave la identidad misma de la comunidad, implicar\u00eda ruptura del\nprincipio constitucional que la reconoce y, en el fondo, llevar\u00eda a destruir la\nindependencia que los caracteriza, con notorio da\u00f1o para la conservaci\u00f3n y\nadecuado desarrollo de sus culturas y creencias.\nAtendiendo lo rese\u00f1ado, al tenor de lo dispuesto en el numeral 20 del\nart\u00edculo 14 del Convenio 169 de la OIT, el Estado Colombiano como Estado\nparte de la Convenci\u00f3n se ve obligado a asegurarle a esta comunidad, la\nprotecci\u00f3n efectiva de su derecho de propiedad.\n\n162. Por su parte, el art. 70 del decreto 2164 DE 1995, se\u00f1ala respecto\na la acci\u00f3n de saneamiento:\n\n\u201cEl tr\u00e1mite se iniciar\u00e1 de oficio por el Instituto Colombiano de la Reforma\nAgraria, o a solicitud del Ministerio del Interior, de otra entidad p\u00fablica, o\nde la comunidad ind\u00edgena interesada a trav\u00e9s de su cabildo o autoridad\ntradicional, o de una organizaci\u00f3n ind\u00edgena.\n\nPARAGRAFO. A la solicitud de constituci\u00f3n o ampliaci\u00f3n del resguardo\ndeber\u00e1 acompa\u00f1arse una informaci\u00f3n b\u00e1sica relacionada con la ubicaci\u00f3n,\nv\u00edas de acceso, un croquis del \u00e1rea pretendida, el n\u00famero de familias que\nintegran la comunidad y la direcci\u00f3n donde recibir\u00e1n comunicaciones y\nnotificaciones.\u201d\n\n163. El art\u00edculo 11 dispone:\n\n15 Folio 914 a 938\n\f", "page7": "24.Con la conformaci\u00f3n desde el 2008 de la estructura armada ilegal\nconocida como \u201cAutodefensas Gaitanistas de Colombia\u201d, \u201cAgilas\nNegras\u201d o \u201cUrabe\u00f1os\u201d, inici\u00f3 una nueva ola de conflicto armado\nsobre la regi\u00f3n del Dari\u00e9n, que tuvo su pico de violencia m\u00e1s \u00e1lgida\nen el territorio del Resguardo de Arqu\u00eda durante los a\u00f1os 2012 y\n2013 cuando integrantes de esta Banda Criminal intentaron reclutar\nforzosamente j\u00f3venes indigenas, estimularon el consumo de\nestupefacientes entre estos e instalaron campamentos para el cultivo\ny procesamiento de la pasta base de coca en inmediaciones al\nResguardo.\n\nCc) Licenciamiento e intereses mineros sin agotamiento de\nconsulta previa:\n\n25.Durante el a\u00f1o 2005, la empresa minera Wayuu S.O.M. present\u00f3\nsolicitud de licencia de explotaci\u00f3n minera mediante expediente\nGLG-096, la cual se otorg\u00f3 sin el agotamiento del derecho\nfundamental a la Consulta Previa.\n\n26.Aunque la informaci\u00f3n es difusa, se han logrado establecer a trav\u00e9s\nde la consulta en l\u00ednea por la p\u00e1gina web del Catastro Minero\nColombiano intereses extractivos sobre minerales de oro, plata,\nplatino y molibdeno por parte de distintas compa\u00f1\u00edas mineras sobre\nel territorio ancestral del Resguardo ind\u00edgena de Arqu\u00eda, tales como\nCapricornio S.O.M*; Anglo Gold Ashanti y Grupo Bullet S.A.\n\nd) Cultivos il\u00edcitos, laboratorios de procesamiento y\naspersiones con glifosato:\n\n27. A partir del a\u00f1o 2009 se inici\u00f3 la instalaci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito\ny laboratorios de procesamiento de la pasta base de coca en las\ncabeceras del r\u00edo Arqu\u00eda a pocas hect\u00e1reas del resguardo, afectando\nla subida de peces pues hay una fuerte contaminaci\u00f3n del recurso\nh\u00eddrico con desechos t\u00f3xicos propios de esta actividad ilegal,\nconfinando a\u00fan m\u00e1s a la comunidad ind\u00edgena resistente e impidiendo\nel tr\u00e1nsito hacia los lugares sagrados del r\u00edo\u201d,\n\n28. Durante el mes de agosto del a\u00f1o 2013, se realizaron aspersiones\na\u00e9reas en la zona alta del R\u00edo Arqu\u00eda buscando la erradicaci\u00f3n de los\ncultivos il\u00edcitos de coca existentes\u201d, Si bien est\u00e1n fuera del resguardo\nson colindantes con el mismo, parte de su territorio ancestral y el\nglifosato, as\u00ed como los insumos utilizados para los cultivos, que son\n\n12 Documento solicitud licencia de explotaci\u00f3n: AGENCIA NACIONAL DE MINER\u00cdA.\nGerencia de catastro y registro minero. Expediente GLG 096. Rad N%\n20139120000111; Entrevistas a Edgar Ram\u00edrez, 19 de Noviembre de 2013. Resguardo\nde Arqu\u00eda.\n\n20 Ejercicio de cartograf\u00eda social evento de apertura de caracterizaci\u00f3n, URT, 2013\nSISTEMA DE ALERTAS TEMPRANAS-SAT. Informe de Riesgo No. 010-11 A.I, Agosto 5\nde 2011\n\nSISTEMA DE ALERTAS TEMPRANAS-SAT. Nota de seguimiento No. 015-12. Primera al\ninforme de riesgo No. O10-11A.1. emitido el 5 de agosto de 2011, 16 de octubre de\n2012.\n\n21 Ejercicio de cartograf\u00eda social evento de apertura de caracterizaci\u00f3n, URT, 2013.\n\f", "page38": "39\n\n(xii) la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas debe diferenciarse de la asistencia\ny servicios sociales y de la ayuda humanitaria brindada por parte del\nEstado, de manera que \u00e9stos no pueden confundirse entre s\u00ed, en raz\u00f3n a\nque difieren en su - naturaleza, car\u00e1cter y finalidad. Mientras que los\nservicios sociales tienen su t\u00edtulo en derechos sociales y se prestan de\nmanera ordinaria con el fin de garantizar dichos derechos sociales,\nprestacionales o pol\u00edticas p\u00fablicas relativas a derechos de vivienda,\neducaci\u00f3n y salud, y mientras la asistencia humanitaria la ofrece el Estado\nen caso de desastres; la reparaci\u00f3n en cambio, tiene como t\u00edtulo la\ncomisi\u00f3n de un il\u00edcito, la ocurrencia de un da\u00f1o antijur\u00eddico y la grave\nvulneraci\u00f3n de los derechos humanos, raz\u00f3n por la cual no se puede\nsustituirlas o asimilarlas, aunque una misma entidad p\u00fablica sea\nresponsable de cumplir con esas funciones, so pena de vulnerar el derecho\na la reparaci\u00f3n;\n\n(xiii) la necesaria articulaci\u00f3n y complementariedad de las distintas\npol\u00edticas p\u00fablicas, pese a la clara diferenciaci\u00f3n que debe existir entre los\nservicios sociales del Estado, las acciones de atenci\u00f3n humanitaria y las\nmedidas de reparaci\u00f3n integral. De esta manera, el Estado debe garantizar\ntodas las medidas, tanto de atenci\u00f3n como de reparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n\ndesplazada, hasta el restablecimiento total y goce efectivo de sus\nderechos.\n\na 6. Derecho a la restituci\u00f3n como componente preferente y principal de la\nreparaci\u00f3n integral a v\u00edctimas\n\nEl da\u00f1o acaecido por la violaci\u00f3n flagrante de los derechos humanos,\ngenera a favor de la v\u00edctima el derecho fundamental a la reparaci\u00f3n de los\nperjuicios directamente ocasionados con la trasgresi\u00f3n, a trav\u00e9s de la\nrestituci\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la satisfacci\u00f3n y la garant\u00eda\nde no repetici\u00f3n consagradas en el Derecho Internacional. La exigencia y la\nsatisfacci\u00f3n de este derecho fundamental se dan independientemente de la\nidentificaci\u00f3n, aprehensi\u00f3n, enjuiciamiento o condena del victimario, debido\na que aquel deriva precisamente de la condici\u00f3n de v\u00edctima, cuyos\nderechos corresponde al Estado salvaguardar, sin perjuicio de que pueda\nrepetir contra el autor,\u201d\n\nAs\u00ed pues, a partir del examen del cumplimiento de los est\u00e1ndares y\nobligaciones internacionales de derechos humanos se determina la\nresponsabilidad internacional del Estado por violaci\u00f3n de los derechos\nhumanos de las personas sujetas a su jurisdicci\u00f3n, y una vez establecida se\nbusca la reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas que, adem\u00e1s de la restituci\u00f3n,\nsupone la indemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n,\ncomo ya se anot\u00f3.\n\n \n\n6.1 El derecho a la restituci\u00f3n ha sido regulado en los art\u00edculos 1, 2, 8 y 10\nde la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; los art\u00edculos 1, 2, 8, 21,\n24 y 25 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; los\nart\u00edculos 2, 3 y 14 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y\nlos Principios sobre la restituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio de los\nrefugiados y las personas desplazadas.\n\nAs\u00ed, en relaci\u00f3n con el derecho a la restituci\u00f3n se ha reconocido su\nconexi\u00f3n intr\u00ednseca con los derechos a la verdad, a la justicia, como\ncomponente especial del derecho a la reparaci\u00f3n integral, y a las garant\u00edas\nde no repetici\u00f3n. Por tanto, el derecho a la restituci\u00f3n encuentra base\nconstitucional en el Pre\u00e1mbulo y en los art\u00edculos 2, 29 y 229 de la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica; se encuentra consagrado en los art\u00edculos 1, 8, 25 y\n63 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (CADH); y en los\npreceptos 2, 9, 10, 14 y 15 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y\nPol\u00edticos (PIDCP). Igualmente se encuentra consagrado en los Principios\nRectores de los Desplazamientos Internos (Principios Deng); y en los\nPrincipios sobre la Restituci\u00f3n de las Viviendas y el Patrimonio de los\nRefugiados y las Personas Desplazadas (Principios Pinheiro), que hacen\nparte del bloque de constitucionalidad en sentido lato.\n\n70 Ver sentencia T-085 de 2009, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda y sentencia T-367 de\n2010, M.P. Mar\u00eda Victoria Calle Correa.\n\f", "page29": "30\n\nsean contrarios a la Constituci\u00f3n o a las leyes (CP art. 246), se\ngobiernan por consejos ind\u00edgenas seg\u00fan sus usos y costumbres de\nconformidad con la Constituci\u00f3n y la ley (CP art. 330) y sus territorios o\nresguardos son de propiedad colectiva y de naturaleza inenajenable,\ninalienable, imprescriptible e inembargable (CP arts. 63 y 329).1*\u201d\n\nEl derecho de propiedad colectiva ejercido sobre los territorios ind\u00edgenas\nreviste una importancia esencial para las culturas y valores espirituales de\nlos pueblos abor\u00edgenes. Esta circunstancia es reconocida en convenios\ninternacionales aprobados por el Congreso, donde se resalta la especial\nrelaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas con los territorios que ocupan, no\ns\u00f3lo por ser \u00e9stos su principal medio de subsistencia sino adem\u00e1s porque\nconstituyen un elemento integrante de la cosmovisi\u00f3n y la religiosidad de\nlos pueblos abor\u00edgenes. Adicionalmente, el Constituyente resalt\u00f3 la\nimportancia fundamental del derecho al territorio de las comunidades\nind\u00edgenas.\n\n\"Sin este derecho los anteriores (derechos a la identidad cultural y a la\nautonom\u00eda) son s\u00f3lo reconocimientos formales. El grupo \u00e9tnico requiere\npara sobrevivir del territorio en el cual est\u00e1 asentado, para desarrollar su\ncultura. Presupone el reconocimiento al derecho de propiedad sobre los\nterritorios tradicionales ocupados y los que configuran su h\u00e1bitat\".\n\n98. SENTENCIANDO DESDE 1993 EL ALTO TRIBUNAL CONSTITUCIONAL\nque Lo anterior permite ratificar el car\u00e1cter fundamental del\nderecho de propiedad colectiva de los grupos \u00e9tnicos sobre sus\nterritorios\u201d,\n\n99. Tambi\u00e9n ha sostenido la Corte\u201d?:\n\nEl derecho de propiedad colectiva de los recursos naturales\nrenovables que se encuentran en sus territorios, no otorga una\nfacultad omn\u00edmoda a los representantes de las respectivas\ncomunidades ind\u00edgenas para disponer libremente de ellos. La\nautonom\u00eda de las autoridades ind\u00edgenas en el manejo de sus propios\nasuntos, en especial respecto del aprovechamiento de los recursos\nnaturales, debe ser ejercida con plena responsabilidad. En favor de\nla comunidad ind\u00edgena siempre podr\u00e1 aducirse la doctrina ultra vires\nfrente a actuaciones de sus autoridades que hayan dispuesto ilegal o\narbitrariamente de las riquezas naturales comprendidas en su\nterritorio, y a las cuales por lo tanto se las debe despojar de todo\npoder vinculante.\n\n100. Teniendo en cuanta que la explotaci\u00f3n de recursos naturales en los\nterritorios tradicionalmente habitados por las comunidades ind\u00edgenas\norigina fuertes impactos en su modo de vida, la Corte unific\u00f3 la doctrina\nconstitucional relativa a la protecci\u00f3n que debe el Estado a tales pueblos,\ny de manera muy especial consider\u00f3 que en esos casos, su derecho a ser\npreviamente consultados tiene car\u00e1cter de fundamental; as\u00ed consta en la\nSentencia SU-039/97:\n\n\"La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas hace\nnecesario armonizar dos intereses contrapuestos: la necesidad de planificar el\nmanejo y aprovechamiento de los recursos naturales en los referidos\nterritorios para garantizar su desarrollo sostenible, su conservaci\u00f3n,\nrestauraci\u00f3n o sustituci\u00f3n (art. 80 C.P.), y la de asegurar la protecci\u00f3n de la\n\n57 Sentencia T-188 de 1993, Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz.\n58 Sentencia -188 de 1993, Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz.\n5% sentencia T-380 de 1993, con ponencia de Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz\n\f", "page9": "10\n\ndesarrollo de sus tradiciones ancestrales en lo que ata\u00f1e al uso y\nadministraci\u00f3n de sus territorios.\n\n34. La resoluci\u00f3n de la controversia se adelant\u00f3 con representatividad\n\nde diez (10) integrantes por comunidad, entre los que estaban las\nautoridades tradicionales -Saila Primero de Arqu\u00eda y el Representante\nLegal de COCOMAUNGUIA-, autorizados y legitimados por las\nAsambleas comunitarias ind\u00edgena y afrodescendiente, con traductores\noficiales de la lengua Tule, quienes durante tres (3) d\u00edas plantearon\nlas razones que impiden el uso y goce pleno del territorio compartido,\npara terminar en un ejercicio de plenaria donde reconocieron sus\nderechos a la diversidad \u00e9tnica y cultural, participaci\u00f3n informada y\nacordaron ciertas cosas, mientras se adopta por parte del Estado la\ndecisi\u00f3n final respecto de la propiedad del \u00e1rea compartida.\n\n35. En el caso concreto del \u00e1rea de los Cativales y un sector de la\n\nci\u00e9naga de Ungu\u00eda, las partes no llegaron a un acuerdo sobre su\npropiedad, aunque s\u00ed se avanz\u00f3 en la construcci\u00f3n de un plan de\ntrabajo inter\u00e9tnico para que ambos pueblos tengan espacios de\nresoluci\u00f3n de aspectos conflictivos.\n\n36. Sin embargo, se llegaron a acuerdos parciales contenidos en el en el\n\nacta 3 de la resoluci\u00f3n de la Controversia Inter\u00e9tnica del 19 de junio\nde 2015, cuyos t\u00e9rminos generales, recogen la necesidad de\nmantener el \u00e1rea objeto de disputa como una zona sobre la cual se\ndebe promover la conservaci\u00f3n; que est\u00e1 prohibida la explotaci\u00f3n\ncomercial de los recursos naturales. En este sentido se decidi\u00f3:\n\n- Crear un espacio de di\u00e1logo de derechos territoriales en com\u00fan:\nMininterior, asuntos \u00e9tnicos, Defensor\u00eda del Pueblo, Minambiente,\nCODECHOCO, grupos \u00e9tnicos. Reuni\u00f3n peri\u00f3dica, promovida y\ngarantizada por las autoridades del Estado (como pretensi\u00f3n de la\ndemanda) de orden Departamental y Municipal.\n\n- Sobre el tema ambiental com\u00fan: la primera instancia para conocer\ncualquier dificultad ser\u00e1n las autoridades \u00e9tnicas de ambos\nterritorios, si no hay acuerdo entonces s\u00ed se subir\u00eda a otras\ninstancias administrativas (CODECHOCO)\n\n- Fumigaciones con glifosato: ya estaba en la Demanda, pero estas\nfumigaciones est\u00e1n suspendidas, cualquier fumigaci\u00f3n se debe\ninterponer la queja y la denuncia\n\n- Territorio espec\u00edfico de los Cativales: solicitan al Estado, quien\nocasion\u00f3 la controversia, que la resuelva, respetando los derechos\nde los grupos \u00e9tnicos: INCODER, Defensor\u00eda del Pueblo, oficina de\nresoluci\u00f3n de controversias Mininterior, URT y las autoridades de\nlos dos pueblos - en esa parte de la demanda, la decisi\u00f3n debe\nser concertada con las autoridades \u00e9tnicas.\n\f", "page24": "o\n\n \n\n25\n\nXI. CONSIDERACIONES DEL DESPACHO:\n\na)De la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los Derechos de las\nminor\u00edas y pueblos \u00e9tnicos: Ambito Internacional y\nNacional:\n\n82. Ante la ausencia explicita de la protecci\u00f3n a la minor\u00edas* \u00e9tnicas en\nla Carta de las Naciones Unidas (CN) y en la Declaraci\u00f3n Universal de\nDerechos Humanos (DUDDHH), es el Pacto Internacional de Derechos\nCiviles y Pol\u00edticos (PIDCP) el que en su art\u00edculo 27, hace la primera\nmenci\u00f3n a la protecci\u00f3n de sus Derechos*:\n\n\u201cEn los Estados en que existan minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o\nling\u00fa\u00edsticas, no se negar\u00e1 a las personas que pertenezcan a dichas\nminor\u00edas el derecho que les corresponde, en com\u00fan con los dem\u00e1s\nmiembros de su grupo, a tener su propia vida cultural, a profesar y\npracticar su propia religi\u00f3n y a emplear su propio idioma.\u201d\n\n83. Norma que siendo interpretada por el COMIT\u00c9 DE DERECHOS\nHUMANOS, se\u00f1al\u00f3 su contenido y alcance, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\u201ceste art\u00edculo establece y reconoce un derecho que se confiere a las\npersonas pertenecientes a grupos de minor\u00edas y que constituye un\nderecho separado, se suma a los dem\u00e1s derechos de que puedan disfrutar\nlas esas personas, al igual que todas las dem\u00e1s en virtud del pacto.\u201d\n\n\u201cEl disfrute de los derechos a los que se refiere el art\u00edculo 27 no\nmenoscaba la soberan\u00eda y la integridad territorial de un Estado parte. No\nobstante, en algunos de sus aspectos los derechos de las personas\namparadas en virtud de ese art\u00edculo -por ejemplo, el disfrute de una\ndeterminada cultura- pueden guardar relaci\u00f3n con modos de vida\nestrechamente asociados al Territorio y al uso de sus recursos (...)\"??\n\n84. Ante la frecuente confusi\u00f3n de los derechos a las minor\u00edas, con el\nderecho a la libre determinaci\u00f3n (art\u00edculo 1 PIDCP), el Grupo de\ntrabajo sobre las minor\u00edas ha se\u00f1alado que:\n\n\u201cLos derechos de las personas pertenecientes a minor\u00edas son individuales,\naunque en la mayor\u00eda de los casos s\u00f3lo se pueda gozar de ellos en\ncomunidad con otros. Los derechos de los pueblos, por otra parte son\nderechos colectivos. El derecho de los pueblos a la libre determinaci\u00f3n est\u00e1\nclaramente establecido en derecho internacional, en particular en el\nart\u00edculo 1 com\u00fan a los dos pactos internacionales de derechos humanos,\npero no se aplica a las personas pertenecientes a minor\u00edas. Ello no impide\nque las personas pertenecientes a un grupo \u00e9tnico o nacional puedan, en\nciertos contextos, formular reivindicaciones leg\u00edtimas basadas en sus\nderechos como minor\u00eda y, en otro contexto, cuando act\u00faen colectivamente,\n\n45 Con base en el concepto operativo elaborado en la Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de\nDiscriminaciones y protecci\u00f3n de minor\u00edas, hoy denominadas Subcomisi\u00f3n de Derechos\nhumanos: \u201cUna minor\u00eda en lo fundamental es un grupo no dominante de una sociedad\ny en segundo lugar que posee alguna distinci\u00f3n de car\u00e1cter \u00e9tnico, ling\u00fa\u00edstico, religioso\no de origen nacional que lo hace tener algunas [o muchas] diferencias con el resto de\nla poblaci\u00f3n que se supone mayoritariamente dominante\u201d.\n\n46 Esta disposici\u00f3n se utiliz\u00f3 como base para la elaboraci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de las\nminor\u00edas aprobada el 16 de diciembre de 1992., la cual reconoce que la promoci\u00f3n y\nprotecci\u00f3n de las personas pertenecientes a minor\u00edas contribuyen a la estabilidad\npol\u00edtica y social del Estado. (Manual e Calificaci\u00f3n de Conductas Violatorias, T. II,\nDerechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario. pp. 57).\n\n% Observaci\u00f3n General No. 23, \u201cLos derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o\nling\u00fa\u00edsticas, p\u00e1rr. 3.2.\n\f", "page70": "71\n\nQUINTO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N CULTURAL, SIMBOLICA Y\nMEMORIA HIST\u00d3RICA:\n\n24. ORDENAR al MINISTERIO DE CULTURA, y a las Secretar\u00edas\nmunicipal y Departamental de Cultura en concurso con la Unidad\nNacional de Protecci\u00f3n y la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de\nColombia (ONIC), la protecci\u00f3n de los sitios y lugares sagrados\ndescritos en el informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales y otros que se identifiquen por los integrantes del\npueblo Tule de Arqu\u00eda como indispensables para el ejercicio de su\nespiritualidad individual y colectiva, con el fin de garantizar su\npervivencia cultural y territorial. Teniendo en cuenta la declaraci\u00f3n\ndispuesta en el art\u00edculo 62 del D. L: 4633 de 2011 y sistema de\nprotecci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 63 del mismo decreto.\n\n25. ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA que documente\nde manera diferencial, m\u00e1s all\u00e1 de las fuentes aportadas a este\nproceso, y de la verdad judicial expuesta en esta sentencia, todas\nla vulneraciones a los derechos humanos que han sido v\u00edctimas los\nintegrantes de resguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda, y en raz\u00f3n a ello se\nimpulsen mecanismos de memoria para que el pa\u00eds conozca su\nhistoria. Para lo cual se le otorga un t\u00e9rmino de un (1) a\u00f1o.\n\n26. ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA documentar y\ndarle tratamiento de caso emblem\u00e1tico a la masacre de la \u201cTrocha\nde Arqu\u00eda\u201d, como hito de la violencia de la que fue v\u00edctima el\npueblo Tule de Arqu\u00eda en Colombia y, Pucuru y Paya en Panam\u00e1.\nPara lo cual se le otorga un t\u00e9rmino de seis (6) meses.\n\n27. ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR y AL MINISTERIO DE\nCULTURA, reconocer simb\u00f3licamente la demarcaci\u00f3n de la ruta\nhist\u00f3rica, denominada en el informe de caracterizaci\u00f3n, TROCHA\nDE ARQUIA, afectada por la masacre ocurrida en el a\u00f1o 2003.\nPara lo cual se le otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\n28. ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR -DIRECCI\u00d3N DE\nASUNTOS IND\u00cdGENAS, ROM Y MINOR\u00cdAS, como medida simb\u00f3lica\nde reparaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n, coordine y financie la traducci\u00f3n de\napartes relevantes de la presente sentencia a la lengua del\nResguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda y suministre de forma estrat\u00e9gica,\ndentro de la respectiva etnia, copias de la misma, as\u00ed como en los\norganismos educativos que considere pertinente hacerlo. Para\nefectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un\nt\u00e9rmino de seis (6) meses.\n\f", "page35": "36\n\nque fueron despose\u00eddos cuando se desplazaron. Si esa recuperaci\u00f3n\nes imposible, las autoridades competentes conceder\u00e1n a esas\npersonas una indemnizaci\u00f3n adecuada u otra forma de compensaci\u00f3n\njusta o les prestar\u00e1n asistencia para que la obtengan\u201d.\n\n114. Tras los Acuerdos de Paz de Dayton, en 1995, que pusieron fin a la\nguerra de Bosnia e inclu\u00edan el derecho de los desplazados a \u201cretornar\nlibremente a su lugar de origen\u201d y a que \u201cse les devolviera los bienes\nde los que se les hab\u00edan privado\u201d. En los cinco a\u00f1os siguientes, se\nimpuls\u00f3 de forma met\u00f3dica el restablecimiento de los derechos a la\npropiedad de los desplazados de Bosnia, que motiv\u00f3 la restituci\u00f3n de\nunas 200.000 viviendas, el regreso de hasta un mill\u00f3n de personas y\nel primer precedente real de la restituci\u00f3n de la propiedad como\ncuesti\u00f3n de derecho a gran escala tras un conflicto armado*\u201d\n\n115. Sin embargo, los \u00faltimos diez a\u00f1os ha visto pocos ejemplos de\nprogramas exitosos de restituci\u00f3n sin ambig\u00faedades, ofreciendo el\nejemplo de Bosnia para representar tanto un error, como un\nprecedente. Este fracaso en su aplicaci\u00f3n se deriva, en parte, de la\npol\u00edtica. Las tierras y las viviendas constituyen bienes valiosos de por\ns\u00ed y las autoridades locales y nacionales pueden resistirse a que los\ndesplazados internos las recuperen.\n\n116. Para el Caso Colombiano la sentencia C-830 de 2013 es necesario\nrecordar que a partir de sus objetivos y sus contenidos la Ley de\nV\u00edctimas ha de ser considerada una ley especial, aplicable solo a\ndeterminadas situaciones, las definidas en sus art\u00edculos 1% a 3%, las\ncuales no se regir\u00e1n por las normas generales que de otra manera\ngobernar\u00edan los respectivos temas, entre ellos la prestaci\u00f3n por parte\ndel Estado de servicios de salud, educaci\u00f3n o vivienda, las reglas\nsobre recuperaci\u00f3n de la propiedad indebidamente ocupada por\nterceros y sobre las restituciones consecuenciales, el derecho a la\nverdad, la justicia y la reparaci\u00f3n y las indemnizaciones debidas a las\nv\u00edctimas de hechos punibles, entre otras, normas que por tal raz\u00f3n\nno podr\u00e1n entenderse derogadas ni afectadas de ninguna otra\nmanera por el solo hecho de la entrada en vigencia de esta nueva\nley, pues contin\u00faan plenamente vigentes para ser aplicadas a los\ncasos no cubiertos por estas reglas especiales.\n\n117. El Decreto-ley 4633 de 2011, de rango constitucional, adoptado en\nel marco de la justicia transicional, se constituyen en las\nherramientas fundamental de la pol\u00edtica p\u00fablica del Estado, para\nsaldar la deuda social con las v\u00edctimas directas del conflicto, la\nprotecci\u00f3n del territorio y dem\u00e1s derechos fundamentales.\n\n118. El concepto de v\u00edctima, para los pueblos ind\u00edgenas, se explica\ndesde una perspectiva cultural que recoge las afectaciones sufridas.\nLa desterritorializaci\u00f3n de las comunidades, su hacinamiento, el\ndesconocimiento y/o la represi\u00f3n de las manifestaciones culturales, la\nprohibici\u00f3n del uso de la lengua propia, la persecuci\u00f3n,\ndesplazamiento de las autoridades tradicionales y la negaci\u00f3n de\nformas diferentes de pensar y entender el mundo desde una\n\n67 http://www.fmreview.org/sites/fmr/files/FMRdownloads/es/pdf/RMFGP10/13.pdf\n\f", "page52": "53\n\n4. Titulaci\u00f3n/Saneamiento y ampliaci\u00f3n:\n\n147. Del plenario se extrae que desde 1996 la comunidad de Arqu\u00eda\ncuenta con un \u00e1rea de 479 hect\u00e1reas + 24.710 metros cuadrados\npara ampliaci\u00f3n del resguardo, la cual corresponde a ocho (8)\npredios comprados a particulares por el Instituto Colombiano de\nReforma Agraria \u2014-INCORA, pertenecientes al Fondo Nacional Agrario,\ny dos (2) adquiridos directamente por la Comunidad. Dichos predios\nse encuentran identificados as\u00ed:\n\nNOMBRE DEL FOLIO DE\nPREDIO ETR\u00cdCINLA AREA DEL TERRENO | ESCRITURA\n180-0002682 74 h a 5500 m2 146/1996\n180-0003356 81h a 1073 m2 145/1996\n\n180-0002322/\n180-0010269 45 ha 2000 m2 148/1996\n\n148. Desde el a\u00f1o 1971, se reconoc\u00eda que la comunidad ha sido\nasediada por colonos, cuyos actos fueron frenados con un decreto de\nRESERVA a favor de la comunidad de Arqu\u00eda, pues as\u00ed qued\u00f3\nregistrado en el informe de adjudicaciones realizado por el\nINSTITUTO COLOMBIANO DE REFORMA AGRARIA -INCORA-*%, Sin\nembargo, tal reconocimiento se tuvo que ajustar a la realidad\nexpansionista de los colonos que se encontraban en la zona, situaci\u00f3n\nque qued\u00f3 plenamente descritas en el informe de constituci\u00f3n de\nreserva elaborado por el INCORA y que recoge en un t\u00edtulo nombrado\ncomo TENENCIA DE LA TIERRA Y CONFLICTOS SURGIDOS, la\nsituaci\u00f3n a la que se encontraban sometidos los ocupantes\nancestrales del territorio de la entonces Inspecci\u00f3n de Polic\u00eda de\nUngu\u00eda, a saber:\n\n  \n \n\n \n  \n\n      \n   \n     \n     \n \n  \n\n   \n \n \n\nTENENCIA DE lA LIERRA Y CONFLICTOS SURGIDOS :\n\nteo tad\u00edgenes de com\u00fan acuerdo con los colonos establecidos lle-\n\ng\u00faron al siguiente acuerdo: excluir de la xono llamada por ellos\nDesde cuendo el Decreto 1667 de 1936 destinS a la percialidad in-\n\nvosguardo la faja ocupada por los colonos ubicada en la col\u00edndan\nd\u00edgena de ARQUIA el \u00e1rea en 61 determinado hasta el a\u00f1o pr\u00f3ximo\n\ncla de foto; pero en lo rolscionado con uquollos colonos wbicas\npasado, $e tuvo la craencia de que exist\u00eda un resguardo legalmen-\n\ndos en la porte central del \u00a3rea, se convino en que los ind\u00edgenao\nte constituldo, pero la existencia legal de \u00c9ste estaba condicio\u00bb\n\nvada al cumplimiento de eres requisitos a los cuales no se les d\u00edo\n\ntrenitaci\u00f3n, conservando el \u00e1rea la cal\u00eddad de baldfa,\n\nla cabida inicialmente constitu\u00edda como resguardo era aproxivada=\nwente de 7,000 hoct\u00e1rcas, los colonos poco a poco han ido ocupan\u00bb\ndo zonas dentro de los linderos establecidos por el decreto refer\u00ed\n\ndo, s\u00edn que se haya presentado oposici\u00f3n por parte de la comunidad.\n\nAnto la constante presi\u00f3n de los colonos, a fines de 1968 los indf\n\ngenas de ARQUIA sol\u00edcitoron al Instituto por intermedio del Proyeg\n\nso quedartan con las mejoras de los colcnos y a cambio de ellas\nla comunidad hara en \u00edguol superf\u00edcie an favor de los colonos en\ncerrenos biuidfos situados por fucra del resguardo ( lo anterior\n\nconsta en inforue rendido por ROQUE ROLDAN en 1970 ).\n\nBn ol ufo de 1969, varios Anarradorcs, unos s\u00edn contar con la yo-\nluntad de los ind\u00edgenas y ocros con promesas de pago de las mida-\nras enpozaron o tumbar y asertor \u00e9rboles. Con el INDBRENWA se lo -\ngr\u00f3 cancelar las l\u00edcencias obtenidas por los aserradores y hacer\u00bb\nles suspender los trabajos ( tomado do un informe rendido por los\n\ndoctores ROQUE ROLDAN y TROBALDO MOZO ).\n\nto Choc\u00f3 No, 1, su intervenci\u00f3n a f\u00edn de que se realizara un re - rs\n\nplaoteantento de lag ned\u00eddas de la zona que ellos consideraban co- a Dobido a que en las zonas aleda\u00f1as a lo reservado por el decreto\nmosrasguardos y nosdiocin sosblao/\u00cda mencuray ao sacablosi\u00f3nque am ? refer\u00eddo su encuentran mejoras que la comunidad no ost\u00e1 an condi-\nbuen n\u00famoro de colonos estaban ocupando terrenos para ellos reserva ant iones de sdquirir, se convino que so Crazura une brocha dejondo por\n\ndos. Las uejoras plantadas por los ocupantes representaban un valor :\n\nQue no pod\u00eda cubrir la comunidad para sacarlos de allf, los dirigen\n\nEvora estes y que el levintamiento quo ha de servir de base a la do-\n\nterm\u00e1naci\u00f3n de los l\u00ednderos para lo reserva se bsga por nueva deme\n\nA as\n\f", "page50": "llegue a esa loma. Los abuelos no les gusta que los ni\u00f1os y j\u00f3venes\nescuchen el sonido o el canto que produce el animal. A la madrugada, el\njaguar de dos cabezas abandona el lugar.\n\n6. Birdub (Birdub Gana Birya): All\u00ed se encuentran los reyes del b\u00e1lsamo\n(ugurwal son neles o conocedores sabios que ayudan a las personas), all\u00ed\nllegan mensajes de Dios sobre la humanidad desde el cerro Tagarguna\n(Galu Ibagge). En este lugar, que tambi\u00e9n es grande, hay un pozo grande\ny hondo, con bastantes peces. Debido a que hay sitios sagrados\nconectados, aqu\u00ed tambi\u00e9n est\u00e1 presente madre agua o el due\u00f1o de los\npeces (sirena), lo que tambi\u00e9n convierte a este lugar en su casa. Hay un\nt\u00fanel debajo del agua y de la tierra que conecta con el mar, all\u00ed llegan\npeces y bastantes animales de mar. Sin embargo, una persona no puede\nba\u00f1arse mucho en este lugar porque el t\u00fanel puede abrirse y\ndesaparecerlo. Tambi\u00e9n hay enfermedades como Gar Ibed, su funci\u00f3n es\nvigilar el lugar sagrado, es una enfermedad contagiosa para los humanos,\npor lo tanto este lugar est\u00e1 intacto.\n\n7. Birdub doddo: Tambi\u00e9n es una casa de esp\u00edritus y animales, sin\nembargo debido a la semejanza entre el mundo de los humanos y el\nespiritual, este lugar representa una 'casa de cocina\u201d o el rol de la 'hembra'\n(esto asociado a la divisi\u00f3n cultural de roles y pr\u00e1cticas tradicionales entre\nhombres y mujeres). All\u00ed viven enfermedades y animales.\n\n8. Dabba Madona Birya (Dabba Maduna Birya): En este lugar tambi\u00e9n\nhabita la madre agua o sirena, cocodrilo del mar, y gran cantidad de peces.\nAll\u00ed en el lugar estuvo un \u00e1rbol grande llamado Dabba.\n\n9. Guidil Madda (Gugdil Madda): Madda significa lago. Aqu\u00ed tambi\u00e9n se\nencuentra elefante, hipop\u00f3tamo, ubicados en la segunda capa por debajo\nde la tierra. En la luna llena llena se escucha los gritos de estos animales.\nEn el lugar tambi\u00e9n se encuentran cocodrilos, garzas y lagartos.\n\n10. Iwana Pirya (Igwana Birya): Este lugar sagrado se encuentra abajo\npor el r\u00edo Arqu\u00eda, donde habita madre de agua (ansu), Cocodrilo (diir),\nIcotea amarilla (nalbatigordiggid) y Caim\u00e1n (dain).All\u00ed tambi\u00e9n hab\u00eda un\n\u00e1rbol maderable y sagrado llamado Igwa. Este produce una fruta que\ncomen los animales (principalmente las semillas).\n\n11. Nadiya (Nadiya Madda): Nadi es una palma con la que hacen los\ntechos de las casas. Aqu\u00ed, y debajo en las profundidades, se encuentran\nelefantes e hipop\u00f3tamos, los cuales gritan en luna llena; el elefante canta y\ngrita semejante al 'cerdo'. As\u00ed mismo, aqu\u00ed vive jaguar o le\u00f3n. Tambi\u00e9n se\npuede encontrar una gran variedad de lagartijas.\n\n12. Naibe ya Madda: Lugar donde se encuentran 12 clases de serpientes,\nes uno de los m\u00e1s peligrosos debido a la presencia de estos animales. Para\ncontrolar que estos salgan de las profundidades a la superficie, el Nele\ndebe realizar una ceremonia o fumar pipa de paz durante 8 d\u00edas y as\u00ed\ncalmar a los esp\u00edritus del sitio sagrado (debido a la carencia de un Nele,\nestos especialistas son tra\u00eddos desde GunaYala). En referencia a este sitio,\nel Cacique An\u00edbal Padilla menciona: \u201cS\u00ed, sitios sagrados. Nosotros tenemos\ncomo... \u00bfCu\u00e1ntos hay?... vea... Hay unas frente de casas de Carmelina a\ndonde Lucho. Luis  Ram\u00edrez..aqu\u00ed. Escuela m\u00e1s  abajito. Ese\ntiene...este...adentro tiene unas serpientes, pero serpientes, todas las\nclases de serpientes, gordas grandes y dos cabezas y esos todo tiene... a\nver... como unas ruedas, tienen como varias... ehh como...varias...de\nculebra eso..., mapana, todo eso... corales, todo ah\u00ed adentro. Por eso\nnosotros no tocan eso, prohibido. Eso es sitio sagrado, y una parte tiene\nall\u00e1... dicen...ojo de serpiente, culebra; unas piedras as\u00ed grandes, eso es\nsitio sagrado tambi\u00e9n, eso es lo mismo. [...]S\u00ed nosotros molestamos eso, y\nentonces sale.... Salen hasta aqu\u00ed. Pero ah\u00ed adentro y entonces se salen, y\nentonces serpientes se salen, si un se\u00f1or se pica con esta serpiente, no\naguanta eso, se muere de una vez. No hay medicina. Ya no hay medicina.\nEso eso es un... serpiente como viene de adentro de abajo y entonces eso\nsi es peligro. Como no... no como as\u00ed. Ahora como estaba aqu\u00ed, no es muy\npeligro. Eso s\u00ed tiene curaci\u00f3n. Pero de adentro, no hay curaci\u00f3n\u201d.\n\n13. Nalud Idirea (Nalub Idire Birya): Aqu\u00ed, al igual que en otros lugares\nsagrados se presenta la madre agua quien es due\u00f1a de la casa. Adem\u00e1s de\nencontrarse animales como los cocodrilos, tambi\u00e9n se encuentran todo tipo\nde enfermedades que al ser 'molestados' salen y atacan: se aumentan los\ncasos de v\u00f3mito y los casos de fiebre.\n\n14. Olya (Ol Yagana Birya): (Birya significa remolino) Aqu\u00ed se encuentra\nuna planta medicinal semejante a la hoja de pi\u00f1a, sino que m\u00e1s alta y m\u00e1s\n\nal\n\f", "page43": "44\n\nconsigna: \u201c\u00a1Armas a discreci\u00f3n de la Constituyente!\u201d, que los llev\u00f3 a\ntener participaci\u00f3n en la Asamblea Nacional que redact\u00f3 la actual\nConstituci\u00f3n pol\u00edtica Colombiana, con el mayor y m\u00e1s dedicado\npergamino dogm\u00e1tico a favor de la sociedad. Sin embargo, en la\nregi\u00f3n del pac\u00edfico un reducto disidente de la fuerza firmante se\nenfrentaba con las Farc, por las presuntas alianzas con los\nparamilitares de la casa Casta\u00f1o, y cuya certeza se tiene hoy, tras\nhaber surgido del primero, los jefes paramilitares como Diego\nFernando Murillo, 'don Berna\u201d; Jes\u00fas Ignacio Rold\u00e1n, 'Monoleche\u201d, y\n\u00c9ver Veloza, 'H. H.', y cabecillas de bandas criminales como V\u00edctor\nNavarro, 'Megateo\u201d, y los jefes de los 'Urabe\u00f1os\u201d: Juan de Dios y\nDairo \u00dasuga, este \u00faltimo conocido como Otoniel\u201d3, Enfrentamiento\nque confinaban a la comunidad Ind\u00edgena Tule de Arqu\u00eda, constituida\ndesde 1971 dentro de su territorio e incluso obligaban a abandonarlo.\n\n130. Pero no s\u00f3lo fueron los efectos de una disputa por la traici\u00f3n a una\nideolog\u00eda entre fuerzas irregulares, las que tuvo que soportar el\no Pueblo Tule, asentado en la Comunidad de Arqu\u00eda, sino toda una\nserie de circunstancias aunadas al continuado y recrudecido conflicto\nque se viv\u00eda en su territorio, lo que gener\u00f3 que entre 1995 a 1999,\nexistieran desplazamientos\u201d?, asesinatos\u00f3\u201d y desapariciones forzadas,\nde miembros y familias ubicadas en Ungu\u00eda, alcanzando a miembros\ny familias del pueblo Tule en Arqu\u00eda.**\n\nEl proyecto Paramilitar de las Autodefensas Campesinas de C\u00f3rdoba y de\nUrab\u00e1 -ACCU de Carlos Casta\u00f1o se fortaleci\u00f3 en la zona a partir del a\u00f1o de\n1995, pero fue hasta 1996 que el dominio territorial de los paramilitares en\nel Choc\u00f3 se profundiz\u00f3, realizando fuertes incursiones que terminaron en\nmasacres y desplazamientos de comunidades afro-colombianas e\nind\u00edgenas. Seg\u00fan diferentes fuentes, el Bloque Elmer C\u00e1rdenas comenz\u00f3\nsus operaciones como el grupo 'Los Velengues' fundado por Carlos Ardila,\nalias 'Carlos Correa', que posteriormente se convirti\u00f3 en el grupo de 'Las\nDefensas\u201d y el que a su vez se transform\u00f3 en el grupo 'La 70'. Seg\u00fan el\nart\u00edculo de Semana, El Fuhrer de Urab\u00e1, Freddy Rend\u00f3n Herrera, alias 'El\nAlem\u00e1n' y posterior comandante del BEC, habr\u00eda llegado a la regi\u00f3n en 1994,\nradic\u00e1ndose en Necocl\u00ed-Antioquia y participando del grupo Los 70, el cual\nhabr\u00eda tenido su origen en las ACCU. Estos se encontraban ubicados en una\nfinca al sur del matadero de Necocl\u00ed conocida como La 70%?\n\n \n\n131. De la Memoria de la comunidad consignada en el informe de\ncaracterizaci\u00f3n, la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras, retrata el\nimpacto del conflicto armado, no s\u00f3lo en el municipio de Ungu\u00eda-\nChoc\u00f3, sino adem\u00e1s en la Comunidad de Arqu\u00eda. Hechos que quedan\nrelegados a una l\u00ednea cronol\u00f3gica, que engrosan no solo las\nestad\u00edsticas del conflicto, sino de la impunidad en Colombia,\nocasionando incluso el entendimiento de \u201ccontrol ilegal paramilitar\u201d y\n\u201cel control Estatal\u201d como sin\u00f3nimos. <<A/ penetrar la selva de Choc\u00f3\ndesde Turbo y por el r\u00edo Atrato, hay un dicho que repiten nativos,\ncolonos e ind\u00edgenas durante el recorrido: \u201cAqu\u00ed paramilitarismo y\n\n78 http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-16528987\n\n7% Testimonio miembro de la comunidad de Arqu\u00eda, ver Mapa de Conflicto Armado\n1990-2013, Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, URT, 2013-2014,\n\n$0 Ver RUIZ, Sindy. Apuntes sobre socializaci\u00f3n de afectaciones con la Comunidad\nGuna-Dule de Arqu\u00eda. Martes 26 de Noviembre de 2013.\n\n\u00e9l Informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales, pp. 28 y ss\n\n82 Caracterizaci\u00f3n, p. 29.\n\f", "page4": "forzado antes de su deceso. Como consecuencia de su muerte, su\nfamilia se desplaz\u00f3 hacia Panam\u00e1!*,\n\n10. Para comienzos de la d\u00e9cada del 2000, el confeso paramilitar Fredy\nRend\u00f3n Herrera, alias \u201cel Alem\u00e1n\u201d, se apropi\u00f3 de algunos terrenos\nque hacen parte del territorio ind\u00edgena imponiendo restricciones\nilegales al tr\u00e1nsito de la comunidad, permitiendo la movilizaci\u00f3n\nhacia el casco urbano del municipio s\u00f3lo los d\u00edas domingo, situaci\u00f3n\nconstitutiva de una afectaci\u00f3n territorial por confinamiento?*?,\n\n11. Desde el a\u00f1o 2000, el Bloque Elmer C\u00e1rdenas (BEC) impuso\nbloqueos de alimentos y medicamentos, prohibiendo a los miembros\ndel resguardo de Arqu\u00eda ingresar al territorio mercados por un valor\nsuperior a veinte mil pesos ($20.000) semanales por cada familia.\nExisti\u00f3 un control directo de los actores armados, ejercido en las\ntiendas del casco urbano de Ungu\u00eda; puestos de control sobre los\ncaminos conducentes al resguardo y restringiendo la comunicaci\u00f3n\n\nQS con las otras comunidades ind\u00edgenas de la zona\u201d,\n\n12. Adicionalmente, desde el a\u00f1o 2000 los paramilitares restringieron la\nmovilizaci\u00f3n entre los resguardos Paya en Panam\u00e1 y Arqu\u00eda en\nColombia (ambos del Pueblo ind\u00edgena Tule), lo cual condujo al\ndebilitamiento de relaciones sociales entre los ind\u00edgenas y a una\nevidente p\u00e9rdida de intercambios de saberes ancestrales,\necon\u00f3micos y pol\u00edticos. Como consecuencia de lo anterior, algunas\npr\u00e1cticas culturales desaparecieron casi por su totalidad del territorio\nCuna.\n\n13. Entre los a\u00f1os 2000 y 2001 el BEC caus\u00f3 el desplazamiento forzado\ndel ind\u00edgena Euclides Villalaz hacia el caser\u00edo aleda\u00f1o a la escuela de\nla comunidad y posteriormente hacia Panam\u00e1 por amenazas contra\nsu vida??,\n\no 14. Durante el 2002 se incrementaron las restricciones de movilidad por\nparte de integrantes del BEC abarcando el r\u00edo Arqu\u00eda, donde\nestablecieron puntos de patrullaje, retenes, requisas, vigilancia a las\nautoridades ind\u00edgenas, se\u00f1alamientos y amenazas, lo cual gener\u00f3\nnuevos desplazamientos forzados (como el caso del ind\u00edgena Ra\u00fal\nM\u00e9ndez quien se vio obligado a desplazarse hacia el caser\u00edo aleda\u00f1o\na la escuela y posteriormente hacia Panam\u00e1) y una fuerte\nestigmatizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n civil vulnerable. En el mismo sentido,\n\n1 Testimonio de uno de los miembros del Resguardo. En AL\u00cd, Maurizio. En estado de\nsitio: los kunas en Urab\u00e1 Vida cotidiana de una comunidad ind\u00edgena en zona de\nconflicto. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales,\nDepartamento de Antropolog\u00eda, CESO, Ediciones Uniandes, 2010.\n\nTrabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, componente social.\nVer PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n\n12 Zuluaga, Lina. Formas de Resistencia de la Comunidad Tule de Arqu\u00eda: Pol\u00edticas para\nla Supervivencia Cultural. Universidad de Antioquia, Medell\u00edn, 2012. Citado por Ruiz,\nSindy. Profesional social de la URT en Apartad\u00f3. Pre-liminar contexto del Resguardo de\nArqu\u00eda.\n\n13 SISTEMA DE ALERTAS TEMPRANAS, SAT. Informe de Riesgo No. 020-03, 21 de\nMarzo de 2003.\n\nTrabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, componente social.\nVer PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n\n14 Trabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, componente\nsocial. Ver PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n\f", "page54": "55\n\nestatal.1*! De este modo, para ese mismo a\u00f1o obra en el archivo\n\u201cEXPEDIENTE ARQUIA\u201d contenido en el Cd (folio 115) del cuaderno\nprincipal proyecto de resoluci\u00f3n de ampliaci\u00f3n, mediante el cual se\npretend\u00eda el resguardo de Arqu\u00eda, con 8 predios de propiedad del\nFondo Nacional Agrario (F.N.A)+*?\n\n156. Conforme al Informe T\u00e9cnico, para efectos de la ampliaci\u00f3n,\nelaborado por el INCORA, la ampliaci\u00f3n con los 8 predios adquiridos\npor el F.N.A, quedar\u00eda de la siguiente manera:?*\n\n9. DETERMINACI\u00d3N DE LA SUPERFICIE PARA LA AMPLIACION DEL\nRESGUARDO\n\nEl \u00e1rca de ampliaci\u00f3n del resguardo ind\u00edgena Cuna de Arqu\u00eda comprende ocho (8) predios del\nFondo Nacional Agrario con un \u00e1rea de 500 hect\u00e1reas aproximadamente situados al lado y\nlado del resguardo, que sumadas a a pS \u00e1reas aproximadas de constituci\u00f3n nos\ndetermina 2.845 de acuerdo a los c\u00e1le e la UPI, se plantean unos linderos generales, que\ndeber\u00e1n corroborase con un levantamiento topogr\u00e1fico t\u00e9cnico ordenado por el Instituto o\nquien se interese, as\u00ed:\n\nNORTE: Finca Las Vegas de propicdad de.Luis Guarnizo y predio del se\u00f1or Ignacio N.N.\n\nSUR: Propiedades de Pedro Garc\u00e9s, Eviltrudes Meza, Ram\u00f3n Emilio Tap\u00edas, Abelardo\nEscobar y Joaqu\u00edn Jaramillo.\n\nESTE: Ensenada de Ungu\u00eda.\nOESTE: Propiedades de araceli Idarraga, Carlos Arturo V\u00e9lez y Sa\u00fal Guizado.\n\nEl lindero, colindancias, distancias y \u00e1rea del resguardo a ampliar deber\u00e1 realizarlo el\nINCORA con personal profesional en topograf\u00eda con las t\u00e9cnicas y tecnolog\u00edas apropiadas.\n\nEs posible que por conveniencia o limitantes en el recurso econ\u00f3mico para la compra de\npredios colindantes por parte del Instituto se amplie el resguardo con un \u00e1rea inferior a la\ndeterminada en el c\u00e1lculo de la UPI (Unidad Productiva Ind\u00edgena), pero se debe dejar en\nclaro que la comunidad acepta por ahora cl \u00e1rca que dcterminc el INCORA para la\nconstituci\u00f3n del resguardo, pero que para una ampliaci\u00f3n posterior del resguardo se debe\ntomar en cuenta el \u00e1rea asignada por este estudio socioecon\u00f3mico, jur\u00eddico y de tenencia de\ntierras.\n\n157. De toda la foliatura procesal se extrae una coincidente historia\nentre las supervivencia con el conflicto de la comunidad en su\nterritorio y un vaiv\u00e9n administrativo que a la fecha deja una entrega\nmaterial informal de predios en poder de las comunidades, pero\nradicados jur\u00eddicamente en cabeza del Estado, sin que se defina\ncompletamente la integralidad al territorio colectivo, teni\u00e9ndose un\nmapa irreal territorial de lo que realmente tiene la comunidad como\nterritorio de resguardo. De este modo, obran en el expediente actas\nde entrega de los predios El Descanso, Argel, La Nevada, Los\nAndenes, La adelfa 1, La Adelfa 2 y El Desenga\u00f1o.\n\n158. As\u00ed mismo, fueron arrimadas sus escrituras p\u00fablicas*** y folios de\n\nmatr\u00edculas inmobiliarias!*?, predios que al haber sido adquiridos por\n\n111 Ca. Ib\u00eddem, p. 838. Cfr. Con p. 843 a 906.\n\n112 Cd Archivo \u201cExpediente Arqu\u00eda\u201d, p. 788 a 800, folio 115.\n113 Cq Archivo \u201cExpediente Arqu\u00eda\u201d, p. 892, folio 115.\n\n14 Folio 692 a 771 cuaderno No. 2.\n\f", "page48": "49\n\nmunicipio de Ungu\u00eda, con una multitud de actos violatorios de\nderechos humanos dentro del territorio de la Comunidad Ind\u00edgena\nTule de Arqu\u00eda, impidi\u00e9ndole, su desarrollo cultural pac\u00edfico, el\nejercicio de la autoridad en su territorio. Como pasamos a detallar en\nlos siguientes apartes:\n\n3. Control territorial por grupos armados/afectaci\u00f3n al\nejercicio del gobierno propio y desarrollo cultural:\n\n142. Evidentemente existe gran sustento probatorio dentro del proceso,\nque demuestran c\u00f3mo ha sido menoscaba la autoridad tradicional\ndentro del territorio, mediante actos reiterativos, de amenazas,\ndesplazamientos, y asesinatos con el prop\u00f3sito de menguar la\nexistencia, las tradiciones y el ejercicio del derecho propio de la\ncomunidad de Arqu\u00eda. Ha quedado confirmado como los grupos de\nmanera alternativa han mantenido su hegemon\u00eda en el territorio,\nasesinando a l\u00edderes como el caso de la masacre de la Paya y P\u00facuru\n(2003); el desplazamiento del Sailas (l\u00edder o cacique) y otras familias\nind\u00edgenas, el asesinato de otros miembros de la comunidad. De ah\u00ed\nque en Informe tem\u00e1tico de la Defensor\u00eda del Pueblo (2016), se\nse\u00f1ale:\n\nEl resguardo Arqu\u00eda, perteneciente a la etnia Tule ha vivido el impacto del\nconflicto armado en el tiempo a trav\u00e9s de acciones por parte de los grupos\narmados ilegales, principalmente grupos paramilitares que llevaron a cabo\nacciones como la desaparici\u00f3n forzada de pobladores, el secuestro y el\nasesinato de l\u00edderes. Acciones de violencia que han tenido como objetivo\ngenerar terror en la comunidad ind\u00edgena, promover el desplazamiento\nforzado y consecuentemente el desalojo de una franja territorial importante\nubicada en el municipio de Ungu\u00eda, que limita con territorio paname\u00f1o.**\n\n143. Todos estos actos, sumados a la tolerancia de las autoridades\nlocales, han configurado un alto riesgo de exterminio a la comunidad\ntanto f\u00edsica como culturalmente. De ah\u00ed que la Defensor\u00eda del Pueblo,\nen una de sus alertas tempranas refiera al respecto:\n\nLa negativa a aceptar el dominio de los pueblos ind\u00edgenas sobre la zona, su\nautonom\u00eda, su cultura y sus propias necesidades son, en parte, la ra\u00edz del\nconflicto que viven esos pueblos en la frontera con Panam\u00e1. Aunque son\npueblos nativos de la zona, su derecho a la tierra y el libre tr\u00e1nsito est\u00e1\nrestringido, no s\u00f3lo por los grupos armados sino por la forma en que se\nconstituyeron o reconocieron los t\u00edtulos sobre las tierras.*\n\n144. Sin embargo, dichos actos no s\u00f3lo han afectado el ejercicio de la\nautoridad tradicional dentro del territorio, puesto que del informe de\ncaracterizaci\u00f3n, y del informe tem\u00e1tico de la Defensor\u00eda del Pueblo\n(2016) se denota afectaciones a las tradiciones culturales de\ntr\u00e1nsito*%, as\u00ed como la restricci\u00f3n territorial debido al sembrado de\n\n*http://sisat. defensoria.org.co/subsitio/doc/informeTematico/Subregi4C3%B3n%20CHOC%C3%9\n3.paf, p. 56\n% Defensor\u00eda de Pueblo, Sistema de Alertas Tempranas. IR N*010-11. P\u00e1g. 5\n\nDefensor\u00eda del Pueblo, PROBLEM\u00c1TICA HUMANITARIA EN LA REGI\u00d3N PAC\u00cdFICA\n\nCOLOMBIANA- SUBREGI\u00d3N CHOC\u00d3,\nhttp://sisat. defensoria.org.co/subsitio/doc/informeTematico/Subregi4C3%B3n%20CHOC%C3%93.\npar\n\nAnexo 1. Expediente Arqu\u00eda, p. 638 del cd. Obrante a folio 115 del cuaderno principal. Desde la\nmisma adjudicaci\u00f3n o constituci\u00f3n de reserva, en el a\u00f1o 1971, se identificaba como practica\ntradicional la comunicaci\u00f3n del Pueblo de Arqu\u00eda con los pueblos en la Rep\u00fablica de Panam\u00e1. \u201cLa\n\f", "page16": "17\n\nTerritorio, y no el Ministerio de Ambiente y Desarrollo\nSostenible, lo anterior, en el entendido de que con la nueva\norganizaci\u00f3n estatal es a la Cartera de Vivienda a quien\ncorresponder\u00eda asumir las acciones que hagan posible generar las\ncondiciones para el retorno de los desplazados dentro del marco de\nsus funciones.*\u201d\n\n \n\n53. Indica las funciones del Ministerio y por ello solicita su oposici\u00f3n\nfrente a las pretensiones de la demanda con referencia a dicha\nentidad.*\u201d\n\n2. MINISTERIO DE VIVIENDA\n\n54. A trav\u00e9s de apoderado judicial el ministerio de Vivienda, mediante\nescrito allegado el 08 de marzo de 2016, indic\u00f3 que se opone tanto a\nlas pretensiones como los hechos de la demanda en lo que respecta\nal ministerio de vivienda, habida cuenta que no corresponden ni se\nrelacionan con las competencias y funciones propias de ese ministerio\nde conformidad con el art\u00edculo 2 del Decreto 3571 de 2011, y\nexponen la excepci\u00f3n de falta de legitimaci\u00f3n en la causa por pasiva\nen los siguientes t\u00e9rminos: \"... Adicionalmente, es preciso se\u00f1alar que\nel proceso de ejecuci\u00f3n del componente rural de la pol\u00edtica de\nvivienda de inter\u00e9s social, es competencia y desarrollado a trav\u00e9s del\nBaco Agrario de Colombia S.A., o de la entidad que se determine\npara tal fin, conforme lo dispuesto en el art\u00edculo 10 del Decreto\nn\u00famero 1160 de 2010, que se podr\u00e1 realizar a trav\u00e9s del mecanismo\nde tercerizaci\u00f3n previsto en el par\u00e1grafo 1* del art\u00edculo 63 del mismo\nDecreto, sin perjuicio que en desarrollo de esa actividad contractual,\nse deban los art\u00edculos 209 y 287 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y el\nr\u00e9gimen de inhabilidades e incompatibles previsto para la\ncontrataci\u00f3n estatal.\n\nEn el mismo sentido, las Comunidades ind\u00edgenas como titulares de\nderechos como sujetos colectivos, al tiempo que sus miembros\nindividualmente considerados y titulares de los derechos generales a la\nciudadan\u00eda y especiales en funci\u00f3n de su pertenencia \u00e9tnica y cultural,\ndebe garantizarse a trav\u00e9s de los programas estrat\u00e9gicos aprobados por\nel Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, no estando legitimado el\nMinisterio para asumir las cargas que se deriven de las soluciones de\nrestituci\u00f3n de tierras del sector rural, conforme a los Decretos 4634 de\n2011 y 900 de 2012.\n\n55. Solicit\u00f3 se desvincule en lo que respecta al proceso de asignaci\u00f3n de\nsubsidios de viviendas para \u00e1reas rurales, dado que es un asunto\npropio del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural a trav\u00e9s del\nBanco Agrario.\u201d Y\n\n3. MINISTERIO DE SALUD\n\n56. A trav\u00e9s de apoderado judicial el ministerio de Salud, mediante\nescrito allegado el 03 de febrero de 2016, indic\u00f3 que: \u201cEl legislador\nmediante la creaci\u00f3n de la Ley 148 de 2011, concedi\u00f3 al Ministerio de\nSalud y Protecci\u00f3n Social, un rol importante en la implementaci\u00f3n de\n\n3 Folios 325 339 cuaderno principal\n%0 Carpeta MINAMBIENTE\n% Folios del 343 al 346\n\f", "page39": "40\n\nFrente a lo anterior, es necesario recordar que el art\u00edculo 17 del Protocolo\nAdicional de los Convenios de Ginebra de 1949 y los Principios Rectores de\nlos Desplazamientos Internos, consagrados en el Informe del\nRepresentante Especial del Secretario General de Naciones Unidas para el\nTema de los Desplazamientos Internos de Personas (los llamados principios\nDeng), y entre ellos, los Principios 21, 28 y 29 y los Principios sobre la\nrestituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio de los refugiados y las Personas\ndesplazadas, hacen parte del bloque de constitucionalidad en sentido lato,\nen tanto son desarrollos adoptados por la doctrina internacional, del\nderecho fundamental a la reparaci\u00f3n integral por el da\u00f1o causado (C.P. art.\n93.2).\n\nAdicionalmente, existen instrumentos de derecho internacional\nespecializados en el tema de reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n a v\u00edctimas, los cuales\nen ejercicio de sus competencias, fijan pautas y principios de obligatorio\ncumplimiento para el Estado colombiano, por ser parte integral del bloque\nde constitucionalidad, como la Convenci\u00f3n Americana de Derechos, los\nPrincipios de Pinheiro, los Principios de Van Boven; los Principios Joinet. As\u00ed\nmismo, existen recomendaciones y pronunciamientos de los \u00f3rganos\nencargados de vigilar el cumplimiento de los principales instrumentos\ninternacionales en materia de derechos humanos, como el Comit\u00e9 de\nDerechos Humanos y la Corte Interamericana de Derechos Humanos.\n\nEn consonancia con lo anterior, los est\u00e1ndares internacionales sobre el\nderecho a la restituci\u00f3n de las v\u00edctimas como componente preferente y\nprincipal del derecho a la reparaci\u00f3n integral se desprenden algunos\nprincipios que deben orientar la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de restituci\u00f3n a\nv\u00edctimas, tales como:\n\n(i) La restituci\u00f3n debe establecerse como el medio preferente para la\nreparaci\u00f3n de las v\u00edctimas al ser un elemento esencial de la justicia\nrestitutiva.\n\n(ii) La restituci\u00f3n es un derecho en s\u00ed mismo y es independiente de que se\nlas v\u00edctimas despojadas, usurpadas o que hayan abandonado forzadamente\nsus territorios retornen o no de manera efectiva.\n\n(iii) El Estado debe garantizar el acceso a una compensaci\u00f3n o\nindemnizaci\u00f3n adecuada para aquellos casos en que la restituci\u00f3n fuere\nmaterialmente imposible o cuando la v\u00edctima de manera consciente y\nvoluntaria optare por ello.\n\n(iv)Las medidas de restituci\u00f3n deben respetar los derechos de terceros\nocupantes de buena fe quienes, de ser necesario, podr\u00e1n acceder a\nmedidas compensatorias.\n\nSobre la restituci\u00f3n, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha\nprecisado que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o ocasionado por la infracci\u00f3n de los\nderechos (obligaci\u00f3n internacional) requiere, siempre que sea posible, la\nplena restituci\u00f3n (restitutio in integrum), la cual consiste en \"el\nrestablecimiento de la situaci\u00f3n anterior a la violaci\u00f3n.\u201d Y de no ser esto\nposible, \u201cel tribunal internacional debe determinar una serie de medidas\npara que, adem\u00e1s de garantizar el respeto de los derechos conculcados, se\nreparen las consecuencias producidas por las infracciones y se establezca,\ninter alia, el pago de una indemnizaci\u00f3n como compensaci\u00f3n por los da\u00f1os\nocasionados.\u201d?!\n\n6.2 En relaci\u00f3n con el marco jur\u00eddico nacional, la restituci\u00f3n se ha\nreconocido igualmente como el componente preferente y principal del\nderecho fundamental a la reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas del conflicto\narmado. Por tanto, el derecho a la restituci\u00f3n como componente esencial\ndel derecho a la reparaci\u00f3n y su conexi\u00f3n con los restantes derechos de las\nv\u00edctimas a la justicia, a la verdad y a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n (arts. 2,\n29, 93, 229. 250 numeral. 6 y 7) son derechos fundamentales y por tanto\nde aplicaci\u00f3n inmediata. De esta forma, tanto la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica como\nla jurisprudencia de la Corte Constitucional son consonantes en cuanto a\n\n71 Corte Interamericana de Derechos Humanos. Caso de las Masacres de Ituango Vs.\nColombia. Sentencia de 1 de julio de 2006, p\u00e1rrafo 347.\n\f", "page40": "41\n\nque es deber del Estado proteger los derechos de las v\u00edctimas de\nabandono, despojo o usurpaci\u00f3n de bienes a la restituci\u00f3n.\n\nEn el caso de las medidas dispuestas para la protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de\ndesplazamiento, en el orden interno se contempla el derecho a la\nrestituci\u00f3n y por ello en el Decreto 250 de 200572, en desarrollo de los\nprincipios orientadores para la atenci\u00f3n integral a la poblaci\u00f3n desplazada,\nse estipula el enfoque restitutivo, el cual se entiende \u201c...como la reposici\u00f3n\nequitativa de las p\u00e9rdidas o da\u00f1os materiales acaecidos por el\ndesplazamiento, con el fin de que las personas y los hogares puedan volver\na disfrutar de la situaci\u00f3n en que se encontraban antes del mismo. Las\nmedidas de restituci\u00f3n contribuyen al proceso de reconstrucci\u00f3n y\nestabilizaci\u00f3n de los hogares afectados por el desplazamiento.\u201d (Subrayado\npor fuera del texto original)\n\nEste derecho de restituci\u00f3n a los bienes demanda del Estado un manejo\nintegral en el marco del respecto y garant\u00eda de los derechos humanos,\nconstituyendo un elemento fundamental de la justicia retributiva. En este\nsentido, se le pueden atribuir algunas caracter\u00edsticas: (i) ser un mecanismo\nde reparaci\u00f3n y (ii) un derecho en s\u00ed mismo, aut\u00f3nomo, con independencia\nde que se efectu\u00e9 el retorno, o la reubicaci\u00f3n de la v\u00edctima.\n\n6.3 Sobre el derecho a la restituci\u00f3n, la jurisprudencia constitucional ha\nreconocido y desarrollado ampliamente el alcancen normativo de este\nderecho de las v\u00edctimas como componente preferente y principal de la\nreparaci\u00f3n integral.\n\nAs\u00ed, la Corte Constitucional en la sentencia T-085 de 2009, dijo al respecto\nque : \u201cLa restituci\u00f3n, como su nombre lo indica, es \u201crestablecer o poner\nalgo en el estado que antes ten\u00eda\u201d, es decir, para el caso de las personas\nv\u00edctimas de la vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales, se trata de\nregresarlas a la situaci\u00f3n en que se encontraban antes de la transgresi\u00f3n\nde sus derechos, \u201cla restituci\u00f3n comprende, seg\u00fan corresponda, el\nrestablecimiento de la libertad, el disfrute de los derechos humanos, la\nidentidad, la vida familiar y la ciudadan\u00eda, el regreso a su lugar de\nresidencia, la reintegraci\u00f3n en su empleo y la devoluci\u00f3n de sus bienes\u201d73.\n\nEn ese orden de ideas, esta Corporaci\u00f3n ha expresado que siendo el\nderecho a la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o causado a v\u00edctimas de violaciones\nmasivas y sistem\u00e1ticas de derechos humanos, un derecho fundamental, no\npuede menos que afirmarse que el derecho a la restituci\u00f3n de los bienes de\nlos cuales las personas han sido despojadas, constituye tambi\u00e9n un\nderecho fundamental. As\u00ed lo explica la sentencia T-085 de 2009, en donde\nse estudi\u00f3 un caso de desplazamiento forzado:\n\n\u201cEl derecho a la restituci\u00f3n, dentro de la noci\u00f3n de reparaci\u00f3n, de las\npersonas v\u00edctimas del desplazamiento forzado comprende, entre otros, \u201cel\nderecho fundamental a que el Estado conserve su derecho a la propiedad o\nposesi\u00f3n y les restablezca el uso, goce y libre disposici\u00f3n de la misma...\u201d74,\ncomo quiera que al constituir el abandono del lugar de residencia la\ncaracter\u00edstica esencial del desplazamiento forzado, la primera medida que\nse ha de adoptar es la salvaguarda de la misma, independientemente de\nlos servicios sociales que el Estado est\u00e1 obligado a prestar, como lo es la\natenci\u00f3n humanitaria y la estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica.\u201d\n\n72 Por medio del cual se expide el Plan Nacional para la Atenci\u00f3n Integral a la poblaci\u00f3n\ndesplazada por la violencia, que se encuentra vigente, pues el que contempla la Ley\n1448 de 2011 a\u00fan no se ha puesto en marcha.\n\n73 Ver la resoluci\u00f3n 60/147 aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas\nadoptada el 16 de diciembre de 2007. La sentencia T-979 de 2005 tambi\u00e9n explica en\nque consiste la restituci\u00f3n: \u201crestituci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de acciones orientadas a\ndevolver, en la medida de lo posible, a la v\u00edctima a la situaci\u00f3n que se encontraba\nantes de ser afectada por el il\u00edcito, tiene un alcance que trasciende lo meramente\npecuniario en cuanto ata\u00f1e al restablecimiento de todos sus derechos que le permitan\ncontinuar con una vida normal en su entorno social, familiar, de ciudadan\u00eda, laboral y\necon\u00f3mico.\u201d\n\n74 Ver sentencia T-821 de 2007, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda.\n\f", "page27": "28\n\n\u201cEn los Estados en que existan minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o ling\u00fa\u00edsticas o\npersonas de origen ind\u00edgena, no se negar\u00e1 a un ni\u00f1o que pertenezca a\ntales minor\u00edas o que sea ind\u00edgena el derecho que le corresponde, en com\u00fan\ncon los dem\u00e1s miembros de su grupo, a tener su propia vida cultural, a\nprofesar y practicar su propia religi\u00f3n, o a emplear su propio idioma.\u201d\n\n92. La poblaci\u00f3n de Colombia es multi\u00e9tnica, multicultural y multiling\u00fae.\nA lo ancho y largo de su territorio se encuentran asentadas diferentes\ncomunidades ind\u00edgenas y \u00e9tnicas, habitando la Regi\u00f3n del Pac\u00edfico,\nas\u00ed como el Centro, Sur, Norte y Este del territorio nacional.\n\n93. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Colombiana establece en sus art\u00edculos 7 y 10\ndel Cap\u00edtulo 1, titulado \"De Principios Fundamentales\u201d, que \u201c[eJl\nEstado reconoce y protege la diversidad \u00e9tnica y cultural de la Naci\u00f3n\ncolombiana\u201d, \u201cLas lenguas y dialectos de los grupos \u00e9tnicos son\ntambi\u00e9n oficiales en sus territorios. La ense\u00f1anza que se imparta en\nlas comunidades con tradiciones ling\u00fa\u00edsticas propias ser\u00e1 biling\u00fae\u201d.\nDe ah\u00ed que a la luz de \u00e9stas disposiciones y los art\u00edculos 8, 13, 63,\n68, 70, 72, 93, 96, 171, 176, 246, 286, 287, 321, 329, 330, 356, y\nel Transitorio 55, 56 entre otros, se puede colegir que \u00e9stas\ncomunidades son parte indisoluble de la naci\u00f3n colombiana y tienen\nderecho a preservar, proteger y desarrollar su identidad cultural en la\nunidad nacional; dotarse de sus propias formas de organizaci\u00f3n social\ny administrar sus asuntos locales conforme a sus tradiciones.\n\n94. La pregunta por la identidad cultural adquiere un lugar de vital\nimportancia en el escenario nacional, en tanto, que permite\nestablecer, evidenciar y describir cuales son las situaciones de\ntensi\u00f3n o dialogo en unas realidades sociales que cada vez exponen\nun car\u00e1cter de interculturalidad. Por tanto el reconocimiento\nconstitucional del multiculturalismo\u201d*? como pol\u00edtica estatal, abre el\nhorizonte social e hist\u00f3rico en el que interact\u00faan las diversas culturas\ndesde su propia noci\u00f3n de identidad, reconociendo la diversidad, en\nprocura de la construcci\u00f3n de espacios de poder o empoderamiento\ntendientes a generar verdaderas posibilidades hacia el mejoramiento\ndel bienestar de las comunidades.\u201d* De ah\u00ed que en sentencia T-380\nde 1993, con ponencia de Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz, la Corte\nconstitucional haya expresado:\n\nLa comunidad ind\u00edgena ha dejado de ser solamente una realidad f\u00e1ctica y\nlegal para pasar a ser \"sujeto\" de derechos fundamentales. En su caso, los\nintereses dignos de tutela constitucional y amparables bajo la forma de\nderechos fundamentales, no se reducen a los predicables de sus miembros\nindividualmente considerados, sino que tambi\u00e9n logran radicarse en la\ncomunidad misma que como tal aparece dotada de singularidad propia, la\nque justamente es el presupuesto del reconocimiento expreso que la\nConstituci\u00f3n hace a \"la diversidad \u00e9tnica y cultural de la naci\u00f3n\ncolombiana\" (CP art. 1 y 7). La protecci\u00f3n que la Carta extiende a la\nanotada diversidad se deriva de la aceptaci\u00f3n de formas diferentes de vida\nsocial cuyas manifestaciones y permanente reproducci\u00f3n cultural son\nimputables a estas comunidades como sujetos colectivos aut\u00f3nomos y no\ncomo simples agregados de sus miembros que, precisamente, se realizan a\n\n54 El \u201cmulticulturalismo\u201d es una teor\u00eda filos\u00f3fica y pol\u00edtica, cuyo objeto consiste en\nteorizar sobre c\u00f3mo debe procederse proactivamente en favor de las diversas minor\u00edas\n\u00e9tnicas que conviven dentro de un Estado y pretenden conservar sus propios sistemas\n\u00e9ticos (y eventualmente jur\u00eddicos) en divergencia con la cultura mayoritaria.(Kymlicka\n1996: 25).\n55 Ib\u00eddem.\n\f", "page30": "integridad \u00e9tnica, cultural, social y econ\u00f3mica de las comunidades ind\u00edgenas\nque ocupan dichos territorios, es decir, de los elementos b\u00e1sicos que\nconstituyen su cohesi\u00f3n como grupo social y que, por lo tanto, son el sustrato\npara su subsistencia. Es decir, que debe buscarse un equilibrio o balance\nentre el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds que exige la explotaci\u00f3n de dichos\nrecursos y la preservaci\u00f3n de dicha integridad que es condici\u00f3n para la\nsubsistencia del grupo humano ind\u00edgena.\n\n\"El Constituyente previ\u00f3 en el par\u00e1grafo del art. 330 una f\u00f3rmula de soluci\u00f3n\nal anotado conflicto de intereses al disponer:\n\n'La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas se har\u00e1\nsin desmedro de la integridad cultural, social y econ\u00f3mica de las\ncomunidades ind\u00edgenas. En las decisiones que se adopten respecto de dicha\nexplotaci\u00f3n, el Gobierno propiciar\u00e1 la participaci\u00f3n de los representantes de\nlas respectivas comunidades'\n\n\"La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas debe\nhacerse compatible con la protecci\u00f3n que el Estado debe dispensar a la\nintegridad social, cultural y econ\u00f3mica de las comunidades ind\u00edgenas,\nintegridad que como se ha visto antes configura un derecho fundamental\npara la comunidad por estar ligada a su subsistencia como grupo humano y\ncomo cultura. Y precisamente, para asegurar dicha subsistencia se ha\nprevisto, cuando se trate de realizar la explotaci\u00f3n de recursos naturales en\nterritorios ind\u00edgenas, la participaci\u00f3n de la comunidad en las decisiones que\nse adopten para autorizar dicha explotaci\u00f3n. De este modo, el derecho\nfundamental de la comunidad a preservar la referida integridad se garantiza y\nefectiviza a trav\u00e9s del ejercicio de otro derecho que tambi\u00e9n tiene el car\u00e1cter\nde fundamental, en los t\u00e9rminos del art. 40, numeral 2 de la Constituci\u00f3n,\ncomo es el derecho de participaci\u00f3n de la comunidad en la adopci\u00f3n de las\nreferidas decisiones.\n\n\"\n\n\"A juicio de la Corte, la participaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas en las\ndecisiones que pueden afectarlas en relaci\u00f3n con la explotaci\u00f3n de los\nrecursos naturales ofrece como particularidad el hecho o la circunstancia\nobservada en el sentido de que la referida participaci\u00f3n, a trav\u00e9s del\nmecanismo de la consulta, adquiere la connotaci\u00f3n de derecho fundamental,\npues se erige en un instrumento que es b\u00e1sico para preservar la integridad\n\u00e9tnica, social, econ\u00f3mica y cultural de las comunidades de ind\u00edgenas y para\nasegurar, por ende, su subsistencia como grupo social. De este modo la\nparticipaci\u00f3n no se reduce meramente a una intervenci\u00f3n en la actuaci\u00f3n\nadministrativa dirigida a asegurar el derecho de defensa de quienes van a\nresultar afectados con la autorizaci\u00f3n de la licencia ambiental (arts. 14 y 35\ndel C.C.A., 69, 70, 72 y 76 de la ley 99 de 1993), sino que tiene una\nsignificaci\u00f3n mayor por los altos intereses que ella busca tutelar, como son\nlos atinentes a la definici\u00f3n del destino y la seguridad de la subsistencia de\nlas referidas comunidades.\n\n\"El derecho de participaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena como derecho\nfundamental (art. 40-2 C.P.), tiene un reforzamiento en el Convenio n\u00famero\n169, aprobado por la ley 21 de 1991, el cual est\u00e1 destinado a asegurar los\nderechos de los pueblos ind\u00edgenas a su territorio y a la protecci\u00f3n de sus\nvalores culturales, sociales y econ\u00f3micos, como medio para asegurar su\nsubsistencia como grupos humanos. De este modo, el citado Convenio, que\nhace parte del ordenamiento jur\u00eddico en virtud de los arts. 93 y 94 de la\n\n31\n\f", "page67": "68\n\nSEGUNDO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N AMBIENTAL:\n\n9. ORDENAR a la CORPORACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO SOSTENIBLE\nDEL CHOC\u00d3 -CODECHOCO que en coordinaci\u00f3n con el INSTITUTO\nDE INVESTIGACIONES AMBIENTALES DEL PAC\u00cdFICO- IIAP- y las\nautoridades ind\u00edgenas del Resguardo de Arqu\u00eda, la construcci\u00f3n de\nuna l\u00ednea base del estado ambiental actual del territorio ind\u00edgena y\nun plan de recuperaci\u00f3n que incluya indicadores ecol\u00f3gicos,\nsociales y culturales a los que peri\u00f3dicamente pueda realiz\u00e1rseles\nseguimiento y control coordinado en la perspectiva de la\nrestauraci\u00f3n ecol\u00f3gica y la conservaci\u00f3n cultural y natural de la\nbio-regi\u00f3n.\n\n10. ORDENAR a la CORPORACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO\nSOSTENIBLE DEL CHOC\u00d3 -CODECHOCO, que en virtud de los\nresultados arrojados en la construcci\u00f3n de la l\u00ednea base del estudio\nambiental actual del territorio y el plan de indicadores de\nrecuperaci\u00f3n implemente una estrategia de: (a) Recuperaci\u00f3n y/o\nenriquecimiento del bosque con especies de flora nativa claves\npara favorecer la recuperaci\u00f3n y sostenimiento de las poblaciones\nde animales objeto de cacer\u00eda al interior del Resguardo Arqu\u00eda;\n(b) Recuperaci\u00f3n de las poblaciones \u00edcticas nativas del r\u00edo Arqu\u00eda\nque son la base de la alimentaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena\nreclamante. (c) Restaurar ecol\u00f3gicamente y brindar un manejo\nambientalmente adecuado y sostenible a los predios que fueron\nentregados en ampliaci\u00f3n del Resguardo debido a la baja\ncapacidad de recuperaci\u00f3n de los suelos explotados y al\nagotamiento de los recursos naturales en la regi\u00f3n.\n\n11. ORDENAR a la CORPORACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO\nSOSTENIBLE DEL CHOC\u00d3 -CODECHOCO, implementar medidas de\nprevenci\u00f3n y control tendientes al buen uso y aprovechamiento de\nlos recursos de la Ci\u00e9naga de Ungu\u00eda y la zona de Cativales\naleda\u00f1a, de conformidad con las afectaciones ambientales\ndescritas en el Informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales elaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras y\nque se encuentra como prueba en este proceso.\n\n12. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL PARQUES\nNACIONALES NATURALES DE COLOMBIA articular el plan de\nmanejo ambiental del Parque Nacional Natural Los Kat\u00edos con el\nPlan de Vida del pueblo Tule de Arqu\u00eda, con el fin de lograr un\nmanejo ambiental adecuado de la zona de amortiguaci\u00f3n del\nparque y cumplir su objetivo misional de proveer y mantener\nbienes y servicios ambientales, proteger el patrimonio cultural y el\nh\u00e1bitat natural donde se desarrollan las culturas tradicionales\ncomo parte del Patrimonio Nacional y aportar al Desarrollo\nHumano Sostenible.\n\f", "page20": "21\n\n64. Que en el informe de caracterizaci\u00f3n se encuentra probado la\nintensificaci\u00f3n del conflicto hacia el a\u00f1o 2002 -2003, \"manifestado en\nse\u00f1alamientos, retenes i\u00a1legales, vigilancia a las autoridades\ntradicionales y m\u00faltiples amenazas. Por orden del paramilitar\nidentificado con el alias \u201cAn\u00edbal\u201d, mando medio del Bloque Elmer\nC\u00e1rdenas de las AUC, fueron incinerados la bodega de alimentos de\nla comunidad ind\u00edgena y el bote utilizado para pesca y pr\u00e1cticas\nespirituales en la Ci\u00e9naga de Ungu\u00eda, reiter\u00e1ndose el uso del hambre\ncomo estrategia de exterminio cultural en el marco del conflicto\narmado interno.\u201d Se\u00f1ala que:\n\n\u201cSe prob\u00f3, m\u00e1s all\u00e1 de toda duda, que hubo afectaciones de derechos\nterritoriales causadas por da\u00f1os al ambiente en el territorio del\nresguardo ARQUIA, que se materializaron los fen\u00f3menos de\ndespojo y abandono relacionados de manera directa con el conflicto\narmado interno. La dilaci\u00f3n injustificada en la culminaci\u00f3n de la solicitud de\nampliaci\u00f3n del resguardo, las limitaciones en el acceso a los lugares\nsagrados, la siembra de cultivos de uso il\u00edcito en la parte alta del r\u00edo\nArqu\u00eda, las restricciones para acceder a fuentes alimentarias y\nmedicamentos, las fumigaciones indiscriminadas con glifosato\nrealizadas durante el mes de agosto de 2013 en el territorio, lo cual\nsupuso la destrucci\u00f3n de sus cultivos de pan coger, redund\u00f3 en\nafectaciones a la seguridad y autonom\u00eda alimentaria y a un aumento en la\nvulnerabilidad y exposici\u00f3n a los diferentes actores armados, legales e\nilegales, que a\u00fan act\u00faan con amenazas, acciones b\u00e9licas y constre\u00f1imiento\na las autoridades y comunidades ind\u00edgenas dentro de su territorio.\u201d\n\n65. Concluye frente a este aspecto que esta situaci\u00f3n de conflicto trae\nconsigo una afectaci\u00f3n al derecho de uso y posesi\u00f3n tradicional del\nterritorio, si se tiene en cuenta que durante a\u00f1os, la comunidad de\nArqu\u00eda se ha visto imposibilitada a usar de forma tradicional amplias\nzonas del territorio,\n\n\u201cLos desechos t\u00f3xicos de los cultivos de uso il\u00edcito sembrados en\ncolindancia del Resguardo Arqu\u00eda, vertidos en el afluente h\u00eddrico principal\nde la comunidad Tule, ha afectado gravemente a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. As\u00ed\nmismo, si bien en la actualidad las fumigaciones a\u00e9reas est\u00e1n proscritas\natendiendo al principio de prevenci\u00f3n frente a acciones que generan da\u00f1os\neventuales desproporcionados, graves e irreversibles, estos ya se\nmaterializaron en la comunidad ind\u00edgena reclamante, sin contar con\nestudios t\u00e9cnicos y espec\u00edficos para lograr la correcci\u00f3n, compensaci\u00f3n y no\nrepetici\u00f3n, de cara sobre todo, a la necesidad de controlar la problem\u00e1tica\nde cultivos de coca con fines il\u00edcitos en el municipio de Ungu\u00eda.\u201d\n\n1.2. Frente a la actividad minera en el territorio:\n\n66. Refiere que \u201cSi bien, tal y como aparece en el Catastro Minero\nColombiano, el t\u00edtulo GLG-096 se encuentra terminado desde el 26\nde mayo de 2015\u201d \u00e9ste \"evidencia una superposici\u00f3n del 93.54% del\nterritorio con propuestas de contrato de concesi\u00f3n, s\u00ed es\nnecesariamente un llamado de atenci\u00f3n sobre las posibilidades reales\nque tiene la comunidad ind\u00edgena de Arqu\u00eda de mantener sus formas\ntradicionales de vida y una gesti\u00f3n auton\u00f3mica de sus recursos\nnaturales, de cara a los derechos de Participaci\u00f3n y al ejercicio del\nGobierno Propio que tienen como grupo \u00e9tnico, entendiendo que la\nficci\u00f3n jur\u00eddica que escinde el suelo del subsuelo no se corresponde\ncon la concepci\u00f3n del territorio ind\u00edgena Tule, desde una perspectiva\ncultural, ancestral y unitaria.\u201d\n\f", "page51": "52\n\ngrande. Es un lugar sagrado de tipo defensa, ya que la hoja de pi\u00f1a es un\nnele y se convierte en hombre para ayudar a la gente, y contrarrestar el\n\u201cesp\u00edritu malo'.Tambi\u00e9n en este sitio habita madre de agua de color blanco,\nhay una gran cantidad de peces en este lugar.\n\n15. Owapiria (Owana Birya): Es un lugar sagrado donde hay plantas\nmedicinales semejantes a la hoja de pi\u00f1a, que es un Nele, y que sirve para\ncurar muchas enfermedades. Tambi\u00e9n habitan en este lugar s\u00e1balo del\nmar, pescados grandes del mar, lobo del mar y raya del mar, tiene t\u00fanel\nque sale hasta Cabo Tibur\u00f3n (gugi) hacia el mar fronterizo con Panam\u00e1. Es\nun sitio muy importante para la comunidad.\n\n16. Palumata (Palumadda): Unico sitio donde se encuentra el \u00e1rbol\nBALU, y que nace a mitad del lago. Es una planta medicinal. Aqu\u00ed se\nencuentran diferentes animales: tigre, elefante, lagartijas y culebras.\n\n17. Samma Madda: (Laguna de Corozo) All\u00ed se encuentra el corozo, una\nplanta de donde se extrae aceite. Tambi\u00e9n se encuentran animales como\nelefantes, hipop\u00f3tamo, y reptiles, por eso a veces abundan los zancudos y\nlas enfermedades.\n\n18. Sardina Birya (Sardina Nagga Birya): Aqu\u00ed, al igual que en otros\nlugares sagrados se presenta la madre agua y una gran cantidad de\npescados. Hay un t\u00fanel que llega desde aqu\u00ed hasta el lugar sagrado de\nBirdub.\n\n19. Titis Naka: Aqu\u00ed vive un elefante, hipop\u00f3tamo, un cocodrilo rojo muy\npeligroso, grandes cantidades de pescados. Se encuentra ubicado saliendo\na la Ci\u00e9naga de Ungu\u00eda.\n\n20. Uasagladina (Waisaglanadina Byria): Waisagladi es una quebrada\nque desemboca al r\u00edo Arqu\u00eda, en toda salida est\u00e1 el remolino. All\u00ed se\nencuentra un due\u00f1a, una mujer de cabello largo (semejante a madre\nagua), con varias enfermedades.\n\n21. Ugsi Yal: Significa loma de armadillo, aqu\u00ed se encuentra el Rey\nArmadillo pero tambi\u00e9n un diablo o un esp\u00edritu malo.\n\n22. Yal Ugag o Yaluga (revisar porque hay uno de m\u00e1s): Es una loma\ngrande rectangular, aqu\u00ed se encuentran monos rojos, monos cariblanca,\npav\u00f3n de monte, guacamayas y otros tipos de animales. Tambi\u00e9n habita\nun elefante. Adem\u00e1s, hay todo tipo de reptiles.\n\n23. Alto Sugana: El alto de Sugana es uno de los lugares sagrados m\u00e1s\nreconocidos por los abuelos y las autoridades Guna del resguardo de\nArqu\u00eda, debido a que represente un territorio ancestral para la comunidad y\nque se desea sea parte de una nueva ampliaci\u00f3n del resguardo. Adem\u00e1s,\nes reconocido tambi\u00e9n porque hay medicina tradicional, un \u201ct\u00edo diablo* (un\nesp\u00edritu maligno), y corresponde a los antiguos asentamientos de su\ncultura y poblaci\u00f3n.\n\n146. Todo lo anterior, se constituyen en razones suficientes para\nordenar la restituci\u00f3n de los derechos territoriales puesto que la\nsituaci\u00f3n de violencia sufrida en el territorio, que ocasionaron\ndesplazamientos, confinamiento, desarraigo, restricciones al ejercicio\nde la autoridad tradicional, movilidad comunitaria y acceso a los sitios\nsagrados, contribuida por un Estado que durante d\u00e9cadas permaneci\u00f3\nalejado a la realizaci\u00f3n efectiva de justicia, ameritan la protecci\u00f3n por\nparte del Juez Transicional, basadas no s\u00f3lo en las disposiciones\ndispuestas en la ley de tierras y territorios, sino adem\u00e1s en las\nobligaciones internacionales del Estado frente a los pueblos \u00e9tnicos\nque se circunscriben a su territorio nacional, y al obedecimiento a la\nconstituci\u00f3n Pol\u00edtica conforme al reconocimiento a la diferencia, a la\npluralidad, a la Autoridad tradicional, a la pervivencia f\u00edsica y cultural,\na la cosmovisi\u00f3n de los pueblos, sus relaciones comunitarias, su\nrelaci\u00f3n con la tierra y el territorio, sus recursos naturales, su\ndesarrollo cultural y ancestral. De ah\u00ed que sea necesario de manera\ncomplementaria al dictado reivindicatorio, el estudio de otros\naspectos que pudieran tener incidencias en los derechos de la\ncomunidad afectada por el conflicto.\n\f", "page13": "14\n\nen el informe de caracterizaci\u00f3n, TROCHA DE ARQUIA, afectada por la\nmasacre ocurrida el 17 de mayo del a\u00f1o 2003.\n\n7.3. ORDENAR al MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N y SECRETAR\u00cdA DE\nEDUCACI\u00d3N DE LA GOBERNACI\u00d3N DEL CHOC\u00d3, en articulaci\u00f3n con el\nCENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA, promover acciones educativas con\nenfoque \u00e9tnico diferencial en materia de memoria hist\u00f3rica y derechos\nhumanos a favor del pueblo Tule del Resguardo Arqu\u00eda, orientados a la no\nrepetici\u00f3n de los hechos victimizantes cometidos en el marco del conflicto\narmado interno.\n\n8. Investigaci\u00f3n de conductas victimizantes, identificaci\u00f3n y\nsanci\u00f3n de perpetradores.\n\n8.1. ORDENAR a la FISCAL\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N que investigue todos\nlos hechos victimizantes que han afectado el pueblo Tule del Resguardo\nArqu\u00eda y que est\u00e1n descritos en el ac\u00e1pite de los hechos, teniendo en cuenta\nque la gran mayor\u00eda se encuentran en la total impunidad.\n\nV. PROCEDIMIENTO JUDICIAL:\n\n38. El pasado 24 de septiembre de 2015, mediante auto interlocutorio\nNo. 0164 este juzgado*, admiti\u00f3 la presente demanda y ordenando la\npublicaci\u00f3n del edicto emplazatorio de personas indeterminadas en\nprensa y radio, de igual manera se cit\u00f3 para la realizaci\u00f3n del tr\u00e1mite\nincidental de conciliaci\u00f3n por conflicto inter\u00e9tnico. As\u00ed mismo, dispuso\nla vinculaci\u00f3n de los Ministerios de DEFENSA NACIONAL, MINAS Y\nENERG\u00cdAS, MINISTERIO DE MEDIO AMBIENTE, VIVIENDA y\nDESARROLLO TERRITORIAL, de AGRICULTURA Y DESARROLLO\nRURAL, del INTERIOR, de HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO,\nPROTECCI\u00d3N SOCIAL MINISTERIO P\u00daBLICO, tambi\u00e9n se vincul\u00f3 a la\nALCALDIA MUNICIPAL DE UNGU\u00cdA, al DEPARTAMENTO PARA LA\nPROSPERIDAD SOCIAL (DPS), a la AGENCIA NACIONAL DE MINERIA\n\n6 y UNIDAD ADMINISTRATIVA DE ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL\nA LAS VICTIMAS.\n\n39. Mediante auto interlocutorio 00172 del 15 de octubre de 2015, se\ndispuso negar la solicitud de correcci\u00f3n radicado por la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n de Asuntos \u00c9tnicos?\u201d\n\n40. A trav\u00e9s de auto Interlocutorio 00176 fechado el 27 de octubre de\n2015%, se dispuso adicionar el auto Admisorio de la solicitud y en\nese sentido se vincul\u00f3 al presente asunto a la GOBERNACI\u00d3N DEL\nDEPARTAEMTNO DEL CHOC\u00d3, CORPORACI\u00d3N AUTONOMA REGIONAL\nPARA EL DESARROLLO SOSTENIBLE DEL DEPARTAMENTO DEL\nCHOCO (CODECHOCO), y al INSTITUTO DE INVESTIGACIONES\nAMBIENTALES DEL PACIFICO (IIAP).\n\n41. por sustanciatorio 0237 del 17 de noviembre de 2015, se dispuso\nrechazar de plano la solicitud der la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras\ny se orden\u00f3 la compulsa de copias por las actuaciones que ven\u00edan\n\n26 Folio 116 y 117 cuaderno principal.\n27 Folios 207 y 208 cuaderno principal\n28 Folios 211 al 213 cuaderno principal\n\f", "page44": "45\n\nEstado son la misma cosa\">>.83 Equivalencias que no s\u00f3lo\nvislumbran la huella de un conflicto sino adem\u00e1s la disfuncionalidad\nde un Estado Social y Democr\u00e1tico de Derechos que apenas emerg\u00eda.\n\nSe sospecha asesinato en\neste caso debido a\nrumores sobre su muerte\ndos meses despu\u00e9s de su\ndesaparici\u00f3n forzada.\n\nPosible asesinato\n\n \n\n132. En 1998 acaece una de las afectaciones, ya judicializada, que\ndemuestran no s\u00f3lo el crecimiento del conflicto armado, sino el\ndespojo de la autoridad territorial de la comunidad en su propio\nterritorio, en la Jurisdicci\u00f3n de justicia y paz, lo que se conoce como\noperaci\u00f3n Arqu\u00eda**:\n\nSe realiz\u00f3 debido a que \u201cAlias Chamo\u201d, quien era integrante del Frente 57 de\nlas ,\u00a1FARC\u201d, y el cual se entreg\u00f3 a una tropa del BEC-AC que se encontraba\nen \u201cSanta Mar\u00eda\u201d, inform\u00f3 de la presencia guerrillera en el territorio de\n\u201cArqu\u00eda\u201d; sin embargo seg\u00fan inteligencia del grupo paramilitar se pudo\nevidenciar que la informaci\u00f3n brindada ten\u00eda como finalidad emboscar las\ntropas de Autodefensas que se dirigieran a dicha zona, con fundamento en\nello y conocido el plan por parte de la agrupaci\u00f3n guerrillera, los\ncomandantes paramilitares enviaron al sector de \u201cArqu\u00eda\u201d a sesenta (60)\ncombatientes, superando en n\u00famero a la guerrilla quienes optaron por\nescabullirse y huir de la zona.\n\nAnte tal evasi\u00f3n, los comandantes paramilitares dispusieron la conflagraci\u00f3n\ndel \u201ccaser\u00edo de Arqu\u00eda-Lim\u00f3n\u201d, frontera con Panam\u00e1, siendo destruidas en el\nincendio aproximadamente treinta (30) casas, las cuales se encontraban\nabandonadas debido al desplazamiento de sus habitantes originado por la\n\n$3 SEMANA. El 'Fuhrer de Urab\u00e1', 29 de Julio del 2006. Disponible en\nhttp://www.semana.com/nacion/articulo/el-fhrerde-uraba/80185-3.\n\nTribunal de Medell\u00edn, Sala de Justicia y Paz, sentencia 27 de agosto de 2014, Radicado.\n110016000253 2008 83241, Bloque Elmer C\u00e1rdenas p. 62\n\f", "page45": "46\n\nguerrilla, una vez culminada la actuaci\u00f3n \u201cmilitar ilegal\u201d fue asesinado alias\n\u201cChamo\u201d, guerrillero de las FARC. En este operativo participaron alias\n\u201cChocoano\u201d y \u201cEl Profe\u201d.\n\n133. Entre los a\u00f1os 2000 a 2002 conforme al informe de caracterizaci\u00f3n\n\ny a la apertura preliminar de la etapa administrativa, se restringi\u00f3 la\nmovilidad y el ingreso de alimentos en el territorio, de tal manera\nque las comunidades quedaron confinadas dentro de sus propios\nterritorios, y su seguridad alimentaria afectada en sobremanera.\n\n134. La situaci\u00f3n de conflicto fue generalizada en el municipio de\n\nUngu\u00eda, puesto que adem\u00e1s de los desplazamientos forzados,\ndesapariciones y asesinatos de miembros del territorio \u00e9tnico, para la\n\u00e9poca fueron ultimados funcionarios p\u00fablicos en la zona, como es el\ncaso del alcalde de Ungu\u00eda (2000) Rigoberto Castro Mora y el gerente\nde la Empresa Solidaria de Salud en Ungu\u00eda - Choc\u00f3 y presidente de\nla Cruz Roja, Mario Ferley Medina Duque (2001).\n\nAlgunas mujeres que dieron su testimonio trataron de salvar la vida de sus\nseres queridos intentando interceder con el grupo armado para salvarle la\nvida a la persona. En la mayor\u00eda de las situaciones, sus intentos no surtieron\nning\u00fan resultado cuando ya la decisi\u00f3n de la muerte estaba tomada.\nEntraron otra vez los paras. Dec\u00edan que iban a llegar con cabuyas, con\nalambres a amarrar al que la debiera o al que hubiese hecho algo, y... fue\ncomo peor, porque una noche hubo una matanza grande en el pueblo. Esa\nnoche mataron a cinco personas... mataron a un doctor, se llamaba Juan de\nDios, mataron a una docente, se llamaba Nora, mataron a un muchacho al\nlado de la casa, que se llamaba Alvaro... La esposa [del doctor] cuando oy\u00f3\nlos tiros que lo mataron en el parque, lleg\u00f3 y les dec\u00eda a esa gente que \u201cse lo\ndejaran llevar al hospital, que \u00e9l todav\u00eda estaba vivo\u201d y ellos dec\u00edan\n\u201cl\u00e1rguese de aqu\u00ed porque tambi\u00e9n la matamos\u201d. As\u00ed que la esposa no tuvo\nm\u00e1s remedio y se regres\u00f3 para el apartamento con los hijos. Ya cuando pas\u00f3\ntodo, que se fueron, la gente empez\u00f3 a salir a mirar los cuerpos y ya todos\nestaban muertos. Ungu\u00eda, Choc\u00f3, 2000, P. 263.**\n\n135. Otro hecho de trascendencia se encuentra en el a\u00f1o 2003, cuando\n\n\u201cEl 17 de enero de ese a\u00f1o un grupo del BEC (aproximadamente 150\nhombres armados), ingres\u00f3 a la comunidad Guna de Paya, en el\ndistrito de Pinogana (provincia de Dari\u00e9n - Panam\u00e1), y asesin\u00f3 a los\nSailas Gunas Ernesto Ayala y Pascual Ayala, as\u00ed como al comisario\nLuis Enrique Mart\u00ednez, e igual hicieron con el cacique del poblado de\nP\u00facuro, Gilberto V\u00e1squez. La acci\u00f3n ocasion\u00f3 el desplazamiento de\nm\u00e1s de 100 familias (600 personas) Guna-Dule que debieron\n\nrefugiarse en la comunidad afro Boca de Cupe, a dos horas del\n\nlugar\u201d. *6\n\n\u201cTODO EMPEZ\u00d3 con un rumor pero nadie en Paya, un caser\u00edo del Dari\u00e9n en\nla frontera paname\u00f1a, lo tom\u00f3 en serio. Era casi mediod\u00eda del 18 de enero\nde 2003. Los kunas celebraban con abundante chicha el rito de la primera\nmenstruaci\u00f3n de una ni\u00f1a de 13 a\u00f1os, Marleny Mart\u00ednez. De repente,\nirrumpi\u00f3 un grupo de hombres armados y con uniformes militares que se\nidentificaron como de la guerrilla pero que en realidad eran paramilitares.\nHab\u00edan matado en el camino a un joven ind\u00edgena.\n\nExigieron hablar con los l\u00edderes -Sailas- Ernesto Ayala, Pascual Ayala y\nGilberto V\u00e1squez, l\u00edder de P\u00facuru, presentes en la celebraci\u00f3n, y les dijeron\nque deb\u00edan esperar a que llegara el comandante. Pasaron tres horas en\nmedio de gran tensi\u00f3n e incertidumbre. Los armados sacaron del caser\u00edo a\n\n85 Centro de memoria Hist\u00f3rica, La verdad de las Mujeres V\u00edctimas del conflicto armado en\nColombia, T ll, p. 51\n96 Informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales. (URT) pp.44 -51\n\f", "page62": "63\n\n190. La Corte Constitucional ha establecido que la protecci\u00f3n de los\nvalores culturales, econ\u00f3micos y sociales de los pueblos ind\u00edgenas y\ntribales, que a\u00fan subsisten en el territorio nacional, es un asunto de\ninter\u00e9s general en cuanto comporta el reconocimiento de la\ndiversidad \u00e9tnica y cultural de la naci\u00f3n colombiana, y la existencia\nmisma del Estado social de derecho. Y ha puntualizado que la\nconsulta previa es el mecanismo que permite ponderar los intereses\nde los pueblos ind\u00edgenas y tribales en conflicto con intereses\ncolectivos de mayor amplitud, a fin de poder establecer cu\u00e1l de ellos\nposee una legitimaci\u00f3n mayor.\n\n191. Precisamente, en torno al tema del t\u00edtulo que se desarrolla la Corte\nConstitucional en la sentencia T-129 de 2011 se\u00f1al\u00f3 que el\nagotamiento de la consulta previa, deb\u00eda respetarse \"desde el inicio\nde todo acto o proyecto que implique la intervenci\u00f3n en el territorio.\nLo anterior, para que durante toda la etapa de proyecci\u00f3n en este\ncaso de la carretera se contemplen a nivel t\u00e9cnico y presupuestal los\nintereses e inconformidades que puedan manifestar las comunidades\npotencialmente afectables.\u201d orden\u00e1ndole al Ministerio del Interior que\n[iniciara] los tr\u00e1mites respectivos al adelantamiento de la consulta\nprevia solicitada por la Alcald\u00eda de Acand\u00ed el 29 de agosto de 2009,\nhaci\u00e9ndola extensiva a todas las partes involucradas en el proceso de\nplaneaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la carretera, teniendo en cuenta la\nb\u00fasqueda del consentimiento previo, libre e informado de la\ncomunidad y ponderando las alternativas reales de modificar el\ntrazado de la v\u00eda a las opciones descritas en el informe de la\nDefensor\u00eda del Pueblo que reposan en el proyecto Redes Territoriales\nde Apoyo a la Gesti\u00f3n Defensorial Descentralizada - Seccional Urab\u00e1\nde los periodos junio de 2008 a 2009 y a las que la comunidad y el\nproceso determinen\u201d.\n\n192. Debe comprender la autoridad estatal que su intervenci\u00f3n podr\u00eda\nalterar las formas propias de convivencia de la Comunidad en el\nterritorio, alterar su ecosistema, su habitad o afectar sitios sagrados\nperturbando sus formas m\u00edsticas oO religiosas, art\u00edsticas, de\nproducci\u00f3n y relaci\u00f3n con el territorio!?**%, Pues los intereses\necon\u00f3micos, sostenibilidad y competencia de mercado, que puede\ntraer para el Estado la construcci\u00f3n de dicha obra, no pueden ir en\ncontra de los derechos fundamentales de las distintas formas sociales\nreconocidas la Constituci\u00f3n, m\u00e1xime cuando est\u00e1 en juego la\npropiedad ancestral del pueblo ind\u00edgena solicitante.\n\n193. En ese mismo sentido, se pronunci\u00f3 la Corte Interamericana en el caso\nde la Comunidad Yakye Axa del Pueblo Enxet - Lengua, en el que se aleg\u00f3\nque el Estado de Paraguay hab\u00eda vulnerado el derecho a la propiedad\nancestral de la Comunidad: \"La garant\u00eda del derecho a la propiedad\ncomunitaria de los pueblos ind\u00edgenas debe tomar en cuenta que la tierra\nest\u00e1 estrechamente relacionada con sus tradiciones y expresiones orales,\nsus costumbres y lenguas, sus artes y rituales, sus conocimientos y usos\nrelacionados con la naturaleza, sus artes Culinarias, el derecho\nconsuetudinario, su vestimenta, filosof\u00eda y valores. En funci\u00f3n de su\n\n124 Corte IDH, Caso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni. Sentencia de 31\nde agosto de 2001. Serie C No. 79, p\u00e1rr. 149. Corte IDH, Caso de la Comunidad\nMoiwana, Sentencia de 15 de junio de 2005. Serie C No, 124, p\u00e1rr. 131.\n\n125 Corte IDH, Caso de la Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa. Sentencia del 17 de junio de\n2005. Serie C No. 125, p\u00e1rr. 154.\n\f", "page59": "60\n\nsus veces, de proceder a constituir, sanear o ampliar resguardos ind\u00edgenas\ncuando as\u00ed proceda, en un t\u00e9rmino no superior a doce (12) meses.\n\n2. La orden al Incoder de realizar y/o culminar los procedimientos\nadministrativos para titular en calidad de resguardos las tierras\nque se encuentran en el Fondo Nacional Agrario.\n\nAs\u00ed mismo, las tierras adquiridas a cualquier t\u00edtulo con recursos\npropios por entidades p\u00fablicas, privadas o con recursos de cooperaci\u00f3n\ninternacional en beneficio de comunidades ind\u00edgenas que deben ser\ntituladas en calidad de constituci\u00f3n o ampliaci\u00f3n de resguardos.\n\n176. No obstante, si bien se acceder\u00e1 en aras de la formalizaci\u00f3n del\nterritorio tule, la ampliaci\u00f3n del territorio actual del resguardo\nind\u00edgena tule de Arqu\u00eda, dicha ampliaci\u00f3n dada la posici\u00f3n del\npol\u00edgono del predio la Alborada 2 respecto a la del pol\u00edgono del\nterritorio de resguardo, se entender\u00e1 sin detrimento de la propiedad\ny dem\u00e1s derechos de los colindantes Isidro Barrios, William de Jes\u00fas\nCarvajal Puertas, Manuel Diaz, Ascencio valencia Rodr\u00edguez y Marco\nMeza.\n\n177. Para ello adem\u00e1s en dicho punto trae a colaci\u00f3n la sentencia T-282\nde 2011, la cual establece las notas definitorias del derecho\nfundamental a la propiedad privada colectiva, de la cual se resalta lo\ndicho por la Corte al referirse a la posesi\u00f3n ancestral: \u201cLa posesi\u00f3n\nancestral de las tierras que habita la comunidad es un elemento\nimportante para la titularidad del derecho al territorio colectivo. Sin\nembargo, cuando la comunidad pierde esa posesi\u00f3n por motivos\najenos a su voluntad (como por definici\u00f3n sucede en caso de\ndesplazamiento forzado), el Estado mantiene la obligaci\u00f3n de\npropender por la recuperaci\u00f3n de su territorio; velar porque se haga\nefectivo el derecho al retorno; y en caso de que \u00e9ste no sea posible,\niniciar los tr\u00e1mites y adoptar las medidas necesarias para que la\ncomunidad obtenga tierras aptas para mantener sus tradiciones y\ndesarrollar su proyecto de vida buena.\u201d\n\n5. Da\u00f1os Ambientales y culturales:\n\n178. Evidentemente, los bosques, los cultivos, los r\u00edos, las especies,\nson, para los pueblos ind\u00edgenas, m\u00e1s que simples parajes naturales\nproporcionados por el mismo territorio; elementos esenciales para su\npervivencia f\u00edsica, cultural, religiosa, pol\u00edtica y econ\u00f3mica; por lo que\nsu alteraci\u00f3n o destrucci\u00f3n constituye no s\u00f3lo un da\u00f1o al medio\nambiente, en sus condiciones f\u00edsico-biol\u00f3gicas o ecol\u00f3gicas sino\nadem\u00e1s una afectaci\u00f3n a la cosmovisi\u00f3n cultural, social, m\u00edtica y\nm\u00edstica. Pues todos esos elementos nutren su representaci\u00f3n\ncosmog\u00f3nica, hist\u00f3rica y de desarrollo socio-econ\u00f3mico.\n\n179. Es precisamente su entorno del que nutre la comunidad su visi\u00f3n\ndel mundo, su idea de lo real, su organizaci\u00f3n social, m\u00edstica, etno-\neducativa, medicinal, cultural y ling\u00fa\u00edstica, sus usos, costumbres,\neconom\u00eda y, en fin sus relaciones comunitarias y pol\u00edticas. Por lo que\nsu destrucci\u00f3n o alteraci\u00f3n tambi\u00e9n erosiona la vida de la comunidad.\n\n180. De ah\u00ed que el art\u00edculo 144 del decreto 4633 de 2011, define las\nafectaciones territoriales como las acciones o violaciones vinculadas\nal conflicto armado interno y los factores subyacentes y vinculados al\n\f", "page63": "64\n\nentorno, su integraci\u00f3n con la naturaleza y su historia, los miembros de las\ncomunidades ind\u00edgenas transmiten de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n este\npatrimonio cultural inmaterial, que es recreado constantemente por los\n\nmiembros de las comunidades y grupos ind\u00edgenas\u201d.*?*\n\n194. En el caso Sarayaku vs Ecuador, la Corte Interamericana de\nDerechos Humanos resalt\u00f3:\n\n159. La Corte observa, entonces, que la estrecha relaci\u00f3n de las\ncomunidades ind\u00edgenas con su territorio tiene en general un componente\nesencial de identificaci\u00f3n cultural basado en sus propias cosmovisiones,\nque como actores sociales y pol\u00edticos diferenciados en sociedades\nmulticulturales deben ser especialmente reconocidos y respetados en una\nsociedad democr\u00e1tica. El reconocimiento del derecho a la consulta de las\ncomunidades y pueblos ind\u00edgenas y tribales est\u00e1 cimentado, entre otros, en\nel respeto a sus derechos a la cultura propia o identidad cultural (infra\np\u00e1rrs. 212 a 217), los cuales deben ser garantizados, particularmente, en\nuna sociedad pluralista, multicultural y democr\u00e1tica?\u201d\u201d,\n\n160. Es por todo lo anterior que una de las garant\u00edas fundamentales para\ngarantizar la participaci\u00f3n de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas en las\ndecisiones relativas a medidas que afecten sus derechos, y en particular su\nderecho a la propiedad comunal, es justamente el reconocimiento de su\nderecho a la consulta, el cual est\u00e1 reconocido en el Convenio NO 169 de la\nOIT, entre otros instrumentos internacionales complementarios*?*,\n\n195. \"Debido a la conexi\u00f3n intr\u00ednseca que los integrantes de los pueblos ind\u00edgenas y\ntribales tienen con su territorio, la protecci\u00f3n del derecho a la propiedad, uso y\ngoce sobre \u00e9ste es necesaria para garantizar su supervivencia. Es decir, el\nderecho a usar y gozar del territorio carecer\u00eda de sentido en el contexto de\nlos pueblos ind\u00edgenas y tribales si dicho derecho no estuviera conectado\ncon la protecci\u00f3n de los recursos naturales que se encuentran en el\nterritorio. Por ello, la protecci\u00f3n de los territorios de los pueblos ind\u00edgenas y\ntribales tambi\u00e9n deriva de la necesidad de garantizar la seguridad y la\n\n126 Comit\u00e9 de las Naciones Unidas para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial,\nConsideraciones de los Informes presentados por los Estados Partes conforme al\nart\u00edculo 9 de la Convenci\u00f3n. Observaciones respecto del Ecuador, supra 16.\n\n127 En relaci\u00f3n con esto, a modo de ejemplo, en su Sentencia C-169/01 la Corte\nConstitucional de Colombia afirm\u00f3: \u201cYa ha dicho la Corte que \"el pluralismo establece\nlas condiciones para que los contenidos axiol\u00f3gicos de la democracia constitucional\ntengan lugar y fundamento democr\u00e1tico. Dicho sint\u00e9ticamente, la opci\u00f3n popular y\nlibre por los mejores valores, est\u00e1 justificada formalmente por la posibilidad de escoger\nsin restricci\u00f3n otros valores, y materialmente por la realidad de una \u00e9tica superior\u201d\n(sentencia C-089/94, ib\u00eddem). En la misma oportunidad, se se\u00f1al\u00f3 que la\ndemocratizaci\u00f3n del Estado y de la sociedad que prescribe la Constituci\u00f3n, se\nencuentra ligada a un esfuerzo progresivo de construcci\u00f3n hist\u00f3rica, durante el cual es\nindispensable que la esfera de lo p\u00fablico, y con ella el sistema pol\u00edtico, est\u00e9n abiertos\nal reconocimiento constante de nuevos actores sociales. En consecuencia, s\u00f3lo puede\nhablarse de una verdadera democracia, representativa y participativa, all\u00ed donde la\ncomposici\u00f3n formal y material del sistema guarda una correspondencia adecuada con\nlas diversas fuerzas que conforman la sociedad, y les permite, a todas ellas, participar\nen la adopci\u00f3n de las decisiones que les conciernan. Ello es especialmente importante\nen un Estado Social de Derecho, que se caracteriza por presuponer la existencia de\nuna profunda interrelaci\u00f3n entre los espacios, tradicionalmente separados, del \"Estado\"\ny la \"Sociedad Civil\", y que pretende superar la concepci\u00f3n tradicional de la\ndemocracia, vista simplemente como el gobierno formal de las mayor\u00edas, para\nacoplarse mejor a la realidad e incluir dentro del debate p\u00fablico, en tanto sujetos\nactivos, a los distintos grupos sociales, minoritarios o en proceso de consolidaci\u00f3n,\nfomentando as\u00ed su participaci\u00f3n en los procesos de toma de decisiones a todo nivel\u201d.\n\n128 Cfr, Caso del Pueblo Saramaka, Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y\nCostas, p\u00e1rr. 134. Asimismo, v\u00e9ase Convenio N% 169 de la OIT, art\u00edculos 6 y 17, y\nDeclaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, art\u00edculos\n19, 30.2, 32.2 y 38.\n\f", "page65": "G\n\n66\n\n8. Medidas para garantizar la Restituci\u00f3n de Derechos\nterritoriales y las reparaciones a las afectaciones y da\u00f1os\ncolectivos:\n\n199. Con las limitaciones establecidas en el al inicio del caso concreto\nde esta sentencia, en raz\u00f3n a la carencia de un Informe de Da\u00f1os\nindividuales y colectivos rendido por la Unidad de V\u00edctimas, en el\npresente proceso se adoptar\u00e1n \u00f3rdenes tendientes al cumplimiento\nde la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de los derechos territoriales de la\nComunidad Tule, Resguardo ind\u00edgena de Arqu\u00eda ubicado en el\nmunicipio de Ungu\u00eda, el retorno de las familias que se encuentran a\u00fan\nen condici\u00f3n de desplazamiento y se emitir\u00e1n \u00f3rdenes de\nreparaciones de car\u00e1cter general, en aras de la satisfacci\u00f3n de los\nderechos fundamentales de la comunidad.\n\nDECISI\u00d3N:\n\n200. En m\u00e9rito de lo expuesto, el Juzgado Primero Civil del Circuito\nEspecializado en Restituci\u00f3n de tierras de Quibd\u00f3, administrando\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica y por autoridad de la ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO: MEDIDAS DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N:\n\n1. RECONOCER como v\u00edctimas del conflicto armado interno\ncolombiano a la comunidad del RESGUARDO INDIGENA DE\nARQU\u00cdA, comunidad Tule, conformado por 129 familias y 620\nind\u00edgenas de la etnia Tule, los cuales han sido gravemente\nafectados por el conflicto armado interno y sus factores vinculados\ny subyacentes, ocasionados a partir del abandono, despojo y\nconfinamiento del que han sido v\u00edctimas.\n\n2. RECONOCER como v\u00edctimas del conflicto armado interno\ncolombiano el Territorio Ancestral del Resguardo Ind\u00edgena de\nArqu\u00eda en tanto comporta un derecho fundamental establecido en\nla Constituci\u00f3n y la ley, y en especial en los art\u00edculos 9 al 11 del\nD.L. 4533 de 2011. Territorio constituido por un globo de terreno\nde 2.343 HAS 5.558 m2, ubicado en jurisdicci\u00f3n del Municipio de\nUngu\u00eda, departamento del Choc\u00f3, cuya delimitaci\u00f3n y \u00e1reas se\nencuentran consignados en la Resoluci\u00f3n No. 00261 del 13 de\noctubre de 1971, y Resoluci\u00f3n de constituci\u00f3n de resguardo\nNo.100 del 27 de Julio de 1982.\n\n3. ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS, que en un\nt\u00e9rmino no mayor a ocho (8) meses, se sirva realizar la ampliaci\u00f3n\ndel Territorio del Resguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda, con el \u00e1rea de 479\nhect\u00e1reas + 24.710 metros cuadrados contenida en ocho (8)\npredios comprados a particulares por el Instituto Colombiano de\nReforma Agraria -INCORA, que se encuentran a nombre del Fondo\nNacional Agrario, y dos (2) adquiridos directamente por la\nComunidad. Los cuales se detallan a continuaci\u00f3n :\n\f", "page72": "73\n\nTRABAJO Y COMPROMISOS DE CUMPLIMIENTO y dem\u00e1s formas\nque considere apropiadas para obtener el cumplimiento de las\nmismas.\n\n36. Por secretar\u00eda l\u00edbrense todas las comunicaciones, oficios o\ncomisiones requeridas y necesarias para dar a conocer la presente\ndecisi\u00f3n, as\u00ed como para la materializaci\u00f3n de las \u00f3rdenes aqu\u00ed\ncontenidas.\n\nC\u00d3PIESE, NOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE,\n\n \n\f", "page53": "54\n\n149. No obstante, tal como qued\u00f3 rese\u00f1ado en las im\u00e1genes anteriores\nquedaron dentro del trazo territorial de la comunidad algunos colonos\ncon predios y mejoras. Dej\u00e1ndose constancia por parte de la\ncomunidad su inter\u00e9s de que el INCORA adquiriera para ellos los\npredios y mejoras que pose\u00edan los colonos de entonces, debido al\ntemor de quedarse sin tierras, ante la sucesiva incursi\u00f3n de terceros\nal territorio.*% Es as\u00ed como, mediante la resoluci\u00f3n No. 00261 de 18\nde octubre de 1971 se constituye la RESERVA DE TIERRAS CON\nDESTINO AL BENEFICIO DEL GRUPO INDIGENA CUNA, DENOMINADO\nCOMUNIDAD DE ARQU\u00cdA. Con una cabida de 2.343 hect\u00e1reas y\n5.558 metros cuadrados. Aprobada mediante la resoluci\u00f3n ejecutiva\nNo. 019 de 21 de febrero de 1972.\n\n150. Mediante la resoluci\u00f3n 100 del 27 de julio de 1982 se confiere el\ncar\u00e1cter Legal de Resguardo a las tierras reservadas en beneficio de\nla comunidad ind\u00edgena Cuna de Arqu\u00eda. Aprobada mediante\n\n6 resoluci\u00f3n Ejecutiva No. 31 de 31 de enero de 1983.\n\n151. De acuerdo con el informe de Comisi\u00f3n a los resguardos Ind\u00edgenas\nde Tanela, Cuti y Arqu\u00eda (1982), obrante en cd a folio 115 del\nExpediente*%, para el momento de constituci\u00f3n de la reserva en\n1971 dentro del per\u00edmetro reservado s\u00f3lo se hallaban 9 colonos y una\nind\u00edgena emberakat\u00edo cuyo conjunto de mejoras cubr\u00edan\naproximadamente 70 hect\u00e1reas. Sin embargo, para el a\u00f1o 1982\nexist\u00edan en el territorio 93 colonos, en cuyo poder se encontraban\n2.294 hect\u00e1reas de las 2.343,5 hect\u00e1reas que hab\u00edan sido reservadas\na la comunidad.\n\n152. Mientras que los colonizadores asediaban a la comunidad, \u00e9sta\nrogaba a la autoridad nacional agilizar la compra de mejoras, pues\nincluso en carta de 8 de julio de 1982, un l\u00edder de la comunidad que\nse opon\u00eda a las invasiones del resguardo fue acribillado mientras se\n\na ba\u00f1aba en el r\u00edo Arqu\u00eda.*%\u201d Es as\u00ed como para el a\u00f1o 1983 adquieren\nuna serie de mejoras a favor de la comunidad de Arqu\u00eda.*%\n\n153. Para finales de 1984, la comunidad dirige solicitud al Ministro de\nGobierno de la \u00e9poca en el sentido de que se desalojaran a los\ncolonos Mauricio C\u00f3rdoba, Atanasio C\u00f3rdoba y Pedro Garc\u00e9s.\n\n154. En 1991, el INCORA, ordena mantener en la Oficina de Control\nJur\u00eddico el expediente 40.305*% mediante el cual se tramitaba el\nsaneamiento (a trav\u00e9s de compras de mejoras) a favor del\nResguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda, hasta tanto existieran recursos.**%\n\n155. Para el a\u00f1o 2000, conforme \u201cACTA DE VISITA\u201d de 23 de mayo de\n2000, obrante en el expediente Arqu\u00eda, celebrada entre la comunidad\ny un agente enviado por el INCORA, la comunidad se encontraba en\ntenencia de 8 predios adquiridos para saneamiento por la instituci\u00f3n\n\n195 Cg. Cit. P. 652. (folio 115)\n\n196 Ib\u00eddem, P. 696 y ss.\n\n197 Cg. Ibidem. P. 719.\n\n193 En el mismo Cd. Obrante a folio 115 en el archivo EXPEDIENTE ARQUIA Cfr. p. 1 y ss con la\n764..\n\n199 Cfr. P. 786 archivo Expediente Arqu\u00eda Cd obrante a folio 115 del Cuaderno principal.\n\n119 Ibidem, p. 767 del Archivo Arqu\u00eda (cd), folio 115.\n\f", "page31": "32\n\nConstituci\u00f3n, integra junto con la aludida norma un bloque de\nconstitucionalidad que tiende a asegurar y hacer efectiva dicha\nparticipaci\u00f3n.%\n\n101. Bajo tales preceptivas es importante rese\u00f1ar c\u00f3mo en el caso entre\nla comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingini y el Estado de Nicaragua,\nsometido a decisi\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos,\ny citado por la Corte Constitucional Colombiana!?, se estima con un\ngran grado de importancia la relaci\u00f3n Comunidad-Territorio, tras la\ncita que del concepto rendido por el antrop\u00f3logo Rodolfo Stavenhagen\nGruenbaum, quien se\u00f1ala:\n\n\u201cUn tema fundamental en la definici\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas es la\nrelaci\u00f3n de \u00e9stos con la tierra. Todos los estudios antropol\u00f3gicos,\netnogr\u00e1ficos, toda la documentaci\u00f3n que las propias poblaciones ind\u00edgenas\nhan presentado en los \u00faltimos a\u00f1os, demuestran que la relaci\u00f3n entre los\npueblos ind\u00edgenas y la tierra es un v\u00ednculo esencial que da y mantiene la\nidentidad cultural de estos pueblos. Hay que entender la tierra no como un\n\nQW simple instrumento de producci\u00f3n agr\u00edcola, sino como una parte del\nespacio geogr\u00e1fico y social, simb\u00f3lico y religioso, con el cual se vincula la\nhistoria y actual din\u00e1mica de estos pueblos.\n\n\u201cLa mayor\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina son pueblos cuya\nesencia se deriva de su relaci\u00f3n con la tierra, ya sea como agricultores,\ncomo cazadores, como recolectores, como pescadores, etc. El v\u00ednculo con\nla tierra es esencial para su autoidentificaci\u00f3n. La salud f\u00edsica, la salud\nmental y la salud social del pueblo ind\u00edgena est\u00e1n vinculadas con el\nconcepto de tierra. Tradicionalmente, las comunidades y los pueblos\nind\u00edgenas de los distintos pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina han tenido un concepto\ncomunal de la tierra y de sus recursos.\u201d\n\n102.En el mencionado caso, en sentencia del 31 de agosto de 2001, la Corte\nInteramericana sostuvo lo siguiente:\n\n\u201cEntres los ind\u00edgenas existe una tradici\u00f3n comunitaria sobre una\nforma comunal de la propiedad colectiva de la tierra, en el sentido\nde que la pertenencia de \u00e9sta no se centra en un individuo sino en el\ngrupo y su comunidad. Los ind\u00edgenas, por el hecho de su propia\nexistencia, tienen derecho a vivir libremente en sus propios\nterritorios; la estrecha relaci\u00f3n que los ind\u00edgenas mantienen con la\ntierra debe ser reconocida y comprendida como la base fundamental\nde sus culturas, su vida espiritual, su integridad y su supervivencia\necon\u00f3mica. Para las comunidades ind\u00edgenas la relaci\u00f3n con la tierra\nno es meramente una cuesti\u00f3n de posesi\u00f3n y producci\u00f3n sino un\nelemento material y espiritual del que deben gozar plenamente,\ninclusive para preservar su legado cultural y transmitirlo a las\ngeneraciones futuras.\u201d\n\n \n\n103. En el mismo sentido la Corte Constitucional en la sentencia C-981 de\n2002, resalta apartes del concepto rendido por el Instituto Humboldt, a\nsaber:\n\n\u201cLas cosmovisiones de los grupos \u00e9tnicos y comunidades locales\ntradicionales muestran una naturaleza altamente simbolizada y un alto\nsentido de pertenencia a un territorio y a una comunidad humana. En ellas\nse observa, entre muchos otros aspectos que:\n\n$0 Sentencia T-652 de 1998, M.P. Carlos Gaviria D\u00edaz.\n6 Vease sentencia C-981 de 2002, M.P. Jalme Araujo Renter\u00eda.\n\f", "page10": "G\n\n11\n\nIV. PRETENSIONES:\n\n37. Con fundamento en los anteriores hechos se solicitan las\nsiguientes pretensiones?\u201d;\n\n1, Restitutiva:\n\n1.1. AMPARAR y RESTITUIR los derechos fundamentales territoriales de la\ncomunidad Tule del Resguardo de Arqu\u00eda conformada por 129 familias y 620\nind\u00edgenas de la etnia Tule, los cuales han sido gravemente afectados por el\nconflicto armado interno y sus factores vinculados y subyacentes,\nocasionados a partir del abandono, despojo y confinamiento del que han\nsido v\u00edctimas.\n\n2. Ampliaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de linderos:\n\n2.1. ORDENAR al INCODER la ampliaci\u00f3n del Resguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda,\nen el \u00e1rea propuesta de los 10 predios comprados a particulares tanto por el\nInstituto Colombiano de Reforma Agraria -INCORA como por la comunidad\nde Arqu\u00eda, los cuales se encuentran identificados en el numeral 3 de la\npresente demanda, en aras de la formalizaci\u00f3n de todo el territorio\nancestral.\n\n2.2. ORDENAR al INCODER, consecuentemente con la pretensi\u00f3n anterior, la\nactualizaci\u00f3n de linderos y amojonamiento de los l\u00edmites del resguardo de\nArqu\u00eda.\n\n2.3. ORDENAR a la SECRETAR\u00cdA DE HACIENDA del municipio de Ungu\u00eda,\ndepartamento del Choc\u00f3, la condonaci\u00f3n de la deuda por concepto de\nimpuesto predial de todos los predios objeto de adquisici\u00f3n, titulaci\u00f3n y/o\nampliaci\u00f3n dentro de este proceso de restituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\n3. Ambientales:\n\n3.1. S\u00edrvase ORDENAR a la CORPORACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO\nSOSTENIBLE DEL CHOCO -CODECHOCO:\n\n31.1. En concordancia con el numeral 7 del art\u00edculo 31 de la Ley 99 de 1993,\ncoordinar con el Instituto de Investigaciones Ambientales del Pac\u00edfico-\nITIAP- y las autoridades ind\u00edgenas del Resguardo de Arqu\u00eda la\nconstrucci\u00f3n de la l\u00ednea base del estado ambiental actual del territorio\nind\u00edgena y un plan de recuperaci\u00f3n que incluya indicadores ecol\u00f3gicos,\nsociales y culturales a los que peri\u00f3dicamente pueda realiz\u00e1rseles\nseguimiento y control coordinado en la perspectiva de la restauraci\u00f3n\necol\u00f3gica y la conservaci\u00f3n cultural y natural de la biorregi\u00f3n.\n\n31.2. Recuperaci\u00f3n y/o enriquecimiento del bosque con especies de flora\nnativa claves para favorecer la recuperaci\u00f3n y sostenimiento de las\npoblaciones de animales objeto de cacer\u00eda al interior del Resguardo\nArqu\u00eda.\n\n31.3. Recuperaci\u00f3n y manejo de orilla con especies nativas, en las riberas\nafectadas por la erosi\u00f3n en el r\u00edo Arqu\u00eda.\n\n31.4. Recuperaci\u00f3n de las poblaciones \u00edcticas nativas del r\u00edo Arqu\u00eda que son la\nbase de la alimentaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena reclamante.\n\n25 Las pretensiones fueron clasificadas a efectos de su objeto y funci\u00f3n.\n\f", "page25": "o\n\n26\n\npuedan formular reclamaciones basadas en el derecho de un pueblo a libre\ndeterminaci\u00f3n.\u201d\n\n85. La libre determinaci\u00f3n*?, respecto a las comunidades \u00e9tnicas, tiene\ndos aristas, la primera es la libre determinaci\u00f3n constitutiva, la cual\nhace referencia a la exigencia para que a los pueblos y grupos\ndiferenciados se les otorgue participaci\u00f3n significativa, proporcional a\nsus intereses, en las acciones, procesos e intervenciones que se\nlleven a cabo en su territorio, afecten su autogobierno y estructura\nadministrativa propia; la segunda, la segunda es la libre\ndeterminaci\u00f3n en procesos, la cual se orienta al respecto por la\nformas propias de hacer justicia, pero que confluida con la primera,\ngeneran una verdadera, distinta y respetable jurisdicci\u00f3n especial. De\nah\u00ed el reconocimiento a la Jurisdicci\u00f3n especial Ind\u00edgena en la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica Nacional*.\n\n86. Adem\u00e1s del PIDCP y de la declaraci\u00f3n de las minor\u00edas, encontramos\nen el plano internacional, aplicables por v\u00eda del bloque de\nconstitucionalidad a los pueblos \u00e9tnicos en Colombia, los siguientes\ninstrumentos internacionales:\n\n87. El convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT)\nde 1989%, sobre pueblos ind\u00edgenas y tribales en pa\u00edses\nindependientes. El cual regula lo relativo al respeto, al\nreconocimiento y a la participaci\u00f3n de dichos pueblos. El respeto a la\ncultura, idiomas, la religi\u00f3n, la organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, y a la\nidentidad propia constituye la premisa de la existencia perdurable de\nlos pueblos ind\u00edgenas y tribales.\n\nEste Convenio tiene dos postulados b\u00e1sicos: el respeto de las culturas,\nformas de vida e instituciones tradicionales de los pueblos ind\u00edgenas, y la\nconsulta y participaci\u00f3n efectiva de estos pueblos en las decisiones que les\nafectan. Estas premisas constituyen la base sobre la cual deben\n\n8 V\u00e9ase Derecho de los Pueblos Ind\u00edgenas - EFIN escuela de formaci\u00f3n ind\u00edgena\nNacional \u2014 pp. 59.\n\n%% En la providencia T-552 de 2003, la Corte Constitucional abord\u00f3 una nueva\ndimensi\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena, relacionada con el papel de las v\u00edctimas\nen el proceso penal y el alcance del debido proceso del acusado. A partir de este fallo\nse evidencia tambi\u00e9n que la jurisdicci\u00f3n especial indigena y el fuero ind\u00edgena tienen\nuna profunda relaci\u00f3n de complementariedad pero no poseen el mismo alcance y\nsignificado. El fuero es por una parte un derecho subjetivo que tiene como finalidad\nproteger la conciencia \u00e9tnica del individuo y garantizar la vigencia de un derecho penal\nculpabilista; y por otra, una garant\u00eda institucional para las comunidades ind\u00edgenas en\ntanto protege la diversidad cultural y valorativa, y permite el ejercicio de su autonom\u00eda\njurisdiccional. La jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena, entretanto, es un derecho auton\u00f3mico\nde las comunidades ind\u00edgenas de car\u00e1cter fundamental; para su ejercicio deben\natenderse los criterios que delimitan la competencia de las autoridades tradicionales de\nacuerdo con las jurisprudencia constitucional. Entre esos elementos, el fuero ind\u00edgena\nocupa un papel de especial relevancia, aunque no es el \u00fanico factor que determina la\ncompetencia de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, puesto que esta se define (tambi\u00e9n) en\nfunci\u00f3n de autoridades tradicionales, sistemas de derecho propio, y procedimientos\nconocidos y aceptados por la comunidad. Es decir, en torno a una institucionalidad. Esa\ninstitucionalidad es un presupuesto esencial para la eficacia del debido proceso -l\u00edmite\ninfranqueable para la autonom\u00eda de los pueblos originarios- y para la eficacia de los\nderechos de las v\u00edctimas. Este elemento permite tambi\u00e9n conservar la armon\u00eda dentro\nde la comunidad, pues de la aceptaci\u00f3n social y efectiva aplicaci\u00f3n de las sanciones\ninternas, y de la idoneidad de las medidas de protecci\u00f3n y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas\ndepende que se restaure el equilibrio interno de la comunidad y que no se produzcan\nvenganzas internas entre sus miembros o familias. (sentencia C-463 de 2014).\n\n5 Vigente en Colombia de desde el 6 de agosto de 1992, en virtud de la Ley 21 de\n1991.\n\f", "page3": " \n\nb) Incidencias del conflicto armado en el territorio desde 1991\nhasta la actualidad.\n\n4. Para 1991 se present\u00f3 el proceso de desmovilizaci\u00f3n del EPL en la\nregi\u00f3n, situaci\u00f3n que increment\u00f3 la guerra entre las guerrillas de las\nFARC y reductos del EPL por las presuntas alianzas que se dieron\nentre los desmovilizados del \u00faltimo y los paramilitares de la casa\nCasta\u00f1o*. De la que esta \u00faltima resulta fortalecida inici\u00e1ndose una\nfase de implementaci\u00f3n de proyectos econ\u00f3micos de ganader\u00eda\nextensiva y monocultivos de cacao en los l\u00edmites del resguardo.\n\n5. Durante la misma \u00e9poca la comunidad fue confinada a partir de la\nprohibici\u00f3n de tr\u00e1nsito por zonas de uso ancestral al interior e\ninmediaciones del resguardo; el minado de las zonas de cacer\u00eda y\ncaminos que conducen a \u00e9stas.\n\n6. Para el a\u00f1o 1995, los ind\u00edgenas Riter P\u00e9rez, Solis Verde y Lucas\nChovil se vieron obligados a desplazarse forzosamente debido a\nm\u00faltiples amenazas de grupos armados,\n\n7. En el segundo semestre de 1997 se produjo homicidios selectivos de\nlos ind\u00edgenas Wilson Mel\u00e9ndez y Guillermo Padilla? y la desaparici\u00f3n\nforzada y presunto homicidio del ind\u00edgena Euclides Echeverry\nGonz\u00e1lez por parte de la guerrilla, situaci\u00f3n que a su vez gener\u00f3 el\ndesplazamiento de su familia al caser\u00edo aleda\u00f1o a la escuela\u201d\n\n8. En el a\u00f1o 1998, se perpetu\u00f3 la desaparici\u00f3n forzada y presunto\nhomicidio del ind\u00edgena Edinson Morales Gonz\u00e1lez\"; y el\ndesplazamiento forzado del ind\u00edgena Elirio Poyato hacia el caser\u00edo\naleda\u00f1o a la escuela de la comunidad, debido a situaciones de\namenaza que se presentaron por parte tanto de grupos guerrilleros y\ncomo facciones paramilitares?.\n\n9. En el a\u00f1o de 1999 se produjo el desplazamiento forzado del ind\u00edgena\nPablo Yabur como consecuencia de las amenazas emitidas por los\ngrupos paramilitares*%, as\u00ed como el homicidio selectivo del ind\u00edgena\nTommy Andrade, quien hab\u00eda sido v\u00edctima de desplazamiento\n\n% VILLARRAGA S., \u00c1lvaro. \u201cInforme: Situaci\u00f3n de derechos humanos del EPL al\nDefensor del Pueblo\u201d. Responsable de Derechos Humanos del EPL. Bogot\u00e1. Agosto de\n1992. Citado en VILLARRAGA S., \u00c1lvaro. Para reconstruir los sue\u00f1os: una historia\ndel EPL. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1: Fondo Editorial para la Paz, Fundaci\u00f3n Progresar, 1994, p.\n485.\n\n5 Testimonio miembro de la comunidad de Arqu\u00eda, ver Mapa de Conflicto Armado 1990-\n2013, Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, URT, 2013-2014,\n\n$ Ver RUIZ, Sindy. Apuntes sobre socializaci\u00f3n de afectaciones con la Comunidad\nGuna-Dule de Arqu\u00eda. Martes 26 de Noviembre de 2013.\n\n7 Testimonio miembro de la comunidad de Arqu\u00eda, ver Mapa de Conflicto Armado 1990-\n2013, Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, URT, 2013-2014.\n\n$ Trabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo Arqu\u00eda, componente social.\nEntrevista Juan Esteban D\u00edaz (hijo). Ver PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n\n2 Trabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, componente\nsocial. En conversaci\u00f3n con Elirio Poyato. Ver PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n19 Trabajo de campo Equipo de Caracterizaci\u00f3n Resguardo de Arqu\u00eda, componente\nsocial. Ver PARRA, Lorena. Diario de campo, 2013.\n\f", "page58": "59\n\n173. Sin perjuicio de lo se\u00f1alado por la Corte Constitucional en la\nsentencia T- 364 de 2017, respecto a la facultad del juez para\nresolver procesos civiles de sucesi\u00f3n al interior del proceso de\nrestituci\u00f3n, pues con ello, considera la Corte se vulnera el derecho de\ndefensa y contradicci\u00f3n, igualdad y otros de otras personas, no es\nello, un veto para todos los procesos civiles, y as\u00ed lo deja ver la\nmisma providencia al decir en el apartado 8.2 al 8.4 al referirse al\nprocedimiento de la acumulaci\u00f3n, a saber:\n\n\u201cLas normas concernientes a la suspensi\u00f3n y acumulaci\u00f3n de procesos se\nrefieren a tr\u00e1mites que comprometer\u00edan la satisfacci\u00f3n del derecho a la\nrestituci\u00f3n de tierras iniciados con anterioridad a la admisi\u00f3n de la acci\u00f3n\nde restituci\u00f3n, o hasta antes de que se profiera la sentencia especial.\n\nLa acci\u00f3n de restituci\u00f3n ejerce un verdadero fuero de atracci\u00f3n, otorgando\nal respectivo juez o tribunal de la especialidad la competencia suficiente\npara suspender o acumular al respectivo proceso todos los asuntos que\npodr\u00edan afectar el cumplimiento de su objeto principal: la restituci\u00f3n\njur\u00eddica y/o material del derecho de propiedad, posesi\u00f3n o explotaci\u00f3n\n(ocupaci\u00f3n) sobre un predio junto con la adopci\u00f3n de las medidas que se\nrequieren para su materializaci\u00f3n adecuada, proporcional, diferencial y\ntransformativa.\n\n \n\nn i im rgabili E ncia nveniencia.\u201d\n\n174. En este sentido encuentra este despacho, que tal como se ha\nventilado el predio Alborada 2 se ha mantenido en la plena\ninformalidad, dada las condiciones de violencia regional, fen\u00f3menos\nde colonizaci\u00f3n continua, restricciones al gobierno propio,\ndesplazamiento y restricciones al territorio as\u00ed como a los predios que\nconsider\u00e1ndose parte del mismo se mantienen en cabeza del Estado.\nDe modo, que el tr\u00e1mite para la adquisici\u00f3n del predio la alborada 2\npara efectos de sanear el territorio colectivo de una vez por todas,\ncumple la finalidad dispuesta en el dicho de la alta corporaci\u00f3n en\ntanto, que se trata de reivindicar por entero y de manera definitiva el\nderecho de una cosa que ha permanecido a disposici\u00f3n material de la\ncomunidad, sin interrupci\u00f3n distinta al conflicto- durante m\u00e1s de\ndiez a\u00f1os. Pues no hacerlo, se constituir\u00eda en una trasgresi\u00f3n m\u00e1s a\nlos derechos que se le reconocen a dicha comunidad, pues n\u00f3tese\ncomo siempre ha sido las acciones jur\u00eddicas la forma de defender su\nterritorio, pues fue la manera de hacerlo ante el INCORA un poco\nantes de la constituci\u00f3n del resguardo y lo es ahora, tras la\ncompraventa realizadas por el mismo Estado y por la misma\ncomunidad.\n\n175. Raz\u00f3n por la cual se acceder\u00e1 a la pretensi\u00f3n de ampliaci\u00f3n y\nsaneamiento del territorio colectivo de Arqu\u00eda con los diez predios\nadquiridos conforme lo establece el art\u00edculo 166 que se\u00f1ala:\n\nLa sentencia deber\u00e1 referirse a los siguientes aspectos, de manera expl\u00edcita\ny suficientemente motivada, seg\u00fan el caso:\n\n1. En caso de comunidades que al momento de ser desplazadas o\nafectadas no contaban con sus derechos territoriales formalizados, la orden\nal Instituto Colombiano de Desarrollo Rural Incoder o a la entidad que haga\n\f", "page68": "69\n\n13. ORDENAR al MINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO\nSOSTENIBLE, al MINISTERIOR DE DEFENSA, a la DIRECCI\u00d3N\nGENERAL DE LA POLIC\u00cdA NACIONAL y a la DIRECCI\u00d3N DE\nANTINARCOTICOS DE LA POLIC\u00cdA NACIONAL, se sirvan dar\ncumplimiento a la resoluci\u00f3n 1054 de 2003, referente al\nseguimiento y ejecuci\u00f3n de actividades del Plan de manejo\nAmbiental frente a la estrategia del Gobierno Nacional dise\u00f1ada\npara controlar y eliminar plantaciones de cultivos il\u00edcitos. Para lo\ncual se le otorga el t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\nTERCERO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N:\n\n14, ORDENAR a la UNIDAD NACIONAL DE PROTECCI\u00d3N, se analice\nla situaci\u00f3n de riesgo de la comunidad y los l\u00edderes del Resguardo\nInd\u00edgena de Arqu\u00eda, y adopte los planes de protecci\u00f3n individual y\ncolectivo acorde con el riesgo, atendiendo a su condici\u00f3n\ndiferencial, su cosmovisi\u00f3n y cultura. Para efectos del\ncumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres\n(3) meses.\n\n15. ORDENAR a la ALCALDIA DEL MUNICIPIO DE UNGUIA, y a la\nFUERZA P\u00daBLICA que opera en dicho municipio, que tomen las\nmedidas necesarias para garantiza que la autoridad Tule del\nResguardo Arqu\u00eda pueda ejercer su derecho al Gobierno Propio\nsobre la extracci\u00f3n de los recursos forestales, la penetraci\u00f3n de la\ncolonizaci\u00f3n o la creaci\u00f3n de asentamientos en lugares de\nfragilidad ambiental y la ampliaci\u00f3n de las \u00e1reas agr\u00edcolas en las\nzonas altas de los r\u00edos o en los nacimientos de las quebradas\ndentro de su territorio.\n\n16. ORDENAR a la FISCAL\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, y SECCIONAL\nCHOC\u00d3, que investigue los hechos victimizantes que han afectado\nel pueblo Tule del Resguardo Arqu\u00eda y que se encuentran descritos\nen el ac\u00e1pite de los hechos de la demanda y antecedentes de esta\nsentencia.\n\nCUARTO: MEDIDAS DE CARACTERIZACI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N\nINTEGRAL:\n\n17. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N A V\u00cdCTIMAS y al MINISTERIO DEL\nINTERIOR, que en un plazo m\u00e1ximo de 4 meses la consulta\nprevia, realice la caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os individual y colectivo y,\nelabore y ejecute el Plan Integral de Reparaci\u00f3n Colectiva\npriorizada en la Mesa Permanente de Concertaci\u00f3n, de manera\ncoordinada con las comunidades del Resguardo. Para lo cual,\n\f", "page21": "22\n\n67. Para la Unidad \"No puede pretenderse que se diferencien los\nderechos territoriales de la propiedad colectiva con la disposici\u00f3n, uso\ny administraci\u00f3n de los recursos naturales; derecho a decidir y\ndise\u00f1ar su propio modelo de desarrollo; el derecho al uso y posesi\u00f3n\ntradicional del territorio; el uso espiritual, y el derecho a garantizar la\nfunci\u00f3n social y ecol\u00f3gica del resguardo, pues siendo respetuosos de\nla cosmogon\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas y de su derecho propio, los\nderechos territoriales que se pretenden en restituci\u00f3n son indivisibles\npues soportan la garant\u00eda \u00faltima de pervivencia cultural y f\u00edsica de\nderecho a proteger los usos y costumbres propios del pueblo Tule del\nResguardo Arqu\u00eda.\u201d\n\nLa normatividad internacional en materia de Consulta Previa Libre e\nInformada (art\u00edculo 15 Convenio 169 OIT) establece que \u00e9sta debe ser\nprevia al momento de emprender o autorizar cualquier programa\nde prospecci\u00f3n de recursos del subsuelo en territorios habitados\npor pueblos ind\u00edgenas o tribales. Esto implica que, por lo menos, la\nconsulta debe ser previa al otorgamiento de un contrato de concesi\u00f3n y no\ns\u00f3lo al inicio de las obras de exploraci\u00f3n, construcci\u00f3n y montaje o\nexplotaci\u00f3n en el terreno, lo cual fue confirmado por la Corte Constitucional\nen las sentencias T-769 de 2009, T- 129 de 2011, C-395 de 2012, T-766\nde 2015 y en los contextos de intenso conflicto armado en los precedentes\nde restituci\u00f3n \u00e9tnica contenidos en los fallos en favor del Resguardo\nind\u00edgena Emberakat\u00edo del Alto And\u00e1gueda (Sentencia N. 007 del 23 de\nseptiembre de 2014, Tribunal Superior de Antioquia, Sala Civil\nEspecializada en Restituci\u00f3n de Tierras); Consejo Comunitario Renacer\nNegro - Timbiqu\u00ed (Sentencia Nro. 071 del 01 de julio de 2015, Juzgado\nPrimero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de\nPopay\u00e1n); Resguardo Ind\u00edgena Dogibi - territorio ancestral de Ey\u00e1kera\n(Sentencia No. 10 del 05 de abril de 2016, Juzgado Primero Civil del\nCircuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Quibd\u00f3) y Comunidad\nind\u00edgena Wayuu - Asentamiento Nuevo Espinal (Sentencia del 23 de junio\nde 2016, Tribunal Superior de Cartagena, Sala Civil Especializada en\nRestituci\u00f3n de Tierras).\n\n68. Manifiesta la coherencia de las providencias proferidas en el marco\nde la justicia transicional, mediante las cuales, la autoridad judicial\nha ordenado cumplir con los criterios y garant\u00edas para el ejercicio de\nla Consulta Previa frente a solicitudes y t\u00edtulos mineros en los\nterritorios restituidos.\n\n69. Finalmente y a manera de conclusi\u00f3n indica la URT que la\ncomunidad Tule del Resguardo Arqu\u00eda es v\u00edctima del conflicto armado\ninterno por hechos acaecidos con posterioridad al 01 de enero de\n1991, los cuales configuraron afectaciones de derechos territoriales\nteniendo como consecuencia el despojo, abandono y confinamiento,\npor lo que se solicita acceder a las pretensiones formuladas por la\nUnidad en la demanda.\n\n1.3. Frente a la controversia inter\u00e9tnica:\n\n70. Manifiesta \"la necesidad de protocolizar acuerdos de uso sobre el\n\u00e1rea sagrada del bosque de cativales, teniendo en cuenta c\u00f3mo se\ndesarroll\u00f3 en la demanda que el t\u00edtulo de propiedad de los grupos\n\u00e9tnicos es la posesi\u00f3n ancestral, tal y como ocurre con el pueblo Tule\nde Arqu\u00eda sobre esta \u00e1rea que se encuentra formalizada dentro del\nConsejo Comunitario Mayor de Ungui\u00eda - COCOMAUNGUIA, de all\u00ed\nse\u00f1or Juez que se concluya por parte de la Unidad de Restituci\u00f3n que\ncoexisten dos derechos territoriales: uno el derecho a la propiedad\n\f", "page6": "G\n\n18. Una de las afectaciones m\u00e1s inmediata que sufri\u00f3 la comunidad de\nArqu\u00eda fue la imposibilidad de mantener el intercambio de materiales\npara las diferentes pr\u00e1cticas culturales, espec\u00edficamente lo necesario\npara la elaboraci\u00f3n de los winis (envoltorios realizados con diminutas\nchaquiras y abalorios de varios colores que se usan en la Surba Inna\no el rito de iniciaci\u00f3n femenina), o agujas especiales para la\nfabricaci\u00f3n de las molas que provienen de Panam\u00e1.\n\n19. Otra afectaci\u00f3n al derecho a la Identidad Cultural, ocasionada\ninmediatamente por el confinamiento, fue el rompimiento de la\nense\u00f1anza de los cantos sagrados y la tradici\u00f3n oral del pueblo Tule,\nnecesarios para la pervivencia de la cultura Guna, pues no s\u00f3lo\ninspiran a los ind\u00edgenas frente a la toma de decisiones, sino que\ndictan normas de comportamiento colectivo, consejos espirituales y\nel relacionamiento con la naturaleza.\n\n20. Durante el a\u00f1o 2003 se dio un escalamiento del conflicto armado,\nen el cual el BEC intensific\u00f3 su accionar criminal: el 17 de enero de\n2003 se cometi\u00f3 el homicidio del ind\u00edgena Daniel Guti\u00e9rrez; el 18 de\nenero ocurri\u00f3 el secuestro de ocho j\u00f3venes de la comunidad quienes\nfueron puestos en libertad el d\u00eda 23 de enero de 2003 y se levant\u00f3\ncampamento paramilitar en una zona denominada \u201cLa Torre\u201d,\ncontinua al Resguardo de Arqu\u00eda.\n\n21.Las presiones ejercidas por la comandancia del BEC sobre las\nautoridades tradicionales del Resguardo Arqu\u00eda, particularmente\nsobre el Saila Primero de la \u00e9poca, An\u00edbal Padilla P\u00e9rez, conllev\u00f3 a\nque en el a\u00f1o 2006 \u00e9ste se viera obligado a desplazarse\nforzosamente hacia Panam\u00e1 con su familia. Las presiones iban\norientadas a imponer la siembra extensiva de pastos para ganado,\nmonocultivos de palma africana, y en general, las din\u00e1micas del\ndespojo paramilitar sobre los territorios.\n\n22.Si bien durante los meses de abril y agosto de 2006 se dio la\ndesmovilizaci\u00f3n del grupo paramilitar Bloque Elmer C\u00e1rdenas en el\nmunicipio de Ungu\u00eda, esto no signific\u00f3 un verdadero cese de\nhostilidades sobre el territorio del Resguardo de Arqu\u00eda, sino por el\ncontrario una cruenta recuperaci\u00f3n del control por parte de los\nFrentes 57, 18 y 47 de las FARC?\u201d,\n\n23.El d\u00eda 20 de noviembre de 2010 se present\u00f3 una incursi\u00f3n del\nFrente 57 del Bloque Iv\u00e1n R\u00edos de las FARC en el resguardo de\nArqu\u00eda (aproximadamente 200 individuos), con lo cual se increment\u00f3\nla presencia de hombres armados en el territorio ancestral y la\ninstalaci\u00f3n de minas antipersona en el camino que conduce del\nmunicipio de Ungu\u00eda desde la comunidad ind\u00edgena para la protecci\u00f3n\nde las rutas estrat\u00e9gicas del narcotr\u00e1fico?,\n\n17 Se presentaron acciones de retoma y combates entre reductos paramilitares y las\nFARC como la ocurrida en la Vereda Arqu\u00eda-Lim\u00f3n del municipio de Ungu\u00eda el 17 de\njulio del 2006, donde fueron decapitados Crist\u00f3bal Montoya, Albert L\u00f3pez Vivas, Jos\u00e9\nAngel Bedoya G\u00f3mez y Manuel Mart\u00ednez, generando un ambiente de zozobra y miedo\nextendido por toda la regi\u00f3n.\n\n16 NOCHE Y NIEBLA. Banco de Datos de Derechos Humanos y Violencia Pol\u00edtica.\nDisponible en http://www.nocheyniebla.org/files/u1/43/05Actualizaciones43A.pdf\n\f", "page61": "62\n\nadministrativa del INCORA o INCODER, (hoy Agencia Nacional de\nTierras).+? As\u00ed mismo, tal aspecto, como los anteriores descritos,\nveda la caza, la pesca y la agricultura de la comunidad Arqu\u00eda.\n\n186. Pero no s\u00f3lo estas acciones ponen en riesgo y afectan a la\ncomunidad de Arqu\u00eda, conforme lo caracteriza la Unidad, grupos\narmados ilegales han prohibido la caza y pesca, alterando los medios\nde subsistencia de la comunidad de Arqu\u00eda y su cosmovisi\u00f3n derivada\nde dichas pr\u00e1cticas. As\u00ed mismo, han puesto en peligro de extinci\u00f3n\nespecies que habitaban el territorio de resguardo tales como el\npuerco de Monte, el Neque, Guagua, Danta, Venado, Mono negro,\nTit\u00ed, entre otros.\n\n187. Como si fuera poco, a lo anterior se suman los sembrados de\ncultivos il\u00edcitos en la zona de frontera, sobre la cual, como estrategia\nde control del territorio que hab\u00edan dejado las autodefensas\ndesmovilizadas, para el a\u00f1o 2009 la Fuerza P\u00fablica y las Farc han\nsostenido enfrentamientos, (hoy tras los acuerdos de paz celebrados\nentre el Gobierno Nacional y las Farc E.P., la misma regi\u00f3n se\nencuentra altamente controlada por el Clan del Golfo)!??, situaci\u00f3n\nque tiene amedrentado al pueblo ind\u00edgena de Arqu\u00eda, el cual se ha\nvisto confinado a su territorio, dado los sembrados de minas\nantipersonas sobre el camino que del resguardo conduce a Ungu\u00eda.\n\n188. Da cuenta el Informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales (reverso folio 83 cuaderno 1) que aunque el Estado\norden\u00f3 el desminado este s\u00f3lo se realiz\u00f3 sobre el camino de Ungu\u00eda a\nArqu\u00eda, pero no en el resto del territorio. Siendo que durante el a\u00f1o\n2010, ocurri\u00f3 un accidente a campesino de la regi\u00f3n que transitaba\npor el territorio de la comunidad*\u201d, por lo que amerita que el Estado,\nadelante tambi\u00e9n acciones den dicho sentido dentro del territorio\nGunadule.\n\n6. Consulta previa para el proyecto de Construcci\u00f3n de\nCarretera Panamericana e interconexi\u00f3n el\u00e9ctrica:\n\n189. Sin lugar a dudas, como se ha evidenciado en las consideraciones\nde esta providencia, ha sido consistente la doctrina jurisprudencial de\nla Corte Constitucional que la consulta previa es uno de los m\u00e1ximos\nderechos de las poblaciones \u00e9tnicas, pues \u00e9sta les da el poder de\ndeterminaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la toma de decisiones frente a los\nproyectos que se vayan a llevar a cabo en su territorio, lo cual no\nsolo limita el ejercicio de los particulares sino que les garantiza a las\ncomunidades ind\u00edgenas, la protecci\u00f3n de su territorio, sus recursos de\nflora y fauna que en ellos se encuentren, adem\u00e1s de la pervivencia y\narraigo frente al territorio. Lo anterior indica que si se va desarrollar,\nejecutar o llevar a cabo un proyecto en estos territorios, antes de ello\ndebe ser consultada la comunidad, esto es someter al consentimiento\ndel colectivo el objeto, alcance y desarrollo del proyecto.\n\n121 7 Folio 73 y 74 informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales, Cuaderno 1\nVer. http://lasnoticiascartagena.com/2017/04/17/duro-golpe-al-clan-del-golfo-unguia-choco/;\nhon eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/asi-trabaja-la-policia-que-combate-al-clan-del-golfo-\nen-uraba-90540;  https://www.noticiasrcn.com/nacional-regiones-pacifico/bombardeos-contra-el-clan-usuga-\nchoco-dejan- -12-muertos entre otras.\nReverso folio 83 cuaderno 1.\n\f", "page19": "20\n\nprincipios de autonom\u00eda e independencia, son de competencia de las\nentidades nacionales o territoriales que tengan dentro de sus funciones la\natenci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral a v\u00edctimas del conflicto armado. Lo\nanterior, teniendo en cuenta que \u00e9stos son entes aut\u00f3nomos e\nindependientes, de lo que es el MINISTERIO DE HACIENDA Y CREDITO\nP\u00daBLICO.\n\n79. Esta Cartera Ministerial no se encarga directamente de la atenci\u00f3n y\nreparaci\u00f3n integral a las comunidades ind\u00edgenas en ninguno de sus\ncomponentes, tampoco de la priorizaci\u00f3n de recursos que las entidades\nhagan a esta poblaci\u00f3n. Cabe recordar que una vez los recursos son\naprobados por el Congreso de la Rep\u00fablica en la Ley Anual de\npresupuesto son girados por parte del Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito\nP\u00fablico, para que las entidades encargadas de la ejecuci\u00f3n de pol\u00edtica de\nreparaci\u00f3n integral para pueblos ind\u00edgenas, sean las responsables de\ndefinir las prioridades en la atenci\u00f3n y oferta de servicios, es decir, la\nfocalizaci\u00f3n de recursos al interior de cada proyecto o programa. Lo\nanterior, en desarrollo del Art\u00edculo 110 del Estatuto org\u00e1nico de\npresupuesto Nacional (Decreto 111 de 1996).\u201d Por lo que solicitan su\ndesvinculaci\u00f3n a este proceso.\n\no VII. ALEGATOS\n\n61. El d\u00eda 10 de febrero de 2017, se llev\u00f3 a cabo la audiencia de\nalegatos, decretada a trav\u00e9s de auto Sustanciatorio 016 del 17 de\nenero de 2017. La asistencia de las entidades y sus manifestaciones\nquedaron registradas en el respectivo audio; la Procuradur\u00eda 38\njudicial 1 de Restituci\u00f3n de Derechos Territoriales los alleg\u00f3 por\nescrito. Con todo a continuaci\u00f3n se hace un resumen de las\nintervenciones, en el siguiente orden:\n\n1. UNIDAD DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS:\n\n1.1. Conflicto armado interno y efectos subyacentes y\nvinculados:\n\ny\n\np 62. Manifiestan sobre el tema que\"(...) debe tenerse como probado para\neste caso tanto las consideraciones sobre los efectos vinculados y\nsubyacentes\u201d que agudizaron la guerra dentro de los territorios de las\ncomunidades ind\u00edgenas del Dari\u00e9n, que fueron \"recogidas en la\nSentencia Restitutiva de Derechos Territoriales N. 10 proferida por el\nJuzgado Primero de Restituci\u00f3n de Tierras de Quibd\u00f3 el 05 de abril de\n2016, en favor del Resguardo ind\u00edgena Embera - D\u00f3bida Dogibi,\nterritorio ancestral de Ey\u00e1kera\u201d.\n\n63. Resalta c\u00f3mo en virtud del conflicto, los grupos armados ilegales\nrestringieron la movilidad hacia la cabecera del r\u00edo Arqu\u00eda, impidiendo\nel ejercicio y acceso cultural y tradicional, as\u00ed como las actividades\npropias de la caza y pesca, debido a la siembra de minas antipersona\nalrededor de laboratorios para el procesamiento de la pasta base de\ncoca\u201d. Denunciando que a\u00fan \"persiste el miedo a transitar los\ncaminos tradicionales hacia el cerro Takarkuna (sitio sagrado del\npueblo Gunadule) que los une con las comunidades Tule de P\u00facuro y\nPaya en Panam\u00e1, tras el homicidio en zona de frontera de 5 Sailas o\nCaciques por parte del Bloque Elmer C\u00e1rdenas de las AUC en 2003\u201d.\n\n44 Carpeta MINHACIENDA\n\f", "page46": "(W\n\n47\n\nlos tres Sailas y minutos despu\u00e9s sonaron tiros. Luego decapitaron a uno de\nlos l\u00edderes con machete y a otro lo degollaron con bayoneta. \"Lo cortaron\ncomo se corta un pescado\", cont\u00f3 un indigena de Paya.\n\nA V\u00e1squez se lo llevaron para P\u00facuru, guiados por dos ind\u00edgenas que\nreclutaron en el camino. Uno de ellos logr\u00f3 huir en la noche para alert\u00f3 a sus\n426 habitantes. Cuando los paramilitares llegaron, no hab\u00eda nadie, por eso\ntambi\u00e9n sacrificaron al l\u00edder. Todos hab\u00edan huido en busca de la\ndesembocadura del r\u00edo Tuira, donde ten\u00edan sus canoas. Presas del miedo\nnavegaron hasta Bocas de Cup\u00e9, un caser\u00edo de campesinos negros donde\nhay tel\u00e9fono y estaci\u00f3n de Polic\u00eda.\"*?\n\n136. Conforme los antecedentes, la continuidad del conflicto, y sus\nincidencias de desplazamiento, desapariciones, asesinatos, masacres,\nhacinamiento, en el territorio de Arqu\u00eda- as\u00ed como en casi todo\nUngu\u00eda- era cada vez m\u00e1s acentuada, los cuales parec\u00edan eternizarse\ntolerados por la fuerza p\u00fablica de la zona.**\n\n137. Del material probatorio se dispone - y as\u00ed se detalla en el informe\nde caracterizaci\u00f3n, que pese a la desmovilizaci\u00f3n del BEC, la\nComunidad de Arqu\u00eda, no encontr\u00f3 la tranquilidad en su territorio,\nincluso para el a\u00f1o de la desmovilizaci\u00f3n el Saila de la comunidad por\npresiones del grupo a desmovilizarse tuvo que desplazarse con su\nfamilia hacia la ciudad de Panam\u00e1?\u201d, mientras que tras la\ndesmovilizaci\u00f3n, los frentes guerrilleros que hab\u00edan asediado a la\ncomunidad en d\u00e9cadas anteriores recuperaron control dentro del\nterritorio.*\n\n138. Sin embargo, tras la desmovilizaci\u00f3n de los paramilitares, desde el\n2008 al igual que ocurri\u00f3 en el a\u00f1o 1991 con el EPL, un reducto de\nlos primeros que se hacen llamar \u201cAutodefensas Gaitanistas de\nColombia\u201d?*, \u201cAgilas Negras\u201d; \u201cUrabe\u00f1os\u201d, \u201cClan \u00dasuga\u201d y\nrecientemente \u201cClan del Golfo\u201d, inici\u00f3 una nueva ola de conflicto\narmado sobre la regi\u00f3n del Dari\u00e9n, que tuvo su pico de violencia m\u00e1s\n\u00e1lgida en el territorio del Resguardo de Arqu\u00eda durante los a\u00f1os 2012\ny 2013 cuando integrantes de esta Banda Criminal intentaron reclutar\nforzosamente j\u00f3venes ind\u00edgenas, estimularon el consumo de\nestupefacientes entre estos e instalaron campamentos para el cultivo\ny procesamiento de la pasta base de coca en inmediaciones al\nResguardo.\n\n139. Sin embargo, tal como se demuestra, voceros del Consejo de\nAutoridades del Pueblo Tule denunciaron que: \u201cEn la noche del 20 de\nnoviembre del a\u00f1o en curso (2010), aproximadamente 200 hombres\narmados ingresaron al territorio del resguardo ind\u00edgena Arqu\u00eda\nperteneciente al pueblo Tule. Se identificaron como miembros de las\n\nar http://www. elttiempo.com/archivo/documento/CMS-3797158\n8 Corte Interamericana de Derechos humanos, Sentencia de 20 de noviembre de 2013, caso de\nlas comunidades afrodescendientes desplazadas de la cuenca del r\u00edo Cacarica (Operaci\u00f3n\ng\u00e9nesis) vs. Colombia. P\u00e1rrs. 83, 250 a 254\n\nhttp://www. eltiempo.com/archivo/documento/CMS-3797158: Tres a\u00f1os despu\u00e9s, Arqu\u00eda, un\nreguardo al norte del Choc\u00f3, amaneci\u00f3 sin su saila principal: An\u00edbal Padilla P\u00e9rez. Hab\u00eda huido en\nla noche hacia Panam\u00e1 por el golfo de Urab\u00e1 con su hija, su yerno y cuatro nietos.\nDesconcertados, los ind\u00edgenas mandaron un emisario a los l\u00edderes de Caim\u00e1n Nuevo para que los\naconsejaran y \u00e9stos, a su vez, pidieron ayuda a organizaciones nacionales e internacionales de\nderechos humanos.\n% Escuchar testimonios Anibal Padilla (Saila),\n\nhttp://www.verdadabierta.com/rearme/6121-el-paramilitarismo-en-colombia-realmente-se-\n\ndesmonto\n\f", "page36": "37\n\ncosmovisi\u00f3n y cosmogon\u00eda distinta, entre otras afectaciones, fueron\nreafirmadas como factores constantes de victimizaci\u00f3n.\n\nd) Derecho a la restituci\u00f3n y derecho a la reparaci\u00f3n:\n\n119. La jurisprudencia constitucional ha se\u00f1alado que \"[n]Jo existe duda\nque cuando el art\u00edculo 229 Superior ordena 'garantiza[r] el derecho\nde toda persona para acceder a la administraci\u00f3n de justicia\u201d, est\u00e1\nadoptando, como imperativo constitucional del citado derecho su\nefectividad, el cual comporta el compromiso estatal de lograr, en\nforma real y no meramente nominal, que a trav\u00e9s de las actuaciones\njudiciales se restablezca el orden jur\u00eddico y se protejan las garant\u00edas\npersonales que se estiman violadas.\u201d De este modo, el derecho de\nAcceso a la Administraci\u00f3n de Justicia permite alentar a las personas\nla expectativa de que el proceso culmine con una decisi\u00f3n que\nresuelva de fondo las pretensiones.\u201d Igualmente, uno de los\nlineamientos fijados desde el derecho internacional en relaci\u00f3n con\n\n(e las normas de justicia transicional se refiere al derecho de las\nv\u00edctimas a obtener de los jueces y tribunales la tutela judicial de sus\nderechos mediante un recurso efectivo.*?\n\n120. La Corte Constitucional en sentencia C-715 de 2012, reiter\u00f3 que la\njurisprudencia de la CIDH ha destacado la conexi\u00f3n intr\u00ednseca\nexistente entre el derecho a la reparaci\u00f3n y el derecho a la verdad y\na la justicia, se\u00f1alando en reiteradas oportunidades que el derecho\nde las v\u00edctimas a conocer lo que sucedi\u00f3, a conocer los agentes de los\nhechos, a conocer la ubicaci\u00f3n de los restos de sus familiares, as\u00ed\ncomo tambi\u00e9n el derecho a la investigaci\u00f3n de los respectivos hechos\ny la sanci\u00f3n de los responsables, hace parte integral de la reparaci\u00f3n\nde las v\u00edctimas y constituye un derecho que el Estado debe satisfacer\na las v\u00edctimas, a sus familiares y a la sociedad como un todo.\n\n121. De esta manera, los par\u00e1metros fijados por el derecho internacional y el\n(e derecho internacional de los derechos humanos, se\u00f1alan que la reparaci\u00f3n\ndebe ser justa, suficiente, efectiva, r\u00e1pida y proporcional a la gravedad de\n\nlas violaciones y a la entidad del da\u00f1o sufrido.\n\nAcerca del derecho a la reparaci\u00f3n, la Corte ha determinado que (i) las\nreparaciones tienen que ser integrales y plenas, de tal manera que en lo\nposible se garantice restitutio in integrum, esto es, la restituci\u00f3n de las\nv\u00edctimas al estado anterior al hecho vulneratorio, y que (ii) de no ser\nposible la restituci\u00f3n integral y plena, se deben adoptar medidas tales\ncomo indemnizaciones compensatorias. As\u00ed mismo, (iii) la CIDH ha\ndeterminado que la reparaci\u00f3n debe ser justa y proporcional al da\u00f1o\nsufrido, (iv) que debe reparar tanto los da\u00f1os materiales como\ninmateriales, (v) que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o material incluye tanto el da\u00f1o\nemergente como el lucro cesante, as\u00ed como medidas de rehabilitaci\u00f3n, y\n(vi) que la reparaci\u00f3n debe tener un car\u00e1cter tanto individual como\ncolectivo, este \u00faltimo referido a medidas reparatorias de car\u00e1cter\nsimb\u00f3lico. *?\n\n122. En relaci\u00f3n con un desarrollo reciente y diferenciador entre el\nderecho a la reparaci\u00f3n y el derecho a la restituci\u00f3n, nos permitimos\ntrascribir en extenso, apartes de la sentencia C-715 de 2012 de la\n\n$8 C-180 de 2014.\n69 C-715 de 2012.\n\f", "page22": "23\n\ncolectiva formalizada en cabeza de las comunidades negras y el otro\nel derecho a la posesi\u00f3n ancestral en cabeza de la comunidad\nind\u00edgena (y de forma simult\u00e1nea al uso espiritual del territorio\nancestral) situaci\u00f3n ante la cual y en aras de garantizar los derechos\ny mantener las relaciones de cordialidad de estos dos sujetos\ncolectivos, se hace necesario un acuerdo permanente protocolizado,\ncon el acompa\u00f1amiento del Estado, sobre el uso del bosque de\ncatival, la ci\u00e9naga de Ungu\u00eda y la fauna y flora existente all\u00ed. \u201d\n\n2. PROCURADUR\u00cdA 38 ESPECIAL DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS DELEGADA:\n\n2.1. De la protecci\u00f3n de los derechos territoriales en el caso\nconcreto\n\n71. Refiere que de las pruebas se logra establecer que la Comunidad\nTule del Resguardo Ind\u00edgena de Arqu\u00eda, ha sufrido un sinn\u00famero de\nviolaciones al Derecho Internacional Humanitario y a los Derechos\nHumanos, Producto del conflicto armado Interno.\n\n72. Que dicho conflicto ha repercutido en \"despojo, abandono del\nterritorio, confinamiento, limitaciones al acceso a lugares sagrados,\nrestricciones al derecho a la libre circulaci\u00f3n, restricciones para las\nactividades de caza, pesca y recolecci\u00f3n de frutos, explotaci\u00f3n\nindiscriminada de la fauna por parte de colonos, cambio de vocaci\u00f3n\nde la tierra, presencia de cultivos de uso il\u00edcitos, sin el consentimiento\nde la Comunidad, Fumigaciones a cultivos il\u00edcitos con glifosato que\nhan destruido sus cultivos de pancoger; entre muchas otras, las\nmismas que les han obstaculizado el ejercicio de sus derechos de\nDomino, uso y goce de sus tierras, lo que ha conllevado a la\nexistencia de afectaciones no solo territoriales sino a da\u00f1os\nmateriales e inmateriales sobre la misma comunidad, poniendo en\nriesgo su pervivencia f\u00edsica y cultural.\u201d\n\n73. Indica que las afectaciones, ambientales, sociales culturales y\njur\u00eddicas asociadas al conflicto armado, quedaron evidenciadas por la\nURT en el informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales.\n\n2.2. De la miner\u00eda en el Territorio:\n\n74. Al respecto con apoyo en la Sentencia C-366 de 2011 concluye que\nen el presente caso se deber\u00e1 acceder a lo pedido y expedir \u00f3rdenes\nque eliminen las afectaciones que ha sufrido la comunidad, ello por\ncuanto se ha evidenciado la relaci\u00f3n de causalidad con el conflicto\narmado.\n\n3. ALCALD\u00cdA MUNICIPAL DE UNGU\u00cdA:\n\n75. Expresa que ellos han realizado obras en convenio con el DPS en\nfavor de la comunidad de Arqu\u00eda y han realizado atenci\u00f3n a las\npersonas en convenio con la UARIV y el enlace de v\u00edctimas, as\u00ed como\ncapacitaci\u00f3n en medicina tradicional, entre las obras est\u00e1n arreglo\ncentro de salud, biblioteca y otros.\n\f", "page17": "18\n\nlos postulados que integran tan amplio estatuto, el cual concede\nmedidas de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas colombianas.\nEspec\u00edficamente, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social al hacer\nparte del Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas\nene | orden nacional, tiene a cargo la implementaci\u00f3n de medidas de\natenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral a v\u00edctimas en desarrollo de las\nmedidas de rehabilitaci\u00f3n contenidas en el art\u00edculo 137 de la\nmencionada ley, y en general la implementaci\u00f3n de medidas en\nmateria de salud a favor de las v\u00edctimas en ejecuci\u00f3n del Sistema\nGeneral de Seguridad Social en Salud.\n\nPara delimitar el marco fundamental del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n\nSocial tememos que, por medio del decreto 4107 de 2011 el\nDepartamento de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, estableci\u00f3 cuales son las\nfunciones propias del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, las cuales,\nen t\u00e9rminos generales, se orientan a brindar y garantizar una atenci\u00f3n en\nsalud tanto f\u00edsica como psicol\u00f3gicamente a la poblaci\u00f3n colombiana.\n\n(...) el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social ser\u00e1 tan solo competente de\nbrindar asistencia m\u00e9dica y psicol\u00f3gica a los reclamantes y sus n\u00facleos\nfamiliares.\n\n4. AGENCIA NACIONAL DE MINER\u00cdA\n\n57. En escrito recibido en este Despacho judicial el 19 de noviembre de\n2015, la Agencia Nacional de Miner\u00eda indic\u00f3 que de acuerdo al\ncertificado expedido por la Gerencia de Catastro Minero Colombiano\nmediante reporte de fecha 9 de noviembre de 2015 inform\u00f3 de las\nsolicitudes de contrato de concesi\u00f3n minera vigentes superpuestas\ncon el \u00e1rea del resguardo ind\u00edgena de Arqu\u00eda - Municipio de Ungu\u00eda-\nDepartamento del Choc\u00f3, en ese sentido expresa que existen tres\nexpedientes los cuales se encuentran de la siguiente manera:\nexpediente GK1-105 CAPRICORNIO S.O.M, y expedientes QH5-08061\ny QH5-08051 a favor de NACIONAL DE MINERALES Y METALES\nS.A.S., el estado actual de los contratos de concesi\u00f3n se encuentra\ncon solicitudes vigentes y en curso.*\n\n5. MINISTERIO DE MINAS Y ENERGIAS\n\n58. En escrito recibido en este Despacho judicial el 16 de octubre de\n2015, el Ministerio de minas y Energ\u00edas a trav\u00e9s de apoderado\njudicial indico:\n\n\u201c... De los documentos aportados al proceso, se puede concluir, que el\nMinisterio de Minas y Energ\u00eda, no tiene relaci\u00f3n alguma con los\npresupuestos f\u00e1cticos de la demanda, as\u00ed como tampoco con los\nfundamentos jur\u00eddicos que le dieron origen.\n\nEs claro que en el presente proceso, se pretende la restituci\u00f3n de un\ninmueble por razones de desplazamiento forzado, situaci\u00f3n que no tiene\nque ver con las pol\u00edticas mineras o la propiedad de los recursos mineros,\nque son exclusivos del Estado.\n\nLo anterior, significa que si eventualmente existieran t\u00edtulos o solicitudes\nde explotaci\u00f3n o exploraci\u00f3n minera, no se afectar\u00eda el proceso de\nrestituci\u00f3n de tierras, porque este se refiere a la propiedad y posesi\u00f3n del\npredio, no del subsuelo o de los recursos mineros, si los hubiere.\n\n22 Folios 243 al 245 Cuaderno Principal\n\f", "page8": "desechos t\u00f3xicos han afectado gravemente a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena\nal contaminar su principal fuente h\u00eddrica.\n\ne) Proyecto de interconexi\u00f3n el\u00e9ctrica:\n\n29. Durante los meses de abril, mayo y junio de 2010 se realiz\u00f3, sin\nconsentimiento de la comunidad, un trazo de tres metros de ancho\npor donde pasar\u00eda la Interconexi\u00f3n El\u00e9ctrica Ungu\u00eda-Acand\u00ed a cargo\nde IPSE.?\n\n30.El d\u00eda 22 de marzo de 2014 durante la jornada de socializaci\u00f3n del\nproceso de Caracterizaci\u00f3n de Afectaciones Territoriales realizada por\nla Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras en el Resguardo ind\u00edgena de\nArqu\u00eda, un representante de la empresa ISA inici\u00f3 acercamientos con\nla comunidad ind\u00edgena con el fin de poner en conocimiento el\nproyecto que se llevar\u00e1 a cabo para la Interconexi\u00f3n El\u00e9ctrica\nColombia-Panam\u00e1?.\n\n11. TITULACI\u00d3N DEL TERRITORIO:\n\n31. Mediante Resoluci\u00f3n No.100 del 27 de Julio de 1982 expedida por el\nInstituto Colombiano de Reforma Agraria - INCORA, se constituy\u00f3\ncon el car\u00e1cter legal de resguardo ind\u00edgena, en beneficio del grupo\nind\u00edgena CUNA, denominado Comunidad de Arqu\u00eda, un globo de\nterreno, ubicado en jurisdicci\u00f3n del Municipio de  Ungu\u00eda,\ndepartamento del Choc\u00f3, con la delimitaci\u00f3n y \u00e1reas consignados en\nla Resoluci\u00f3n No. 00261 del 13 de octubre de 1971, aprobada por la\nResoluci\u00f3n Ejecutiva 019 del 21 de febrero de 1972.\n\n32. Posterior a su titulaci\u00f3n colectiva, la comunidad de Arqu\u00eda puso en\nconocimiento del INCORA la problem\u00e1tica que debi\u00f3 enfrentar en\nrelaci\u00f3n a los colonos presentes en su territorio, dando cuenta de la\nnecesidad del proceso de saneamiento del Resguardo y de la\npreocupaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena ante las invasiones, hurtos, y\namenazas a los l\u00edderes por parte de los terceros. Al respecto ver\ncontexto del informe de caracterizaci\u00f3n\u201d.\n\nIII. CONTROVERSIA INTER\u00c9TNICA:\n\n1. Soluci\u00f3n de controversia  inter\u00e9tnica durante el\nprocedimiento administrativo:\n\n33. El 8 de abril de 2014 y entre el 17 y el 19 de junio de 2015 se\nadelant\u00f3 por la Unidad un espacio de resoluci\u00f3n de la controversia\nque permitieron al resguardo de ARQUIA y al Consejo comunitario\nCOCOMAUNGU\u00cdA, reconocerse como interlocutores v\u00e1lidos con plena\nautonom\u00eda, derivada de su especial protecci\u00f3n constitucional y del\n\n2 Ejercicio de cartograf\u00eda social evento de apertura de caracterizaci\u00f3n, URT, 2013;\nOficios y comunicaciones v\u00eda electr\u00f3nica entre IPSE y las autoridades principales del\nResguardo de Arqu\u00eda, 2012.\n\nEntrevista al Profesor Edgar Ram\u00edrez, 19 de Noviembre de 2013. Resguardo de Arqu\u00eda.\n23 Acta evento de cierre proceso de Caracterizaci\u00f3n de Afectaciones Territoriales del\nResguardo de Arqu\u00eda, URT, Marzo 22 y 23 de 2014\n\nAudio Intervenci\u00f3n ISA en el resguardo de Arqu\u00eda, 22 de Marzo de 2014,\n\n24 Testimonio miembro de la comunidad de Arquia. :\n\f", "page23": "24\n\n4. UNIDAD DE V\u00cdCTIMA:\n\n76. Indica que ya se hicieron las respectivas tomas de declaraciones\npara el Resguardo de Arqu\u00eda y est\u00e1n pendiente de la toma de\ndeclaraci\u00f3n que hace el Ministerio P\u00fablico bien sea a trav\u00e9s de la\ndefensor\u00eda o la Personer\u00eda, para dar inicio a la ruta de reparaci\u00f3n\ncolectiva, indica que la comunidad expresa que ellos son una sola\nfamilia, entonces deben hacer toma de declaraci\u00f3n a los que habitan\nen Caim\u00e1n Alto- Turbo para dar inicio a la ruta colectica.\n\n5. MINISTERIO DE VIVIENDA:\n\n77. Ministerio de Vivienda no tiene requerimiento alguno frente a este\nproceso debido a que su competencia no est\u00e1 enmarcada en sus\nfunciones, que es el fondo de vivienda cuando se trate de viviendas\nurbanas el que integra los subsidios de viviendas, el tema de\nind\u00edgenas por estar en lo rural los competentes para atender este\n\n(e evento son los ministerios de ambiente y agricultura y que estos no\nhacen parte generadora de los hechos victimizantes.\n\nVIII. COMPETENCIA\n\n78. Este Juzgado es competente para conocer del presente caso, en los\nt\u00e9rminos del art\u00edculo 159 del Decreto 4633 de 2011, ya que la\nComunidad TULE- RESGUARDO IND\u00cdGENA DE ARQUIA se encuentra\nubicada en el Municipio de Ungu\u00eda, ubicada en el Departamento del\nChoc\u00f3, y no existen ninguna de las circunstancias establecidas en el\ninciso segundo de la norma en cita para variar la competencia.\n\nIX. PRUEBAS\n\n79. Con base en lo establecido en el decreto 4633 de 2011 aplicable a\neste caso, as\u00ed como en su jurisprudencia respecto de la prueba y su\napreciaci\u00f3n, este Despacho examinar\u00e1 y valorar\u00e1 los elementos\nprobatorios documentales remitidos por intervinientes en diversas\noportunidades procesales, el informe de caracterizaci\u00f3n de\nafectaciones allegado con la demanda.\n\n \n\nX. PROBLEMA A RESOLVER:\n\n80. El problema que se plantea este Juzgado respecto al tema bajo\nestudio es determinar la procedencia mediante la presente sentencia\nde la protecci\u00f3n de los derechos territoriales, a la restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n del territorio que constituye el RESGUARDO INDIGENA\nDE ARQUIA \u2014COMUNIDAD TULE, ubicado en el Municipio de Ungu\u00eda \u2014\nChoc\u00f3, en raz\u00f3n del conflicto armado y sus factores subyacentes y\nvinculados, sufridos por la misma en el marco temporal establecido\nen el decreto 4633 de 2011.\n\n81. Para ello, previamente se reiterar\u00e1 la posici\u00f3n jur\u00eddica de este\ndespacho respecto a la posibilidad de dictar sentencia de fondo con\nausencia del informe de Caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os que deb\u00eda aportar\nla Unidad de Victimas en el transcurso de este proceso.\n\f"}