{"page33": "P\u00e1gina 34 de 84\n\nnuestra historia, son los que componen lo que podremos denominar como\nterritorio propio, como espacio sagrado que alimenta y fortalece y nos da la\nexistencia en este planeta. Por lo tanto, este espacio es propio de todos y\ncada uno de aquellos pueblos a los que la Madre Espiritual les encomend\u00f3\nunas misiones espec\u00edficas, que debemos cumplir y que tan s\u00f3lo se pueden\nconcretar en el espacio denominado Umunukunu (Sierra Nevada). En\n\u00faltimas, el territorio es donde est\u00e1n escritas las Leyes y la Historia sin las\ncuales no ser\u00edamos pueblos con culturas diferentes,\n\n109.Ha sostenido la Corte Constitucional que Lejos de ser una declaraci\u00f3n\npuramente ret\u00f3rica, el principio fundamental de diversidad \u00e9tnica y\ncultural (art. 7) proyecta en el plano jur\u00eddico el car\u00e1cter democr\u00e1tico,\nparticipativo y pluralista de nuestra Rep\u00fablica. De ah\u00ed que la noci\u00f3n del\nterritorio sea entendida para la Alta Corporaci\u00f3n como:\n\n\u201cUna expresi\u00f3n de su memoria colectiva, de su concepci\u00f3n de la libertad.\nPor eso al hablar de territorio no se hace referencia s\u00f3lo a los titulados\ncolectivamente sino a los ancestralmente habitados por las comunidades\n[...] El territorio es una concepci\u00f3n integral que incluye la tierra, la\ncomunidad. La naturaleza y las relaciones de interdependencia de los\ndiversos componentes. Del territorio tambi\u00e9n hacen parte los usos y sus\ncostumbres vinculados a su h\u00e1bitat que las comunidades [..] han\nmantenido por siglos y que se expresan tambi\u00e9n en los saberes que la\ngente tiene y en el conocimiento de los ritmos y los tiempos para hacer las\ndistintas actividades\u201d?\n\n110.Las comunidades ind\u00edgenas - conjuntos de familias de ascendencia\namerindia que comparten sentimientos de identificaci\u00f3n con su pasado\naborigen y mantienen rasgos y valores propios de su cultura tradicional,\nformas de gobierno y control social internos que las diferencian de otras\ncomunidades rurales (D.2001 de 1988, art. 2%) -, gozan de un status\nconstitucional especial. Forman una circunscripci\u00f3n especial para la\nelecci\u00f3n de Senadores y Representantes (CP arts. 171 y 176), ejercen\nfunciones jurisdiccionales dentro de su \u00e1mbito territorial de acuerdo con\nsus propias normas y procedimientos, siempre que no sean contrarios a la\nConstituci\u00f3n o a las leyes (CP art. 246), se gobiernan por consejos\nind\u00edgenas seg\u00fan sus usos y costumbres de conformidad con la\nConstituci\u00f3n y la ley (CP art. 330) y sus territorios o resguardos son de\npropiedad colectiva y de naturaleza  \u00a1nenajenable, inalienable,\nimprescriptible e inembargable (CP arts. 63 y 329).\n\nEl derecho de propiedad colectiva ejercido sobre los territorios ind\u00edgenas\nreviste una importancia esencial para las culturas y valores espirituales de\nlos pueblos abor\u00edgenes. Esta circunstancia es reconocida en convenios\ninternacionales aprobados por el Congreso, donde se resalta la especial\nrelaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas con los territorios que ocupan, no\ns\u00f3lo por ser \u00e9stos su principal medio de subsistencia sino adem\u00e1s porque\nconstituyen un elemento integrante de la cosmovisi\u00f3n y la religiosidad de\nlos pueblos abor\u00edgenes. Adicionalmente, el Constituyente resalt\u00f3 la\nimportancia fundamental del derecho al territorio de las comunidades\nind\u00edgenas.\n\n\"Sin este derecho los anteriores (derechos a la identidad cultural y a la\nautonom\u00eda) son s\u00f3lo reconocimientos formales. El grupo \u00e9tnico requiere\npara sobrevivir del territorio en el cual est\u00e1 asentado, para desarrollar su\ncultura. Presupone el reconocimiento al derecho de propiedad sobre los\n\nterritorios tradicionales ocupados y los que configuran su h\u00e1bitat\".\n\nSl Corte Constitucional Auto 005 de 2009, Antecedentes y fundamentos, V, 1, 93. M.P. Manuel Jos\u00e9 Cepeda.\n% Sentencia T-188 de 1993, Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz.\n\f", "page34": "P\u00e1gina 35 de 84\n\n111.De ah\u00ed que la Corte Constitucional desde 1993 ha ratificado el car\u00e1cter\nfundamental del derecho Je propiedad colectiva de los grupos\n\u00e9tnicos sobre sus territorios**\n\nEl derecho fundamental a la propiedad colectiva de los grupos \u00e9tnicos lleva\nimpl\u00edcito, dada la protecci\u00f3n constitucional del principio de diversidad\n\u00e9tnica y cultural, un derecho a la constituci\u00f3n de resguardos en cabeza de\nlas comunidades ind\u00edgenas.\n\nTerritorio, Consulta y aprovechamiento de recursos naturales:\n112.Tambi\u00e9n ha sostenido la Corte**:\n\nEl derecho de propiedad colectiva de los recursos naturales renovables que\nse encuentran en sus territorios, no otorga una facultad omn\u00edmoda a los\nrepresentantes de las respectivas comunidades ind\u00edgenas para disponer\nlibremente de ellos. La autonom\u00eda de las autoridades ind\u00edgenas en el\nmanejo de sus propios asuntos, en especial respecto del aprovechamiento\nde los recursos naturales, debe ser ejercida con plena responsabilidad. En\nfavor de la comunidad ind\u00edgena siempre podr\u00e1 aducirse la doctrina ultra\nvires frente a actuaciones de sus autoridades que hayan dispuesto ilegal o\narbitrariamente de las riquezas naturales comprendidas en su territorio, y a\nlas cuales por lo tanto se las debe despojar de todo poder vinculante.\n\n113. Teniendo en cuenta que la explotaci\u00f3n de recursos naturales en los\nterritorios tradicionalmente habitados por las comunidades ind\u00edgenas origina\nfuertes impactos en su modo de vida, la Corte unific\u00f3 la doctrina\nconstitucional relativa a la protecci\u00f3n que debe el Estado a tales pueblos, y\nde manera muy especial consider\u00f3 que en esos casos, su derecho a ser\npreviamente consultados tiene car\u00e1cter de fundamental; as\u00ed consta en la\nSentencia SU-039/97:\n\n\"La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas hace\nnecesario armonizar dos intereses contrapuestos: la necesidad de planificar\nel manejo y aprovechamiento de los recursos naturales en los referidos\nterritorios para garantizar su desarrollo sostenible, su conservaci\u00f3n,\nrestauraci\u00f3n o sustituci\u00f3n (art. 80 C.P.), y la de asegurar la protecci\u00f3n de\nla integridad \u00e9tnica, cultural, social y econ\u00f3mica de las comunidades\nind\u00edgenas que ocupan dichos territorios, es decir, de los elementos b\u00e1sicos\nque constituyen su cohesi\u00f3n como grupo social y que, por lo tanto, son el\nsustrato para su subsistencia. Es decir, que debe buscarse un equilibrio o\nbalance entre el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds que exige la explotaci\u00f3n de\ndichos recursos y la preservaci\u00f3n de dicha integridad que es condici\u00f3n para\nla subsistencia del grupo humano ind\u00edgena.\n\n\"El Constituyente previ\u00f3 en el par\u00e1grafo del art. 330 una f\u00f3rmula de\nsoluci\u00f3n al anotado conflicto de intereses al disponer:\n\n'La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas se\nhar\u00e1 sin desmedro de la integridad cultural, social y econ\u00f3mica de las\ncomunidades ind\u00edgenas. En las decisiones que se adopten respecto de\ndicha explotaci\u00f3n, el Gobierno propiciar\u00e1 la participaci\u00f3n de los\nrepresentantes de las respectivas comunidades'\n\n\"La explotaci\u00f3n de los recursos naturales en los territorios ind\u00edgenas debe\nhacerse compatible con la protecci\u00f3n que el Estado debe dispensar a la\nintegridad social, cultural y econ\u00f3mica de las comunidades ind\u00edgenas,\nintegridad que como se ha visto antes configura un derecho fundamental\npara la comunidad por estar ligada a su subsistencia como grupo humano y\n\n% Sentencia -188 de 1993, Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz.\n5% sentencia T-380 de 1993, con ponencia de Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz\n\f", "page26": "P\u00e1gina 27 de 84\n\n+ Realizar en coordinaci\u00f3n con las autoridades locales del Resguardo\nInd\u00edgena de Cut\u00ed un censo sobre los miembros de esa comunidad que\nse encuentran desplazados en el Departamento o fuera de \u00e9l.\n\n6.A la AGENCIA NACIONAL DE MINERIA (ANM) para que\n\n+. Certificara la existencia de t\u00edtulos mineros inscritos en el Registro\nMinero Nacional y solicitudes en tr\u00e1mite que versen sobre el territorio\ndel Resguardo de Cut\u00ed.\n\n7.A la OFICINA DE REGISTRO E INSTRUMENTOS P\u00daBLICOS\nDE QUIBDO para que\n\ne Allegara el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 180-1427,\nperteneciente al Resguardo de Cut\u00ed; as\u00ed como los dem\u00e1s certificados\nde matr\u00edcula inmobiliaria de predios privados que colinden con el\nterritorio del resguardo ind\u00edgena.\n\n3. Pruebas solicitadas por la Procuradur\u00eda 38 Judicial I de\nRestituci\u00f3n de Tierras:\n\nSolicita con el Prop\u00f3sito de \"establecer los elementos de juicio\nnecesarios para resolver de fondo la restituci\u00f3n de tierras que viene\nsiendo objeto de petici\u00f3n por parte de la Unidad. \u201d las siguientes:\n\n- Los Testimonios de:\n\nc) MANUEL GUERRA.\nd) JUAN PABLO BUILES.\n\ne) SILVIA CORREA.\n\nf) ENRIQUE ESPINOZA.\n\ng) MERCEDES S\u00c1ENZ L\u00d3PEZ.\n\n. Solicit\u00f3 oficiar:\n\n+ Ala CORPORACI\u00d3N AUTONOMA REGIONAL PARA EL DESARROLLO\nSOSTENIBLE DEL CHOCO (CODECHOCO), y AL MINISTERIO DE\nAMBIENYE Y DESARROLLO SOSTENIBLE, Para que realicen un\ndiagn\u00f3stico sobre la afectaci\u00f3n ambiental que se presenta en el\nterritorio ind\u00edgena, con el fin de demostrar el grado de\nhabitabilidad del territorio colectivo y el aprovechamiento del\nmismo para sus pr\u00e1cticas ancestrales y culturales.\n\n+ Al MINISTERIO DE DEFENSA NACIONAL, Para que informen sobre\nlas condiciones de seguridad en el resguardo ind\u00edgena, as\u00ed como\nlos grupos al margen de la ley que operan en dicho territorio, la\npresencia de la fuerza p\u00fablica, las medidas que se han adoptado\npara garantizar la movilidad de los habitantes del territorio, y las\nmedidas que han realizado en el coordinaci\u00f3n con las autoridades\nind\u00edgenas para evitar el reclutamiento de j\u00f3venes.\n\n+ A la UNIDAD NACIONAL DE PROTECI\u00d3N Para que informe si se\nhan adoptado medidas de protecci\u00f3n a la comunidad del\nResguardo Ind\u00edgena; indicando la dificultad para la\nimplementaci\u00f3n de las mismas.\n\f", "page49": "P\u00e1gina 50 de 84\n\nFrente a lo anterior, es necesario recordar que el art\u00edculo 17 del Protocolo\nAdicional de los Convenios de Ginebra de 1949 y los Principios Rectores de\nlos Desplazamientos Internos, consagrados en el Informe del\nRepresentante Especial del Secretario General de Naciones Unidas para el\nTema de los Desplazamientos Internos de Personas (los llamados principios\nDeng), y entre ellos, los Principios 21, 28 y 29 y los Principios sobre la\nrestituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio de los refugiados y las Personas\ndesplazadas, hacen parte del bloque de constitucionalidad en sentido lato,\nen tanto son desarrollos adoptados por la doctrina internacional, del\nderecho fundamental a la reparaci\u00f3n integral por el da\u00f1o causado (C.P. art.\n93.2).\n\nAdicionalmente, existen instrumentos de derecho internacional\nespecializados en el tema de reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n a v\u00edctimas, los cuales\nen ejercicio de sus competencias, fijan pautas y principios de obligatorio\ncumplimiento para el Estado colombiano, por ser parte integral del bloque\nde constitucionalidad, como la Convenci\u00f3n Americana de Derechos, los\nPrincipios de Pinheiro, los Principios de Van Boven; los Principios Joinet. As\u00ed\nmismo, existen recomendaciones y pronunciamientos de los \u00f3rganos\nencargados de vigilar el cumplimiento de los principales instrumentos\ninternacionales en materia de derechos humanos, como el Comit\u00e9 de\nDerechos Humanos y la Corte Interamericana de Derechos Humanos.\n\nEn consonancia con lo anterior, los est\u00e1ndares internacionales sobre el\nderecho a la restituci\u00f3n de las v\u00edctimas como componente preferente y\nprincipal del derecho a la reparaci\u00f3n integral se desprenden algunos\nprincipios que deben orientar la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de restituci\u00f3n a\nv\u00edctimas, tales como:\n\n(i) La restituci\u00f3n debe establecerse como el medio preferente para la\nreparaci\u00f3n de las v\u00edctimas al ser un elemento esencial de la justicia\nrestitutiva.\n\n(ii) La restituci\u00f3n es un derecho en s\u00ed mismo y es independiente de que se\nlas v\u00edctimas despojadas, usurpadas o que hayan abandonado forzadamente\nsus territorios retornen o no de manera efectiva.\n\n(iii) El Estado debe garantizar el acceso a una compensaci\u00f3n oO\nindemnizaci\u00f3n adecuada para aquellos casos en que la restituci\u00f3n fuere\nmaterialmente imposible o cuando la v\u00edctima de manera consciente y\nvoluntaria optare por ello.\n\n(iv)Las medidas de restituci\u00f3n deben respetar los derechos de terceros\nocupantes de buena fe quienes, de ser necesario, podr\u00e1n acceder a\nmedidas compensatorias.\n\nSobre la restituci\u00f3n, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha\nprecisado que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o ocasionado por la infracci\u00f3n de los\nderechos (obligaci\u00f3n internacional) requiere, siempre que sea posible, la\nplena restituci\u00f3n (restitutio in integrum), la cual consiste en \"el\nrestablecimiento de la situaci\u00f3n anterior a la violaci\u00f3n.\u201d Y de no ser esto\nposible, \"el tribunal internacional debe determinar una serie de medidas\npara que, adem\u00e1s de garantizar el respeto de los derechos conculcados, se\nreparen las consecuencias producidas por las infracciones y se establezca,\ninter alia, el pago de una indemnizaci\u00f3n como compensaci\u00f3n por los da\u00f1os\nocasionados.\u201d?*\n\n6.2 En relaci\u00f3n con el marco jur\u00eddico nacional, la restituci\u00f3n se ha\nreconocido igualmente como el componente preferente y principal del\nderecho fundamental a la reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas del conflicto\narmado. Por tanto, el derecho a la restituci\u00f3n como componente esencial\ndel derecho a la reparaci\u00f3n y su conexi\u00f3n con los restantes derechos de las\nv\u00edctimas a la justicia, a la verdad y a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n (arts. 2,\n29, 93, 229. 250 numeral. 6 y 7) son derechos fundamentales y por tanto\nde aplicaci\u00f3n inmediata. De esta forma, tanto la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica como\nla jurisprudencia de la Corte Constitucional son consonantes en cuanto a\n\n% Corte Interamericana de Derechos Humanos. Caso de las Masacres de Ituango Vs. Colombia. Sentencia de\n1 de julio de 2006, p\u00e1rrafo 347.\n\f", "page5": "P\u00e1gina 6 de 84\n\nimpacto, como resultado de la deforestaci\u00f3n y la presi\u00f3n sobre los\nbosques de galer\u00eda que ejerce la ganader\u00eda extensiva de los finqueros\nque rodean el resguardo y hacia la cuenca alta del r\u00edo Cuti; tambi\u00e9n ha\ninfluido negativamente el ingreso de ganado de terceros, que cruza los\nalambrados ind\u00edgenas pisoteando, comi\u00e9ndose los sembrados y\ndestruyendo sus cultivos, haciendo m\u00e1s gravosa la situaci\u00f3n de los\nintegrantes del resguardo, por cuanto les toca caminar entre 3 y 4\nhoras, con el objetivo de encontrar \u00e1reas no potrerizadas, en las que\npuedan cazar, y encontrar aguas m\u00e1s profundas para pescar, puesto\nque el caudal del r\u00edo Cuti a la altura del asentamiento del resguardo se\nha visto sustancialmente disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os y ya no es\nposible encontrar all\u00ed peces de tama\u00f1o regular aptos como alimento.\n\n17. Dentro de la ronda de protecci\u00f3n del r\u00edo Cuti se encuentra ubicado el\nmatadero, donde se sacrifica el ganado para el consumo de los\npobladores del corregimiento de Gilgal. Debido a su ubicaci\u00f3n y a la\ninadecuada infraestructura para la disposici\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos y\nl\u00edquidos, cada a\u00f1o en \u00e9poca de invierno, se desborda el pozo s\u00e9ptico\nhasta llegar al r\u00edo Cuti, contaminando sus aguas.\n\n18. El 26 de enero de 2009 la Corte Constitucional expide el Auto 004 de\n2009, cuya referencia se dirige a la \u201c[p]rotecci\u00f3n de los derechos\nfundamentales de las personas y los pueblos ind\u00edgenas desplazados por\nel conflicto armado o en riesgo de desplazamiento forzado, en el marco\nde la superaci\u00f3n del estado de cosas inconstitucional declarado en la\nsentencia T-025 de 2004, despu\u00e9s de la sesi\u00f3n p\u00fablica de informaci\u00f3n\nt\u00e9cnica realizada el 21 de septiembre de 2007 ante la Sala Segunda de\nRevisi\u00f3n. En este auto la H. Corte relacion\u00f3 especificamente a la\n\u201cComunidad de Cut\u00ed, del municipio de Ungu\u00eda\u201d debido al grave riesgo\nque enfrenta esta comunidad Ember\u00e1 de desaparecer f\u00edsica y\nculturalmente.\n\n19. El 5 de agosto de 2011, la Defensor\u00eda Delegada para la Evaluaci\u00f3n de\nRiesgos de la poblaci\u00f3n civil como consecuencia del conflicto armado,\nSistema de Alertas Tempranas -SAT- expide el Informe de Riesgo No.\n020-10 de inminencia para el municipio de Ungu\u00eda \u2014 Choc\u00f3. En este,\nse\u00f1ala que \u201c[t]ras la desmovilizaci\u00f3n formal de las AUC, que tuvo su\netapa final con la entrega el 15 de agosto de 2006 en el municipio de\nUngu\u00eda de 744 miembros del Bloque Elmer C\u00e1rdenas de las\nautodefensas, (...) surgi\u00f3 en el 2008 una estructura ilegal conocida como\nAutodefensas Gaitanistas de Colombia -AGC- y, con posterioridad a la\ncaptura de alias \u201cDon Mario\u201d, este grupo armado ilegal adopt\u00f3 el\nnombre de \u00c1guilas Negras o Urabe\u00f1os, el cual actualmente ejerce\ncontrol territorial de estas dos localidades, contando con la participaci\u00f3n\nde miembros disidentes del proceso de desmovilizaci\u00f3n, combatientes\nque nunca hicieron parte del mismo y nuevos miembros, que portan\narmas largas y cortas, se transportan en motos de alto cilindraje,\nrealizan retenes \u00a1legales y controles al transporte de madera en zonas\nde extracci\u00f3n y con el fin de evitar el ingreso del grupo armado ilegal\nLos Rastrojos. Adem\u00e1s los Urabe\u00f1os, en la cabecera municipal, a trav\u00e9s\nde los miembros reconocidos como \u201curbanos\u201d, ejercen control social y\ndirimen los conflictos de la poblaci\u00f3n por la v\u00eda de la intimidaci\u00f3n.\u201d*\n\n$ Defensor\u00eda del Pueblo, Informe de Riesgo No. 020-10 de 2011 de inminencia para el municipio de Ungu\u00eda \u2014\nChoc\u00f3, 3.\n\f", "page83": "P\u00e1gina 84 de 84\n\nmanera efectiva los derechos aqu\u00ed protegidos y \u00f3rdenes\nadoptadas. Requerir los responsables, por la demora que en el\ncumplimiento de las mismas se presenten, usando si fuere el caso\nsus poderes disciplinarios. Por Secretar\u00eda General, of\u00edciese a las\nreferidas entidades para que coordinen y creen la comisi\u00f3n\npertinente para tal fin.\n\n32: ORDENAR A LOS REPRESENTNTES LEGALES DE LAS\nINSTITUCIONES COMPROMETIDAS en las \u00f3rdenes proferidas en\nesta sentencia para que dispongan, personal capacitado, id\u00f3neo y\ncon capacidad de adquirir compromisos en nombre de la\nInstituci\u00f3n que faciliten el cumplimiento de las \u00f3rdenes emitidas.\n\n33, ORDENAR A LOS REPRESENTANTES LEGALES DE LAS\nINSTITUCIONES COMPROMETIDAS en las \u00f3rdenes proferidas en\nesta sentencia alleguen una propuesta de compromiso de\ncumplimiento que indique la forma y tiempos razonables dentro de\nlos plazos se\u00f1alados en las \u00f3rdenes que les compromete. Dicha\nPropuesta de Compromiso, servir\u00e1 como hoja de ruta durante los\nseguimientos. Dicha propuesta de compromiso de cumplimiento\ndeber\u00e1 allegarse al despacho en el t\u00e9rmino de un (1) mes.\n\n34. Este Despacho mantendr\u00e1 el seguimiento del cumplimiento\nde las \u00f3rdenes aqu\u00ed dictadas, y adoptar\u00e1 la forma DE MESAS DE\nTRABAJO Y COMPROMISOS DE CUMPLIMIENTO y dem\u00e1s formas\nque considere apropiadas para obtener el cumplimiento de las\nmismas.\n\n30; Por secretar\u00eda l\u00edbrense todas las comunicaciones, oficios o\ncomisiones requeridas y necesarias para dar a conocer la presente\ndecisi\u00f3n, as\u00ed como para la materializaci\u00f3n de las \u00f3rdenes aqu\u00ed\ncontenidas.\n\nC\u00d3PIESE, NOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE,\n\n \n\f", "page47": "P\u00e1gina 48 de 84\n\n5.2.3 En cuanto al derecho a la reparaci\u00f3n, la jurisprudencia de la Corte ha\nfijado los siguientes par\u00e1metros y est\u00e1ndares constitucionales, en armon\u00eda\ncon el derecho y la jurisprudencia internacional en la materia:\n\n(i) el reconocimiento expreso del derecho a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado\nque le asiste a las personas que han sido objeto de violaciones de derechos\nhumanos, y de que por tanto \u00e9ste es un derecho internacional y\nconstitucional de las v\u00edctimas, como en el caso del desplazamiento forzado;\n(ii) el derecho a la reparaci\u00f3n integral y las medidas que este derecho\nincluyese encuentran regulados por el derecho internacional en todos sus\naspectos: alcance, naturaleza, modalidades y la determinaci\u00f3n de los\nbeneficiarios, aspectos que no pueden ser desconocidos y deben ser\nrespetados por los Estados obligados;\n\n(iii) el derecho a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas es integral, en la medida en\nque se deben adoptar distintas medidas determinadas no solo por la\njusticia distributiva sino tambi\u00e9n por la justicia restaurativa, en cuanto se\ntrata de la dignificaci\u00f3n y restauraci\u00f3n plena del goce efectivo de los\nderechos fundamentales de las v\u00edctimas;\n\n(iv) las obligaciones de reparaci\u00f3n incluyen, en principio y de manera\npreferente, la restituci\u00f3n plena (restitutio in integrum), que hace referencia\nal restablecimiento de la v\u00edctima a la situaci\u00f3n anterior al hecho de la\nviolaci\u00f3n, entendida \u00e9sta como una situaci\u00f3n de garant\u00eda de sus derechos\nfundamentales, y dentro de estas medidas se incluye la restituci\u00f3n de las\ntierras usurpadas o despojadas a las v\u00edctimas;\n\n(v) de no ser posible tal restablecimiento pleno es procedente la\ncompensaci\u00f3n a trav\u00e9s de medidas como la indemnizaci\u00f3n pecuniaria por el\nda\u00f1o causado;\n\n(vi) la reparaci\u00f3n integral incluye adem\u00e1s de la restituci\u00f3n y de la\ncompensaci\u00f3n, una serie de medidas tales como la rehabilitaci\u00f3n, la\nsatisfacci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. As\u00ed, el derecho a la reparaci\u00f3n\nintegral supone el derecho a la restituci\u00f3n de los derechos y bienes\njur\u00eddicos y materiales de los cuales ha sido despojada la v\u00edctima; la\nindemnizaci\u00f3n de los perjuicios; la rehabilitaci\u00f3n por el da\u00f1o causado;\nmedidas simb\u00f3licas destinadas a la reivindicaci\u00f3n de la memoria y de la\ndignidad de las v\u00edctimas; as\u00ed como medidas de no repetici\u00f3n para\ngarantizar que las organizaciones que  perpetraron los cr\u00edmenes\ninvestigados sean desmontadas y las estructuras que permitieron su\ncomisi\u00f3n removidas, a fin de evitar que las vulneraciones continuas,\nmasivas y sistem\u00e1ticas de derechos se repitan;\n\n(vii) la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas de graves violaciones a los\nderechos humanos tiene tanto una dimensi\u00f3n individual como colectiva;\n(viii) en su dimensi\u00f3n individual la reparaci\u00f3n incluye medidas tales como\nla restituci\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n y la readaptaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n;\n\n(ix) en su dimensi\u00f3n colectiva la reparaci\u00f3n se obtiene tambi\u00e9n a trav\u00e9s de\nmedidas de satisfacci\u00f3n y car\u00e1cter simb\u00f3lico o de medidas que se\nproyecten a la comunidad;\n\n(9 una medida importante de reparaci\u00f3n integral es el reconocimiento\np\u00fablico del crimen cometido y el reproche de tal actuaci\u00f3n. En efecto, como\nya lo ha reconocido la Corte, la v\u00edctima tiene derecho a que los actos\ncriminales sean reconocidos y a que su dignidad sea restaurada a partir del\nreproche p\u00fablico de dichos actos. Por consiguiente, una manera de\nvulnerar de nuevo sus derechos, es la actitud dirigida a desconocer,\nocultar, mentir, minimizar o justificar los cr\u00edmenes cometidos;\n\n(xi) el derecho a la reparaci\u00f3n desborda el campo de la reparaci\u00f3n\necon\u00f3mica, e incluye adem\u00e1s de las medidas ya mencionadas, el derecho a\nla verdad y a que se haga justicia. En este sentido, el derecho a la\nreparaci\u00f3n incluye tanto medidas destinadas a la satisfacci\u00f3n de la verdad\ny de la memoria hist\u00f3rica, como medidas destinadas a que se haga justicia,\nse investigue y sancione a los responsables. Por tanto, la Corte ha\nevidenciado el derecho a la reparaci\u00f3n como un derecho complejo, en\ncuanto se encuentra en una relaci\u00f3n de conexidad e interdependencia con\nlos derechos a la verdad y a la justicia, de manera que no es posible\ngarantizar la reparaci\u00f3n sin verdad y sin justicia;\n\n(xii) la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas debe diferenciarse de la asistencia\ny servicios sociales y de la ayuda humanitaria brindada por parte del\n\f", "page75": "P\u00e1gina 76 de 84\n\n68.5 hect\u00e1reas, acto que pers\u00e9 destruy\u00f3 e impidi\u00f3 el acceso a muchos\nsitios de caza de la comunidad, su espectro de movilidad fue disminuido,\ncreando una mengua en el potencial productivo de su territorio.\n\n242. Cuenta el informe de caracterizaci\u00f3n que ello ha llevado a una\ninseguridad alimentaria que somete a las mujeres ind\u00edgenas tener que\nlaborar en el servicio dom\u00e9sticos y a algunos hombres que han\nregresado por propia cuenta a laborar con colonos que cada vez m\u00e1s\nexpanden la ganader\u00eda en postrimer\u00edas a la parte del territorio habitado\npor la comunidad emberakat\u00edo.\n\n243.Situaciones que comprometen el imaginario de la vida del pueblo\nemberakat\u00edo. Actos que al parecer indirectamente se benefician del\nconflicto armado en el territorio, o son ocasionadas por \u00e9ste, por\nejemplo dentro de las varias versiones, se considera que la formaci\u00f3n\ndel corregimiento de Gilgal resulta de un repoblamiento como estrategia\nde conflicto y otros como desplazados de otras zonas del pa\u00eds, en\nespecial de la regi\u00f3n de C\u00f3rdoba.\n\n\"Con relaci\u00f3n a los procesos continuos de colonizaci\u00f3n de Gilgal, de la\nampliaci\u00f3n de la frontera agropecuaria por la ganader\u00eda extensiva y\nplantaciones forestales no nativas, inducen a la fragmentaci\u00f3n de\necosistemas mediante la deforestaci\u00f3n, generando una serie de parches de\nvegetaci\u00f3n remanente rodeados por una matriz de uso distinto, lo que\n\norigina el aislamiento y la disminuci\u00f3n de la cobertura natural\n\n244.Todos estos actos, en raz\u00f3n a la manera compartida en que han\nsostenido el territorio del resguardo Cuti, el Pueblo Tule con | propiedad\ny los Emberakat\u00edo con la tenencia, generan no s\u00f3lo da\u00f1os a los\ntenedores reclamantes sino adem\u00e1s a los propietarios, por cuanto su\nrelaci\u00f3n el territorio sigue con los mismos lazos cosmog\u00f3nicos. De\nmanera que lo perdido por la formaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n del corregimiento\nde Gilgal afecta no s\u00f3lo al pueblo Ind\u00edgena Emberakat\u00edo tenedores del\nterritorio, sino adem\u00e1s a comunidad Tule como propietarios del\nterritorio. Tal como se dej\u00f3 explicado en otros apartes de esta\nsentencia.\n\n245. De esta manera se deber\u00e1n emitir \u00f3rdenes respecto a la recuperaci\u00f3n\ndel territorio Cuti, que beneficie por el tiempo que permanezca la\ncomunidad emberakat\u00edo en el resguardo de Cuti, mientras les es\nasignado un territorio por parte del Estado, tal como se dej\u00f3 establecido\nen precedencia en esta sentencia.\n\n8) Medidas para garantizar la Restituci\u00f3n de Derechos\nterritoriales y las reparaciones a las afectaciones y da\u00f1os\ncolectivos:\n\n1. Con las limitaciones establecidas en el al inicio del caso concreto de\nesta sentencia, en raz\u00f3n a la carencia de un Informe de Da\u00f1os\nindividuales y colectivos rendido por la Unidad de V\u00edctimas, en el\npresente proceso se adoptar\u00e1n \u00f3rdenes tendientes al cumplimiento\nde la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de los derechos territoriales de las\nComunidades Emberakat\u00edo y Tule, en sus calidades de tenedores y\npropietarios, respectivamente, del Resguardo ind\u00edgena de  Cuti\n\n143 Informe de caracterizaci\u00f3n URT, p\u00e1g. 112 Cuaderno No. 1.\n\n \n\f", "page2": "P\u00e1gina 3 de 84\n\n1. INTRODUCCI\u00d3N DE LA CAUSA:\nCuenta la demanda! que:\nA) Conflicto en el territorio desde 1993 hasta la actualidad:\n\n1. El proceso de colonizaci\u00f3n del corregimiento de Gilgal y las din\u00e1micas\n\nde desarrollo de actividades productivas como la ganader\u00eda extensiva y\nla extracci\u00f3n de maderas en el municipio de Ungu\u00eda? han ido creciendo\nexponencialmente. Iniciando los a\u00f1os 90, algunas de estas din\u00e1micas de\nproducci\u00f3n se vincularon al conflicto armado interno,? imponi\u00e9ndose por\nla fuerza en varias zonas del Dari\u00e9n, en los predios que rodean el r\u00edo\nCuti a la altura del corregimiento de Gilgal. oblig\u00e1ndose a peque\u00f1os\ncampesinos y colonos a vender a precios excesivamente bajos o\nabandonar sus tierras.\n\n2. El Informe de 2011 del Sistema de Alertas Tempranas de la\nDefensor\u00eda del Pueblo -SAT- registr\u00f3 respecto al \u201cResguardo Cuti\u201d \"[/Ja\nexistencia y desarrollo de estas grandes econom\u00edas ha hecho necesario\nque la Fuerza P\u00fablica despliegue un importante dispositivo para\ngarantizar la seguridad en las zonas de ganader\u00eda extensiva y las zonas\nque son de inter\u00e9s para exploraci\u00f3n y prospecci\u00f3n de proyectos\nmineros.\u201d A pesar de esos esfuerzos \"en materia de seguridad los\ngrupos armados \u00a1legales profieren amenazas y vienen haciendo\nse\u00f1alamientos y presiones contra la poblaci\u00f3n civil con el fin de\nmantener el control de las l\u00edneas de abastecimiento fronterizo [de\nmercanc\u00edas legales e ilegales], el control sobre los corredores de\nmovilidad, de los sitios de ingreso y salida de armas hacia Panam\u00e1 y\nproductos relacionados con el tr\u00e1fico de narc\u00f3ticos y, la custodia de\n\u00e1reas de cultivos il\u00edcitos, tal y como se rese\u00f1\u00f3 en el Informe de Riesgo e\nInminencia No. 020-10 emitido para el municipio de Ungu\u00eda, por el\nSistema de Alertas Tempranas de la Defensor\u00eda del Pueblo. *\n\n3. En la segunda mitad de los 90, miembros de los Frentes 5 y 57 de las\nFARC y miembros del Bloque Elmer C\u00e1rdenas iniciaron enfrentamientos\nen la regi\u00f3n del Dari\u00e9n. Sus disputas armadas por el territorio se\nconfiguraron como hechos generadores de la victimizaci\u00f3n de la\ncomunidad Embera de Cuti y del territorio ancestral. Los pobladores de\neste resguardo fueron testigos de fuertes confrontaciones armadas entre\nparamilitares y guerrilla, en el corregimiento de Gilgal y sus alrededores.\n\n4. A comienzos de 1997, Mois\u00e9s, quien era el entonces gobernador del\nresguardo Cuti, fue retenido y amenazado de muerte por miembros de\nlas autodefensas. Como respuesta, las mujeres se opusieron firmemente\ny se enfrentaron de manera no violenta a los armados, exigiendo el\nrespeto reclamando la vida de su gobernador Mois\u00e9s. No obstante su\n\nY Los subt\u00edtulos puestos en este aparte no corresponde a los de la demanda.\n\n2 El municipio de Ungu\u00eda se ha convertido en las \u00faltimas d\u00e9cadas \u201cen una zona de especial inter\u00e9s por parte\nde diferentes sectores de la econom\u00eda, que proyectan all\u00ed el desarrollo de m\u00faltiples proyectos de gran\nenvergadura ligados a la ganader\u00eda extensiva, los proyectos de infraestructura y la econom\u00eda extractiva\n(minera y maderera), entre otros.\u201d Defensor\u00eda del Pueblo delegada para la evaluaci\u00f3n de riesgos de la\npoblaci\u00f3n civil como consecuencia del conflicto armado. Sistema de Alertas Tempranas \u2014 SAT\u2014 Informe de\nRiesgo No, 010-11 A.l, 5 de agosto de 2011, 2.\n\n3 william Villa. \u201cColonizaci\u00f3n y conflicto en el Bajo Atrato. El poblamiento de las cuencas de la margen\noriental.\u201d Revista de Estudios del Pac\u00edfico. (Enero-junio de 2013) 9-56.\n\n* Defensor\u00eda del Pueblo. 2011, 2.\n\f", "page41": "P\u00e1gina 42 de 84\n\ndel convenio en los distintos aspectos que son objeto del mismo, que se\norienta a promover las condiciones que permitan el desarrollo de los\npueblos ind\u00edgenas y tribales de un modo que respete la diversidad \u00e9tnica y\ncultural, asegure los espacios de autonom\u00eda requeridos para ello y se\ndesenvuelva en un marco de igualdad, y que espec\u00edficamente se refiere a\nsu relaci\u00f3n con las tierras o territorios; a las condiciones de trabajo; a\naspectos relacionados con la formaci\u00f3n profesional, la artesan\u00eda y las\nindustrias rurales; a salud y seguridad social; a educaci\u00f3n y medios de\ncomunicaci\u00f3n y a contactos y cooperaci\u00f3n a trav\u00e9s de las fronteras, y el\nsegundo que alude a la manera como deben adoptarse y ponerse en\nejecuci\u00f3n esas medidas y que tienen como elemento central la\nparticipaci\u00f3n y el respeto por la diversidad y la autonom\u00eda.\n\n129.En sentencia T-606-01 MP: Marco Gerardo Monroy Cabra, se estableci\u00f3\nque en virtud del Convenio 169 de la OIT la jurisdicci\u00f3n especial para los\nind\u00edgenas es un derecho no susceptible de limitaci\u00f3n en estados de\nexcepci\u00f3n y hace parte del bloque de constitucionalidad. Mientras que en\nsentencia T-955 de 2003 MP: Alvaro Tafur Galvis, incluy\u00f3 la obligatoriedad\nde la consulta previa en los procesos de toma de decisiones sobre los\nasuntos que puedan afectar a los pueblos ind\u00edgenas y tribales.\n\nEn virtud del bloque de constitucionalidad, las citadas normas de los\nConvenios, y particularmente para el presente caso el art\u00edculo 17 del\nConvenio 169 de la OIT, se integran con la Carta Fundamental en cuanto\ndicho Convenio contempla temas de derechos humanos, cuya limitaci\u00f3n se\nencuentra prohibida a\u00fan durante los estados de excepci\u00f3n. Por\nconsiguiente, la violaci\u00f3n a las normas del Convenio 169 de la OIT pueden\nser motivo de tutela en cuanto afecten derechos fundamentales.\n\n130.El art\u00edculo 63 de la Constituci\u00f3n Nacional se\u00f1ala que \u201cLos bienes de uso\np\u00fablico, los parques naturales, las tierras comunales de grupos\n\u00e9tnicos, las tierras de resguardo, el patrimonio arqueol\u00f3gico de la\nNaci\u00f3n y los dem\u00e1s bienes que determine la ley, son inalienables,\nimprescriptibles e inembargables.\u201d\n\n131.En el mismo sentido, los numerales 1% y 3 del art\u00edculo 17 de la\nconvenci\u00f3n 169 de la OIT, establece:\n\n1. Deber\u00e1n respetarse las modalidades de transmisi\u00f3n de los derechos\nsobre la tierra entre los miembros de los pueblos interesados establecidas\npor dichos pueblos.\n\n3. Deber\u00e1 impedirse que personas extra\u00f1as a esos pueblos puedan\naprovecharse de las costumbres de esos pueblos o de su desconocimiento\nde las leyes por parte de sus miembros para arrogarse la propiedad, al\nposesi\u00f3n o el uso de las tierras pertenecientes a ellos.\n\n132.La Corte fue poco a poco precisando el concepto del bloque de\nconstitucionalidad para entender que existen dos sentidos del mismo. El\nprimero se trata del strictu sensu, el cual se encuentra conformado por\naquellos principios y normas de valor constitucional que se reducen al\ntexto de la Constituci\u00f3n propiamente dicho y a los tratados internacionales\nque consagren derechos humanos cuya limitaci\u00f3n se encuentre prohibida\ndurante los estados de excepci\u00f3n (C.P., Art\u00edculo 93). El segundo es el /ato\nsensu, el cual est\u00e1 compuesto por todas aquellas normas, de diversa\njerarqu\u00eda, que sirven como par\u00e1metro para efectuar el control de\nconstitucionalidad, es decir, la Constituci\u00f3n, los tratados internacionales\nde que trata el art\u00edculo 93 de la Carta, las leyes org\u00e1nicas y en algunas\n\f", "page28": "P\u00e1gina 29 de 84\n\nVII. PROBLEMAS JURIDICOS A RESOLVER:\n\n90. El primer problema que se plantea este Juzgado es determinar si hay\nlugar a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de derechos territoriales a favor de\nla COMUNIDAD EMBERA-EYABIDA\u201d de la familia de los \u201cKATIOS\u201d por\nhabitar el territorio titulado jur\u00eddicamente a la Comunidad Ind\u00edgena\nKUNA como RESGUARDO INDIGENA DE CUTI, ubicado en el Municipio\nde Ungu\u00eda -Choc\u00f3.\n\n91. Determinar si las acciones del conflicto armado y sus factores\nsubyacentes y vinculados, ocurridas dentro del territorio del resguardo\nCUTI, generan s\u00f3lo afectaci\u00f3n de los derechos territoriales a la\nComunidad Embera-Ey\u00e1bida o si tambi\u00e9n a la Comunidad Titular\njur\u00eddicamente del mismo; y de esta manera, hay lugar a restablecer el\ngoce efectivo de todos los derechos territoriales y ancestrales, el\ngobierno y autoridad tradicional, la ley de origen, derecho natural,\nMayor o propio, etc.\n\n92. Analizar desde el derecho propio, la ley natural y de origen de la\nComunidad Embera-Ey\u00e1bida, y desde el marco constitucional y bloque\nconstitucional colombiano y el Control de Convencionalidad desarrollado\npor el Sistema interamericano de Derechos Humanos, las\ntransformaciones del gobierno y autoridad tradicional de las\ncomunidades \u00e9tnicas y la validez de sus actos jur\u00eddicos entre s\u00ed y sin\nintervenci\u00f3n del Estado.\n\n93. Previamente se estudiar\u00e1 la posibilidad de dictar sentencia de fondo\nante la ausencia del Informe de Caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os que deb\u00eda\naportar la Unidad de Victimas.\n\nVIII. CONSIDERACIONES DEL DESPACHO:\n\nDe la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los Derechos de las minor\u00edas\ny pueblos \u00e9tnicos: Ambito Internacional y Nacional:\n\n94. Ante la ausencia explicita de la protecci\u00f3n a la minor\u00edas*? \u00e9tnicas en la\nCarta de las Naciones Unidas (CN) y en la Declaraci\u00f3n Universal de\nDerechos Humanos (DUDDHH), es el Pacto Internacional de Derechos\nCiviles y Pol\u00edticos (PIDCP) el que en su art\u00edculo 27, hace la primera\nmenci\u00f3n a la protecci\u00f3n de sus Derechos*?:\n\n\u201cEn los Estados en que existan minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o lingi\u00edsticas,\nno se negar\u00e1 a las personas que pertenezcan a dichas minor\u00edas el derecho\nque les corresponde, en com\u00fan con los dem\u00e1s miembros de su grupo, a\n\n7 El vocablo embera-ey\u00e1bida significa, de acuerdo al informe de caracterizaci\u00f3n, \u201cGENTE DE MONTA\u00d1A\u201d.\n\n\u201c Con base en el concepto operativo elaborado en la Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Discriminaciones y\nprotecci\u00f3n de minor\u00edas, hoy denominadas Subcomisi\u00f3n de Derechos humanos: \u201cUna minor\u00eda en lo\nfundamental es un grupo no dominante de una sociedad y en segundo lugar que posee alguna distinci\u00f3n de\ncar\u00e1cter \u00e9tnico, ling\u00fa\u00edstico, religioso o de origen nacional que lo hace tener algunas [o muchas] diferencias\ncon el resto de la poblaci\u00f3n que se supone mayoritariamente dominante\u201d.\n\n% Esta disposici\u00f3n se utiliz\u00f3 como base para la elaboraci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de las minor\u00edas aprobada el 16\nde diciembre de 1992., la cual reconoce que la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de las personas pertenecientes a\nminor\u00edas contribuyen a la estabilidad pol\u00edtica y social del Estado. (Manual e Calificaci\u00f3n de Conductas\nViolatorias, T. ll, Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario. pp. 57).\n\f", "page56": "P\u00e1gina 57 de 84\n\nEl confinamiento ha provocado que las mujeres que asist\u00edan a las reuniones\nen el poblado Gilgal dejaran de hacerlo adem\u00e1s de no salir del \u00e1rea despu\u00e9s\nde las 5:00 de la tarde debido al patrullaje de hombres armados, lo que ha\ngenerado temor y confinamiento de las comunidades. Estos procesos de\nconfinamiento, producto de la pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de despojo, tienen una\nincidencia en la calidad de vida y el ejercicio pleno de los derechos de las\ncomunidades, en la organizaci\u00f3n local y en la extinci\u00f3n y p\u00e9rdida de\npr\u00e1cticas de las culturas Ember\u00e1 Dovid\u00e1 y Ember\u00e1 Eyavid\u00e1, relacionadas con\nel espacio, los bosques, los r\u00edos, las zonas de cultivo y los liderazgos y\nprocesos sociales colectivos.\n\n169. Evidentemente, los actos violentos a los que ha estado sometida la\ncomunidad, resultan de gran relevancia para la justicia transicional, de\nmanera que surge para el Estado-judicial la obligaci\u00f3n de intervenir -\ndesde los principios y reglas dispuestos en el decreto 4633 de 2011-\npara garantizar la reparaci\u00f3n adecuada e integral que la comunidad ha\nsufrido sobre sus derechos territoriales y da\u00f1os individual y colectivo.\nPues se demuestra un crudo contexto de violencia, que inusitadamente\nse ha desarrollado sin garant\u00eda alguna para la comunidad ind\u00edgena\nEmbera dentro del espacio territorial que habitan.\n\n170.Raz\u00f3n por la cual, este despacho reconoce las afectaciones graves,\ncomo consecuencia del conflicto armado interno y sus factores vinculados\ny subyacentes de los derechos territoriales de la comunidad Ember\u00e1 Kat\u00edo\ndel resguardo Cuti conformado por 57 personas organizadas en 9 familias,\ny por otros integrantes de la comunidad, - alrededor de 18 familias- que\nfueron desplazados forzadamente y se encuentran actualmente en el\ndepartamento de C\u00f3rdoba. Respecto de las cuales, se ordenar\u00e1 su\nretorno.\n\n3. Derecho a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n:\n\n171. Elevada la solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n a favor de la\ncomunidad Embera Ey\u00e1bida habitante del resguardo ind\u00edgena de Cuti,\nas\u00ed como a favor de las 18 familias de dicha comunidad que en la\nactualidad se encuentran desplazadas en el Departamento de C\u00f3rdoba.\nSurge para el despacho, la necesidad de diferenciar dos conceptos que\nse confunden en muchos de los casos en el lenguaje, esto es, tierra y\nterritorio. Diferencia que nos permite adoptar algunas decisiones\nrespecto a las pretensiones de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n elevada por la\nUnidad de Restituci\u00f3n.\n\n172. Tal como qued\u00f3 se\u00f1alado en las consideraciones la Corte\nconstitucional ha considerado que \"/...] El territorio es una concepci\u00f3n\nintegral que incluye la tierra, la comunidad, la naturaleza y las\nrelaciones de interdependencia de los diversos componentes. Del\nterritorio tambi\u00e9n hacen parte los usos y costumbres vinculadas a su\nh\u00e1bitat que las comunidades [...] han mantenido por siglos y que se\nexpresan tambi\u00e9n en los saberes que la gente tiene y en el conocimiento\nde los ritmos y los tiempos para hacer las distintas actividades\u201d*% La\napropiaci\u00f3n social de un espacio natural determina la constituci\u00f3n de un\nterritorio particular en el que se reproducen todas las relaciones\nsociales. Seg\u00fan el ge\u00f3grafo brasilero Milton Santos (2008): \"El territorio\n\n1% Corte Constitucional, Auto 005 de 2009. Pese a que \u00e9ste decreto est\u00e1 referido a los territorios\n\nafrodescendientes, los apartes se\u00f1alados encuentra este despacho aplicables a las territorios ind\u00edgenas, para\nquienes incluso el territorio es un derecho fundamental.\n\n \n\f", "page15": "P\u00e1gina 16 de 84\n\n22. S\u00edrvase ORDENAR a las autoridades de Gilgal, al INCODER, al Ej\u00e9rcito Nacional y\na la Fuerza P\u00fablica, que se tomen las medidas necesarias para delimitar el \u00e1rea que\nlegalmente constituye en la actualidad el corregimiento de Gilgal, de manera que en\ndesarrollo de la decisi\u00f3n adoptada por el Juez de Restituci\u00f3n, no se deterioren los\nderechos ind\u00edgenas sobre el actual resguardo Cuti y sobre el territorio ancestral.\n\n111. PROCEDIMIENTO JUDICIAL:\n\n49. El pasado 24 de noviembre de 2014, mediante auto interlocutorio No.\n0172 este juzgado ?*, admiti\u00f3 la presente demanda, ordenando la\npublicaci\u00f3n del edicto emplazatorio de personas indeterminadas en\nprensa y radio. As\u00ed mismo, dispuso la vinculaci\u00f3n de los Ministerios de\nDEFENSA NACIONAL, POLICIA NACIONAL DIRECCI\u00d3N de\nANTINARCOTICOS, MINISTERIO DE MEDIO AMBIENTE, VIVIENDA y\nDESARROLLO TERRITORIAL, de AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL,\ndel INTERIOR, de HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO, PROTECCI\u00d3N\nSOCIAL MINISTERIO P\u00daBLICO y al INSTITUTO COLOMBIANO DE\nBIENESTAR FAMILIAR  ICBF, tambi\u00e9n se vincul\u00f3 a la ALCALDIA\nMUNICIPAL DE UNGUIA, al DEPARTAMENTO PARA LA PROSPERIDAD\nSOCIAL (DPS), a la GOBERNACION DE ANTIOQUIA- SECRETARIA DE\nMINAS; AGENCIA NACIONAL DE MINERIA a los SE\u00d1ORES NORINA\nCONTRERAS, CASIMIRO MERCADO, ERCIE TORCEDILLA, VICENTE\nGARC\u00cdA, LUIS RAMIREZ, PEDRO CORONADO, CONCEPCI\u00d3N MORALES,\nMANUEL SAENZ, SEVERO GONZALES, UNIDAD ADMINISTRATIVA DE\nATENCI\u00d3N a REPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS VICTIMAS y a la\nCORPORACI\u00d3N AUTONOMA PARA EL DESARROLLO SOSTENIBLE DEL\nCHOC\u00d3 -CODECHOC\u00d3.\n\n50. Mediante auto Sustanciatorio 0015 del 20 de enero de 2015, de\ndispuso requerir a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n de Asuntos \u00c9tnicos para\nque d\u00e9 cumplimiento a lo ordenado en el auto interlocutorio 00172 del\n24 de noviembre de 2014, en lo que concierne a la publicaci\u00f3n del\nEdicto y se le concedi\u00f3 un t\u00e9rmino de cinco d\u00edas.?\u201d La Unidad de Tierras\ncumpli\u00f3 dicho requerimiento el d\u00eda 28 de enero de 2015?\n\n51. A trav\u00e9s de auto Interlocutorio 0021 fechado el 10 de febrero de\n2015, se dispuso fijar el d\u00eda 19 de febrero de 2015 a partir de las 07:30,\npara llevar a cabo la diligencia de lectura del edicto emplazatorio a\npersonas determinadas en la cabecera municipal de Ungu\u00eda, para lo cual\nse requiri\u00f3 la Coordinaci\u00f3n entre las Brigadas XV y XVII del ej\u00e9rcito\nnacional, para lo medios que permitieran el desplazamiento de los\nservidores p\u00fablicos de este Despacho, hasta el sitio de lectura del\nmismo. Lo anterior tambi\u00e9n se solicit\u00f3 a los comandantes de la polic\u00eda\nde Choc\u00f3 y Urab\u00e1, por auto Sustanciatorio 0027 del 17/02/2015\u201d. Pero\nen raz\u00f3n a que el apoyo no pudo ser posible, mediante auto\ninterlocutorio 0031 del 17 de febrero de 2015, se comision\u00f3 al Juzgado\nPromiscuo Municipal de Ungu\u00eda- Choc\u00f3, para que realice la lectura del\nedicto emplazatorio, ello en raz\u00f3n que no existi\u00f3 el acompa\u00f1amiento de\n\nY Folio 314 y 315 cuaderno +H1.\n2 Folio 559 cuaderno +12\n\n% Folios 594 al 598 cuaderno tt2\n2 Folio 608 y 619 cuaderno $2\n\f", "page11": "a)\n\nb)\n\nP\u00e1gina 12 de 84\n\nconsta de 289 hect\u00e1reas, tal y como se muestra en el mapa de\ninconsistencia cartogr\u00e1fica. *\n\n47. A partir del contraste de la informaci\u00f3n oficial suministrada por el\nINCODER y el IGAC, y con base en los testimonios obtenidos por la\ncomunidad durante el proceso de caracterizaci\u00f3n y las observaciones\ngeogr\u00e1ficas realizadas en terreno, el pol\u00edgono tomado por el equipo\ncaracterizador como objeto de estudio es el que se delimita en los\nmapas con color rojo, que equivale a 244 Ha., seg\u00fan lo establece la\nResoluci\u00f3n de titulaci\u00f3n y dentro del cual se encuentra confinada la\ncomunidad de Cuti?*,\n\nII. PRETENSIONES:\n\n48. Con fundamento en los anteriores hechos se solicita:\n\nS\u00edrvase AMPARAR Y RESTITUIR los derechos territoriales de la comunidad Ember\u00e1\nKat\u00edo del resguardo Cuti conformado por 57 personas organizadas en 9 familias, y por\notros integrantes de la comunidad, - alrededor de 18 familias- que fueron\ndesplazados forzadamente y se encuentran actualmente en el departamento de\nC\u00f3rdoba, a trav\u00e9s de la tutela judicial efectiva de su derecho fundamental al Territorio\nColectivo. A este respecto, s\u00edrvase RECONOCER que todas estas personas,\nconsiderados tanto individual como colectivamente, han sido gravemente afectadas y\nvictimizadas como consecuencia del conflicto armado interno y sus factores vinculados\ny subyacentes.\n\nS\u00edrvase ORDENAR al Ministerio del Interior y al INCODER, que reconozcan la\nocupaci\u00f3n ancestral de la comunidad Ember\u00e1 Kat\u00edo de Cuti sobre el territorio ancestral\ndel Dari\u00e9n chocoano, incluido el resguardo Cuti, sin perjuicio de la posibilidades de que\nen este \u00faltimo, los integrantes del pueblo Tule puedan ejercer su derecho de propiedad\nsobre el territorio, en caso de requerirlo. Lo anterior, en aras de evitar un potencial\ntraslape de derechos territoriales entre ambos pueblos, debe ser interpretado en\narmon\u00eda con las pretensiones 1, 3 y 4.\n\nS\u00edrvase RECONOCER las afectaciones territoriales ocasionadas a la comunidad Ember\u00e1\nde Cuti, como consecuencia del conflicto armado y de sus factores vinculados y\nsubyacentes, probadas dentro del Informe de Caracterizaci\u00f3n, siendo estas\nprincipalmente el confinamiento y abandono del que ha sido v\u00edctima, este grupo del\npueblo Ember\u00e1 kat\u00edo, representado en la comunidad de Cuti, as\u00ed como su territorio,\ncuya protecci\u00f3n se ha omitido por la falta de formalizaci\u00f3n de la propiedad colectiva a\ntrav\u00e9s de un t\u00edtulo propio, y la omisi\u00f3n de las dem\u00e1s medidas necesarias para\ngarantizar el derecho fundamental al territorio,\n\nS\u00edrvase ORDENAR al INCODER:\n\nPara que en un plazo perentorio de seis meses, clarifiquen los linderos del resguardo\nCuti que han generado la imprecisi\u00f3n de su ubicaci\u00f3n, identificada en la cartograf\u00eda\nanexa\u201d, a trav\u00e9s de un trabajo concertado con las comunidades ind\u00edgenas y los\nhabitantes de las fincas y predios circundantes pertenecientes al corregimiento de\nGilgal.\n\nLo dispuesto en el anterior literal (43), en aras de proteger el derecho de ocupaci\u00f3n\nancestral de la comunidad Ember\u00e1 kat\u00edo de Cuti, y en particular respecto de las 68,5\nhect\u00e1reas pertenecientes al t\u00edtulo de resguardo otorgado a favor del pueblo tule o cuna\nen las que actualmente se encuentran confinados y las cuales usufruct\u00faan de manera\nefectiva. Con base en este reconocimiento, s\u00edrvase ORDENAR a las autoridades\nlocales, que garanticen el respeto de sus linderos por los vecinos, tanto por los colonos\nde Gilgal, como por los administradores, propietarios y trabajadores de las fincas\nvecinas.\n\n22 URT. Ver_ Mapa de inconsistencia cartogr\u00e1fica. Anexo M3.\n2 URT. Ver_Mapa de confinamiento. Anexo M4.\n22 URT. Mapa de inconsistencia cartogr\u00e1fica, Anexo M3.\n\f", "page1": "P\u00e1gina 2 de 84\n\n  \n\n  \n \n \n\nv. COMPETENCEA \u00a1iio stats alas ihr NS art nata diana cameos ruta 23\nA AS A A IE o E A A O AN 24\n1. Pruebas allegadas con la demanda: ...ovamococonosicioosocaniccnnoocorasocnoosanenanooss 24\nze Pruebas oficiosas decretadas por el Despacho: ....oooccnioricnocononacononaronononos 25\n3 Pruebas solicitadas por la Procuradur\u00eda 38 Judicial 1 de Restituci\u00f3n de\nA A O 27\n4, Prueba del Incoder (hoy Agencia Nacional de Tierras): .....occcooccccnonoconnoo... 28\n\n5 Las pruebas decretadas se allegaron AS\u00cd: ...ccoooccc.......\n6. Declaraciones recibidas ar ertiotonaapaliv neo sumarle naa nacos ae iaiRo] 28\nVI. PROBLEMAS JURIDICOS A RESOLVER: conocio rocnorocnorocnorononrirananinnnnoss 29\nVIII. CONSIDERACIONES DEL DESPACHO: \u00bfococccccccncnncoccnnonnccnccnononrcnncconaronass 29\nDe la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los Derechos de las minor\u00edas y pueblos \u00e9tnicos:\nAmbito Interhaci\u00f3nal NiNaciOn lao osetesoracne tara cuaderno conoci so ares caro 29\nDerecho: al Territorio: y su Fundamentalidad: mas cutano aces rinaridana no co ancora coronan doads 83\nTerritorio, Consulta y aprovechamiento de recursos naturales: ...oocccoccninnoccnnnnonrnos 35\nEnfoque de g\u00e9nero/protecci\u00f3n especial a la mujer ind\u00edgena/ejercicios de nuevos\npoderes :orgahizatiVos\u00a1territorales. ttatao ene do tenon tano d ni oo tao R caca da ren 32.\nBLOQUE DE CONSTITUCIONALIDAD/validez de los actos y contratos celebrados\nrespecto al territorio en el marco del derecho propio de las comunidades: ............ 41\nDerechos fundamentales de las comunidades y conflicto armado interno colombiano:\nooo ranr ceda ooo Tirana ie sON E aNUIOs COS oOERaR bo pesa db bas co CURE Oido tania riia si beyes casa 43\nDerecho a la restituci\u00f3n y derecho a la reparaci\u00f3n: ....ccocorcccnonoronornnonicnnncroronoconon 47\nIX. CASOCONCRETO oo citar ras ai ecaesd 52\n1. Reiteraci\u00f3n del m\u00e9rito para emitir una sentencia de fondo reparadora de\nEN A A a 52\n2. Situaci\u00f3n de violencia generalizada en el  territorio/conflicto armado\n/Afectaciones y Resistencia del Pueblo Ind\u00edgena Embera de Cuti! ....occooninccccnanincc.o 54\n3: \u00bfDerecho a la restituci\u00f3n Y FOnMAlIZaCION osorno cali idol 57\n4. Ocupaci\u00f3n o Posesi\u00f3n Ancestral: ....ooommommms*s*m*m*monsom.. .60\n5) Situaci\u00f3n del Corregimiento de Gilgal y el Resguardo Ind\u00edgena de Cuti........... 64\n6) Clarificaci\u00f3n de linderos por inconsistencia cartogr\u00e1fica del resguardo Cuti:....65\n6) Importancia de la mujer ind\u00edgena en la pervivencia f\u00edsica y cultural del pueblo\nEmberakat\u00edo de Cuti/ Gobierno Ginoc\u00e9ntrico y androc\u00e9ntrico. ...ccoomosmmsmmmmas$ierios. 69\n7) ba\u00f1os Ambientales Y CUILUTAleS: socaecosoco tion ccoconcilia reco orita cine nacacanesirine tinas LS\n\n8) Medidas para garantizar la Restituci\u00f3n de Derechos territoriales y las reparaciones\n\n \n\n \n \n\nXx DECTSEON A 77\n\nXI. RESUELVE:\nPRIMERO: MEDIDAS DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N: ;\nSEGUNDO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N AMBIENTAL: .occcconcconcconnnccononocinnncnnononnnoss 80\nTERCERO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N: .ccconoccnnnccononononcccnnocinos 80\nCUARTO: MEDIDAS DE CARACTERIZACI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL: \u00bf00coonccconoso 81\nQUINTO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N CULTURAL, DE GOBIERNO, SIMBOLICA Y\nMEMORTAISTORICA o. Raras o II E ne ilatina 82\nSEXTO: MEDIDAS DE ENTREGA SIMBOLICA Y MESAS DE COMPROMISO Y\nE O E 83\n\f", "page18": "P\u00e1gina 19 de 84\n\nfamiliares. Resulta necesaria realizar la anterior aclaraci\u00f3n ya que han\nsido proferidos diversos pronunciamientos judiciales en los cuales se han\ndispuesto \u00f3rdenes a cargo del Ministerio de Salud que sobrecargan\nabiertamente nuestro marco funcional. \u201cPor lo anterior solicitan al\nDespacho tener en cuenta esas precisiones para los eventuales fallos en\nlos cuales se vaya a impartir \u00f3rdenes a ese Ministerio.?\u201d\n\nGobernaci\u00f3n del Choc\u00f3- Secretaria de Salud Departamental\n\n63. La Gobernaci\u00f3n del Choco a trav\u00e9s de la secretaria de Salud\nDepartamental contesto a su vinculaci\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos: \"A/\nrespecto hay que decir, que frente a los hechos y cumplimento de la\nsolicitud presentada por la Comunidad Ind\u00edgena Embera Katio Cuti la\nSecretaria de Salud Departamental - Gobernaci\u00f3n del Choc\u00f3 no tiene\nninguna responsabilidad de conformidad a las funciones legales y\nconstitucionales establecidas a ella.\n\n64. Dentro de las actividades de la Secretaria de Salud Departamental\ntenemos que la misma se encarga de dirigir, coordinar, vigilar, y\ncontrolar el Sistema General de Seguridad Social en Salud en el\ndepartamento del Choc\u00f3, con el prop\u00f3sito de garantizar a la poblaci\u00f3n el\nacceso a los servicios de atenci\u00f3n en Salud, el aseguramiento, as\u00ed como\nla promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n de la enfermedad, vigilancia en\nsalud p\u00fablica y el control de factores de riesgos dirigidos a la\ncolectividad.\n\n65. Con fundamento en lo expuesto existe una FALTA DE LEGITIMIDAD\nEN LA CAUSA POR PASIVA a favor de la Secretaria de Salud\nDepartamental, toda vez que la secretaria vinculada no tiene\ncompetencia u obligaci\u00f3n sobre la Solicitud de presentada por la\nComunidad Ind\u00edgena Embera Katio Cuti. P2\n\nMinisterio de Agricultura y Desarrollo Rural\n\n66. A trav\u00e9s de apoderado judicial expresa que: \u201cse remite en cuanto a\nlas pretensiones y declaraciones a lo que se demuestre en el presente\nproceso sobre la condici\u00f3n de desplazamiento de la Comunidad Ind\u00edgena\nEmbera del Resguardo, as\u00ed como la declaratoria de nulidad de todos los\nactos administrativos, derechos, inscripciones, obligaciones civiles,\ncomerciales, administrativas y similares y, en general de las dem\u00e1s que\npuedan ser objeto del presente proceso de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n.\nEllo teniendo en cuenta la acumulaci\u00f3n procesal que concentra todos los\nprocesos, actuaciones judiciales y administrativas de que trata el\nart\u00edculo 95 de la Ley 1448 de 2011.\u201d\n\n67. Indican que: \u201cEl predio se encuentra en cabeza de la Naci\u00f3n y por\ntanto, es un bien fiscal o patrimonial adjudicable. Es decir que se trata\nde un inmueble ingresado al patrimonio del Instituto y que por lo\nmismo, tiene la naturaleza de bienes fiscales de su propiedad. Conforme\nlo se\u00f1ala el inciso 3% del art\u00edculo 674 del C\u00f3digo Civil, este no puede ser\nobjeto de posesi\u00f3n, contra ellos no procede declaraci\u00f3n de pertenencia y\n\n7 Cuaderno documentos Ministerio de Salud\n3 Cuaderno documentos Gobernaci\u00f3n del Choc\u00f3\n\f", "page64": "P\u00e1gina 65 de 84\n\ndel resguardo, como un todo, estaba ubicado en un lugar distinto.\n\n6) Clarificaci\u00f3n de linderos por inconsistencia cartogr\u00e1fica del\nresguardo Cuti:\n\n198. Informa la Unidad que \"a partir del contraste entre la informaci\u00f3n\noficial contenida en las resoluciones de inter\u00e9s, los mapas solicitados al\nInstituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi, el territorio reconocido por la\ncomunidad de Cuti a partir de los recorridos colectivos durante el proceso\nde caracterizaci\u00f3n, y los linderos naturales producidos por diferentes\naccidentes geogr\u00e1ficos y fotointerpretados a partir de im\u00e1genes de sat\u00e9lite\nLANDSAT 2013, RAIDEYE 2011, COSMO 2012, SPORT2002 SRTM 30;\naerofotograf\u00edas del IGAC de 1973, resulta plausible concluir que nos\nencontramos ante una inconsistencia cartogr\u00e1fica respecto a la\ndelimitaci\u00f3n precisa del resguardo\u201d.\n\n199. Refiere tambi\u00e9n la Unidad que tras todos los instrumentos legales, y la\nresoluci\u00f3n de Constituci\u00f3n del resguardo No. 103 de julio de 1982, se\nestablecieron los linderos del pol\u00edgono -que antes se hab\u00edan se\u00f1alado en\nla resoluci\u00f3n 184 de agosto 22 de 1073, \"sobre una zona de 244\nhect\u00e1reas debidamente marcadas\u201d**. \"Pero que los planos oficiales\nmuestran una ubicaci\u00f3n aproximada del mismo.\u201d Indicando \"que el\nterritorio reconocido y habitado por la comunidad ind\u00edgena actual, difiere\nen la localizaci\u00f3n respecto de la informaci\u00f3n oficial; los linderos\nreconocidos por la comunidad est\u00e1n desplazados aproximadamente 1.100\nmetros en direcci\u00f3n sur-oriente respecto del pol\u00edgono oficialmente\nregistrado por el IGAC. +2?\n\n200. Por lo que solicitan que se ordene al INCODER (hoy AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS) que en un plazo perentorio de seis meses,\nclarifiquen los linderos del resguardo Cuti que han generado la imprecisi\u00f3n\nde su ubicaci\u00f3n, identificada en la cartograf\u00eda anexa, a trav\u00e9s de un\ntrabajo concertado con las comunidades ind\u00edgenas y los habitantes de las\nfincas y predios circundantes pertenecientes al corregimiento de Gilgal.\nPara lo cual adicionan que sea utilizado el sistema de cercas vivas.\n\n201. Este despacho teniendo en cuenta tales aspectos evidencia una\nimprecisi\u00f3n en la utilizaci\u00f3n de fuentes por parte de la Unidad de\nRestituci\u00f3n para derivar lo que a su juicio muestra una inconsistencia \"a\npartir del contraste de la informaci\u00f3n oficial suministrada por el INCODER\ny el IGAC, y con base en los testimonios obtenidos por la comunidad\ndurante el proceso de caracterizaci\u00f3n y las observaciones geogr\u00e1ficas\nrealizadas en terreno, el pol\u00edgono tomado por el equipo caracterizador\ncomo objeto de estudio es el que se delimita en los mapas con color rojo,\nque equivale a 244 ha., seg\u00fan lo establece la resoluci\u00f3n de titulaci\u00f3n y\ndentro del cual se encuentra confinada la Comunidad de Cuti. \u201c22\n\n202. Sin embargo, tal como ha quedado consignado en esta sentencia, la\npropiedad del territorio titulado no es de la comunidad Emberakat\u00edo de\nCuti sino de la comunidad Tule, pretender mostrar un desacierto,\nalteraci\u00f3n o modificaci\u00f3n de linderos a trav\u00e9s de este pueblo resulta\nimpropio en tanto que el mismo no fue a quien le titularon el resguardo;\n\n12 Folio 7 y 8 cuaderno 1.\n1 Folio 8 cuaderno 1.\n12 Folio 8 cuaderno 1.\n\f", "page78": "P\u00e1gina 79 de 84\n\nuna actualizaci\u00f3n de las bases de datos e informaci\u00f3n referente a\ndicho territorio colectivo.\n\n8. ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS establecer a\ntrav\u00e9s del sistema de cercas vivas de especies nativas, para un\nmenor impacto ambiental y para coadyuvar en el proceso de\nreforestaci\u00f3n y conectividad ecol\u00f3gica de los bosques de la regi\u00f3n\nclarifique los linderos que permitan distinguir cu\u00e1ntas hect\u00e1reas de\nlas 240 hect\u00e1reas tituladas a la comunidad Tule han quedado del\nterritorio de Cuti y hasta donde se extiende el territorio de Gilgal,\ncon el prop\u00f3sito de evitar la ampliaci\u00f3n de fronteras de \u00e9ste\n\u00faltimo.\n\n9. ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS que en el t\u00e9rmino\nde un a\u00f1o, y en virtud de los resultados obtenidos en la clarificaci\u00f3n\nde linderos de la ordenada en el numeral anterior, y bajo condici\u00f3n\nde que las familias Tules del resguardo de Cuti quieran retornar a\ndicho territorio, ampliaci\u00f3n y saneamiento hasta la proporci\u00f3n de\nlas 240 hect\u00e1reas que le hab\u00edan sido tituladas a dicha comunidad y\nque perdieran por la formaci\u00f3n del corregimiento de Gilgal. Tal\nampliaci\u00f3n y saneamiento deber\u00e1 integrarse al Territorio de\nResguardo, conforme los par\u00e1metros legales.\n\nPara tal efecto, la Unidad de V\u00edctimas, en coordinaci\u00f3n con la\nAgencia Nacional De Tierras, el Ministerio del Interior \u2014-Direcci\u00f3n de\nasuntos Ind\u00edgenas, Rrom y Minor\u00edas, la Gobernaci\u00f3n del Choc\u00f3, la\nAlcald\u00eda Municipal de Ungu\u00eda, Defensor\u00eda del Pueblo, y la Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras Direcci\u00f3n Territorial \u00c9tnica, llevaran a cabo el\nplan de retorno de los miembros de la comunidad Tule que se\nencuentran dispersos en distintas zonas del resguardo.\n\nPara el cumplimiento de tal orden, podr\u00e1n tener en cuenta las\nsiguientes tres (3) propuestas de territorio identificadas por el\nequipo caracterizador contratado por la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras y por la comunidad, de acuerdo con el estudio de\ncaracterizaci\u00f3n, especializadas en el mapa de pretensiones **\nadjunto, algunas de las cuales podr\u00edan contener terrenos bald\u00edos:\n\na. Propuesta del equipo caracterizador: Entre los r\u00edos Bonito y\nNat\u00ed, donde se cuenta con condiciones ambientales propicias\npara el desarrollo de sus pr\u00e1cticas culturales ancestrales y\nsus actividades tradicionales.\n\nb. Propuesta del equipo caracterizador: Por el curso del r\u00edo Cuti\naguas arriba, hacia las \u00e1reas de cacer\u00eda y pesca en las zonas\ndonde se moviliza frecuentemente parte de la comunidad\npara adquirir alimentos.\n\nCc. Propuesta de la comunidad: en el \u00e1rea colindante con el\nresguardo Cuti, donde se encuentra principalmente el predio\ndenominado \u201cAtrapasue\u00f1os\u201d, presuntamente de propiedad\ndel se\u00f1or Enrique Espinosa; la comunidad manifiesta especial\n\n145 URT. Mapa de pretensiones, Anexo M14.\n\f", "page14": "13.\n\n14,\n\na)\n\nc)\n\n15.\n\n16.\n\nE\n\n20.\n\n21,\n\nP\u00e1gina 15 de 84\n\ntratamiento de basuras y el vertimiento de residuos s\u00f3lidos en la vereda de Gilgal y\ndentro del resguardo.\n\n. S\u00edrvase\n\n. S\u00edrvase ORDENAR la adopci\u00f3n de un Plan de protecci\u00f3n a las Autoridades y l\u00edderes del\n\nresguardo Cuti, con enfoque \u00e9tnico-diferencial en un plazo perentorio, en cabeza de la\nUnidad Nacional de Protecci\u00f3n y dem\u00e1s entidades competentes en concertaci\u00f3n con la\ncomunidad Ember\u00e1 kat\u00edo de Cuti.\n\n. S\u00edrvase ORDENAR a la autoridad ambiental competente la realizaci\u00f3n de un\n\ndiagn\u00f3stico de fauna y flora, en un plazo perentorio, para establecer las situaciones\nque han llevado a la disminuci\u00f3n de dichas poblaciones.\n\nS\u00edrvase ORDENAR a la autoridad ambiental competente la realizaci\u00f3n de una\nzonificaci\u00f3n ambiental para la regi\u00f3n del Dari\u00e9n chocoano, que proteja especialmente\nlas cuencas de los r\u00edos del municipio de Ungu\u00eda y los bosques de galer\u00eda que permiten\nla conectividad biol\u00f3gica en esta regi\u00f3n.\n\nS\u00edrvase ORDENAR a la Defensor\u00eda del Pueblo capacitar a las autoridades, l\u00edderes e\nintegrantes de las comunidades ind\u00edgenas, en los siguientes temas:\n\nDerechos Humanos.\nDerecho Internacional Humanitario.\nDerechos Territoriales y alcance del Derecho a la propiedad colectiva.\n\nEn aras de garantizar la exigibilidad de sus derechos ante posibles situaciones futuras\nque pudieran vulnerar sus derechos territoriales.\n\nS\u00edrvase ORDENAR al Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, que en el ejercicio de\nlos Derechos a la Verdad y a la No repetici\u00f3n del que ha sido sujeto la comunidad\nEmber\u00e1 Kat\u00edo del Resguardo Cuti, se documenten todas las vulneraciones de la que\nhan sido v\u00edctimas, en el marco del conflicto armado\n\nS\u00edrvase ORDENAR a la Fiscal\u00eda que investigue todos los hechos victimizantes de los\nque ha sido sujeto la comunidad Embera kat\u00edo de Cuti, teniendo en cuenta que la gran\nmayor\u00eda se encuentran en la total impunidad.\n\nS\u00edrvase ORDENAR a la Fuerza P\u00fablica el cumplimiento de la Directiva 016 de 2006,\nen materia de garant\u00eda de Derechos Humanos de los pueblos ind\u00edgenas, la cual ha sido\nignorada en las actividades llevadas a cabo dentro del resguardo por los integrantes de\ndicha Fuerza.\n\n. S\u00edrvase ORDENAR a las autoridades regionales, al INCODER, al Ej\u00e9rcito\n\nNacional y la Fuerza P\u00fablica, que emprendan las medidas necesarias para\ngarantizar y proteger el libre acceso y uso de los bosques de galer\u00eda, aguas y terrenos\ncomunales del municipio de Ungu\u00eda por parte de sus habitantes ind\u00edgenas incluyendo\nlos integrantes de la comunidad de Cuti, de manera que estos puedan seguir cazando,\nsembrando y pescando all\u00ed seg\u00fan sus pr\u00e1cticas tradicionales de supervivencia.\n\n. S\u00edrvase SOLICITAR LA REVOCATORIA de los derechos posiblemente concedidos, en\n\ncaso de que existan otros t\u00edtulos que se traslapen de manera irregular con el territorio\ndel resguardo Cuti y el goce efectivo de derechos derivados de esta titularidad, a\ntrav\u00e9s del proceso judicial correspondiente y el saneamiento del t\u00edtulo que rige a favor\ndel pueblo Cuna, en los parajes de Cuti.\n\nS\u00edrvase VINCULAR a la Defensor\u00eda del Pueblo, para que en ejercicio de las\nfunciones que le asigna el art\u00edculo 282 de la Constituci\u00f3n Nacional asesore y acompa\u00f1e\na la comunidad ind\u00edgena Ember\u00e1 de Cuti y a sus organizaciones sociales en los\ntr\u00e1mites correspondientes.\n\nS\u00edrvase ORDENAR a las autoridades regionales y tradicionales correspondientes, que\nse elabore de manera conjunta un Plan Unico de Protecci\u00f3n de los derechos a la vida,\nlibertad, integridad y seguridad de la comunidad de Cuti, de cuya planeaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n\ny supervisi\u00f3n participe efectivamente esta comunidad.\n\f", "page74": "P\u00e1gina 75 de 84\n\n236.La judicatura, resalta el valor de las mujeres de Cuti frente a los actos\nde conflicto, pero entiende que sus padecimientos tambi\u00e9n obedecen al\nabandono del Estado, de sus instituciones, que no impidi\u00f3 el\ndesplazamiento de los miembros de la comunidad. Tan as\u00ed que a la\nfecha de esta decisi\u00f3n a\u00fan la gran mayor\u00eda se encuentra desplazada.\n\n237.Evidentemente, el retorno necesario de la comunidad desplazada y las\ntransformaciones dadas en la comunidad durante largo tiempo podr\u00edan\ngenerar choques y traumatismos no s\u00f3lo respecto a la adaptaci\u00f3n de los\nretornados sino al ejercicio de la autonom\u00eda, administraci\u00f3n y gobierno\npropio actual, del cual se ha comentado en este t\u00edtulo. Por lo que se\nhace necesario que se d\u00e9 protecci\u00f3n y de manera transitoria soluci\u00f3n de\ncontinuidad, al gobierno ginoc\u00e9ntrico que resisti\u00f3 en territorio, hasta\ntanto que el gobierno a trav\u00e9s del ministerio interior- Direcci\u00f3n de\nasuntos ind\u00edgenas y minor\u00edas, el INSTITUTO COLOMBIANO DE\nANTROPOLOGIA E HISTORIA (ICANH), el ministerio de cultura, la\nUnidad de V\u00edctimas, en concertaci\u00f3n con la comunidad emberakat\u00edo\nhabitante del territorio Cuti y los retornados, desarrollen e implementen\nun plan de Reconstrucci\u00f3n del tejido social y comunitario, para la\nprotecci\u00f3n y estabilidad de la autonom\u00eda y la identidad cultural de las\ncomunidades ind\u00edgenas Emberakat\u00edo ubicado en el territorio del\nresguardo de Cuti, en aras de fortalecer la adaptaci\u00f3n a las nuevos\nescenarios culturales, pol\u00edticos y sociales comunitarios.\n\n7) Da\u00f1os Ambientales y culturales:\n\n238.Evidentemente, los bosques, los cultivos, los r\u00edos, las especies, son,\npara los pueblos ind\u00edgenas, m\u00e1s que simples parajes naturales\nproporcionados por el mismo territorio; elementos esenciales para su\npervivencia f\u00edsica, cultural, religiosa, pol\u00edtica y econ\u00f3mica; por lo que su\nalteraci\u00f3n o destrucci\u00f3n constituye no s\u00f3lo un da\u00f1o al medio ambiente,\nen sus condiciones f\u00edsico-biol\u00f3gicas o ecol\u00f3gicas sino adem\u00e1s una\nafectaci\u00f3n a la cosmovisi\u00f3n cultural, social, m\u00edtica y m\u00edstica. Pues todos\nesos elementos nutren su representaci\u00f3n cosmog\u00f3nica, hist\u00f3rica y de\ndesarrollo socio-econ\u00f3mico.\n\n239.Es precisamente su entorno del que nutre la comunidad su visi\u00f3n del\nmundo, su idea de lo real, su organizaci\u00f3n social, m\u00edstica, etno-\neducativa, medicinal, cultural y lingu\u00edstica, sus usos, costumbres,\neconom\u00eda y, en fin sus relaciones comunitarias y pol\u00edticas. Por lo que su\ndestrucci\u00f3n o alteraci\u00f3n tambi\u00e9n erosiona la vida de la comunidad.\n\n240.De ah\u00ed que el art\u00edculo 144 del decreto 4633 de 2011, define las\nafectaciones territoriales como /as acciones o violaciones vinculadas al\nconflicto armado interno y los factores subyacentes y vinculados al\nmismo, en la medida que causen abandono, confinamiento y despojo del\nterritorio y otras formas de limitaci\u00f3n al goce efectivo de los derechos\nterritoriales, la Ley de Origen, la Ley Natural, Derecho Mayor o Derecho\nPropio.\n\n241.Del dossier se desprenden una serie de acciones que tienen en vilo el\nescenario ecol\u00f3gico con el que contaba los habitantes originarios y\nactuales tenedores del territorio de Cuti. Quiz\u00e1 el m\u00e1s grave es la\np\u00e9rdida de 175,5 hect\u00e1reas del territorio teni\u00e9ndose que conformar y\nhabitar de manera diezmada, como se vio en el ac\u00e1pite anterior, en s\u00f3lo\n\f", "page73": "P\u00e1gina 74 de 84\n\ninstalado con el objetivo de restringir la entrada y salid de v\u00edveres y\nmedicamentos, as\u00ed como un control arbitrario de la movilidad en el\nterritorio ancestral, que dur\u00f3 desde finales de los noventa (90), hasta\nlos primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada del dos mil (2000), fue tan macabra la\npresencia de dicho grupo en el resguardo que a su Gobernadora\nquien era la se\u00f1ora Mar\u00eda Guasarapa Domic\u00f3 para la \u00e9poca de los\nhechos, por poco e v\u00edctima de abuso sexual, hecho que no se\nmaterializ\u00f3 por el car\u00e1cter que tuvo la misma al momento de\nllevarse a cabo el delito\u201d.\n\n231. Conforme a la pruebas obrante en el plenario, notamos c\u00f3mo el\nhecho del abandono de las 18 familias y en general todos los hombres\ndel resguardo Embera de Cuti, es entendido desde distintas\nperspectivas: la Unidad de Restituci\u00f3n por ejemplo, se\u00f1ala dicho\nabandono como producto del conflicto que vivi\u00f3 el territorio y la regi\u00f3n\nen general en dicha \u00e9poca; mientras que en documental realizado por el\nPrograma \u201cLechuza\u201d, titulado \"Las mujeres de Cuti\u201d** extrae desde la\ncosmovisi\u00f3n ind\u00edgena el abandono del territorio por parte de todos los\nhombres como una enfermedad que ellas llaman \u201cLa tristeza\u201d.\n\n232. Desde dicho momento y durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os, han ejercido el\ngobierno en el territorio, enfrentando solas las adversidades del\nconflicto, supliendo las necesidades b\u00e1sicas, conservando sus\ntradiciones, ense\u00f1ando a los ni\u00f1os a conservarlas y a trabajar la tierra.\n\n233. El rol de la mujer emberakat\u00edo del resguardo de Cuti ha sido sin\u00f3nimo\nde resistencia al conflicto, vej\u00e1menes que degradaron la comunidad\nmasculina al punto de hacerlas partir de su territorio, hoy sobrevive y\nsubsiste gracias al ejercicio de poder, resistencia y trabajo de las diez\nmujeres, quienes se han conservado bajo el ejercicio del trabajo a la\ntierra, el respeto a sus tradiciones, sus costumbres, logrando constituir\nun gobierno ginoc\u00e9ntrico, que ostenta, ejerce y administra el poder\nm\u00edstico y organizativo del resguardo ind\u00edgena Emberakat\u00edo asentado en\nel territorio Cuti.\n\n234. Dicha comunidad emberakat\u00edo, que en los a\u00f1os 80 resisti\u00f3 el\ndesplazamiento de su originario territorio en el Departamento de\nC\u00f3rdoba, y que ha sobrevivido sobre un territorio de propiedad de otra\ncomunidad, encontraron en su forma de gobierno femenino, la barrera\npara defender la vida y pervivencia comunitaria.\n\n235.Por lo que coherentes con otros apartes de esta decisi\u00f3n, el Estado\nColombiano, a trav\u00e9s de sus instituciones nacionales y regionales, tiene\nla obligaci\u00f3n, no s\u00f3lo en raz\u00f3n de las disposiciones nacionales y los\nconvenios y acuerdos internacionales suscritos, sino por razones de\nhumanidad, de entregar un territorio en el que la comunidad\nEmberakat\u00edo pueda vivir y desarrollarse tranquilamente, tras el car\u00e1cter\nmostrado durante m\u00e1s de treinta a\u00f1os de conflicto.\n\n142 httos://vimeo.com/13080433, \u201cLas mujeres de Cuti, Jennifer Zamudio. Transmitido en Canal\nCaracol - programa Lechuza (Colombia) En el Urab\u00e1 chocoano en Colombia, 21 ni\u00f1os y 10\nmujeres viven solos. Alejaron a los hombres de la tribu porque seg\u00fan ellas los atac\u00f3 la\nenfermedad de la tristeza. Los hombres no quer\u00edan trabajar, viv\u00edan aburridos y en contra de\nsu tradici\u00f3n ind\u00edgena y sus sentimientos ellas los expulsaron de su comunidad. La mujeres\ntomaron el mando de la tribu y aunque ha sido dif\u00edcil, con el tiempo han aprendido a realizar\nlabores que realizaban los hombres como la caza.\n\f", "page12": "c)\n\nd)\n\na)\n\nb)\n\na)\n\nb)\n\nc)\n\nP\u00e1gina 13 de 84\n\nEn consideraci\u00f3n de la pretensi\u00f3n n\u00famero 3, s\u00edrvase ORDENAR al INCODER, que en\nsu clarificaci\u00f3n de linderos del resguardo, aporte toda la informaci\u00f3n catastral oficial\nnecesaria para determinar los posibles casos de traslape entre t\u00edtulos de propiedad\nprivada de terceros, adjudicaci\u00f3n de mejoras u otros t\u00edtulos y el t\u00edtulo de propiedad\ncolectiva del resguardo Cuti, de manera que se determine la existencia de posibles\ncasos de despojo y en todo caso, que se compensen y saneen los derechos territoriales\nde las partes de buena fe y se determine el ejercicio de la propiedad que no ha sido\nejercido dentro del \u00e1rea del resguardo.\n\nS\u00edrvase ORDENAR al INCODER que para la actualizaci\u00f3n de linderos y\namojonamiento de los l\u00edmites del resguardo, utilice el sistema de cercas vivas de\nespecies nativas, para un menor impacto ambiental y para coadyuvar en el proceso de\nreforestaci\u00f3n y conectividad ecol\u00f3gica de los bosques de la regi\u00f3n.\n\nS\u00edrvase ORDENAR al INCODER con cargo a los recursos del Fondo de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Tierras Despojadas (Ley 1448 de 2011, art, 111)\nla constituci\u00f3n y reconocimiento de un resguardo ind\u00edgena a favor de la comunidad\nEmber\u00e1 Kat\u00edo de Cuti, previo agotamiento del tr\u00e1mite establecido en los Decretos 1397\nde 1996 y 982 de 1999 como mecanismo para restituir las acciones y vulneraciones\nsufridas por este pueblo con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno y la violencia\nsociopol\u00edtica y econ\u00f3mica. En consecuencia, s\u00edrvase ORDENAR la titulaci\u00f3n de un\nresguardo propio en cabeza del pueblo Ember\u00e1 kat\u00edo de la Comunidad de Cuti, cuya\nformalizaci\u00f3n se realice en un plazo perentorio, regido por el principio de celeridad, sin\ndilaciones y teniendo en cuenta lo siguiente:\n\nQue el resguardo Cuti se encuentra invadido desde hace d\u00e9cadas por el \u00e1rea urbana\ndel corregimiento de Gilgal, por lo cual existen una serie de derechos de los que son\ntitulares los ind\u00edgenas, que sin embargo no han podido disfrutar ni ejercer\nefectivamente. Adicionalmente, se han producido un conjunto de afectaciones que han\nvictimizado a los Ember\u00e1 Kat\u00edo de Cuti, como resultado de la colindancia con el centro\npoblado de Gilgal y de la p\u00e9rdida de acceso al territorio en el que se ha ampliado este\ncorregimiento.\n\nQue ante la imposibilidad de movilizar todo un asentamiento humano como es el de\nGilgal, y por tanto, de restituir materialmente los derechos territoriales\ncorrespondientes, el resguardo a nombre de la comunidad ember\u00e1 kat\u00edo deber\u00e1 suplir\nla carencia de la cual han sido v\u00edctimas a ra\u00edz de las invasiones de los habitantes de\nGilgal al resguardo ind\u00edgena que si bien consta oficialmente de 244 Ha. reconocidas,\ns\u00f3lo 68.5 pueden ser efectivamente disfrutadas en la actualidad y dentro de estas se\nencuentra confinada la comunidad.\n\nS\u00edrvase TUTELAR el derecho fundamental al territorio, a la propiedad colectiva y el\nderecho al reconocimiento estatal de dicha propiedad mediante la orden de\nconstituci\u00f3n de un t\u00edtulo de resguardo ind\u00edgena a favor de la Comunidad Ember\u00e1 de\nCuti, bajo la responsabilidad fundamental del INCODER, en un territorio que, de\nacuerdo con los estudios socioecon\u00f3micos correspondientes, cumpla con los objetivos\nde una restituci\u00f3n integral y transformadora. Para ello, s\u00edrvase tener en cuenta las\nsiguientes tres (3) propuestas de territorio identificadas por el equipo caracterizador\ncontratado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras y por la comunidad, de acuerdo con\nel estudio de caracterizaci\u00f3n, especializadas en el mapa de pretensiones\u201d adjunto,\nalgunas de las cuales podr\u00edan contener terrenos bald\u00edos:\n\nPropuesta del equipo caracterizador: Entre los r\u00edos Bonito y Nat\u00ed, donde se cuenta con\ncondiciones ambientales propicias para el desarrollo de sus pr\u00e1cticas culturales\nancestrales y sus actividades tradicionales.\n\nPropuesta del equipo caracterizador: Por el curso del r\u00edo Cuti aguas arriba, hacia las\n\u00e1reas de cacer\u00eda y pesca en las zonas donde se moviliza frecuentemente parte de la\ncomunidad para adquirir alimentos.\n\nPropuesta de la comunidad: en el \u00e1rea colindante con el resguardo Cuti, donde se\nencuentra principalmente el predio denominado \u201cAtrapasue\u00f1os\u201d, presuntamente de\npropiedad del se\u00f1or Enrique Espinosa; la comunidad manifiesta especial inter\u00e9s en el\nacceso y titulaci\u00f3n de los parches boscosos y bosques de galer\u00eda.\n\n2 URT. Mapa de pretensiones, Anexo M14.\n\f", "page57": "P\u00e1gina 58 de 84\n\nes el lugar donde desembocan todas las acciones, todas las pasiones,\ntodos los poderes, todas las fuerzas, todas las debilidades, es donde la\nhistoria del hombre plenamente se realiza a partir de las\nmanifestaciones de su existencia\u201d*%. El territorio suele ser concebido\ncomo un espacio de gobernanza, sin embargo debe ser comprendido\ncomo un espacio relacional en el que se pueden ubicar m\u00faltiples\nterritorios, los cuales mantienen en esencia ciertas particularidades que\nlos hacen diferentes*?\u201d,\n\n173.Conforme a esto, el v\u00ednculo inherente entre el hombre, la comunidad,\nla tierra y el territorio se desarrolla en un entorno en el que la\nnaturaleza se convierte en el componente central que dinamiza las\ndiferentes acciones humanas. En este sentido, la naturaleza como el\nmedio en donde se obtienen alimentos, energ\u00edas y materias primas!**,\nse concibe como el fundamento del origen de la vida*??.\n\n174.Por esta raz\u00f3n la relaci\u00f3n entre los ind\u00edgenas con la tierra va m\u00e1s all\u00e1\ndel factor productivo, debido al v\u00ednculo que determina la estabilidad de\nla comunidad y la vitalidad del territorio, en palabras del antrop\u00f3logo\ncolombiano Luis Guillermo Vasco (2002): \"En esencia este pensamiento\nse estructura alrededor de la idea de la existencia de una ligaz\u00f3n vital\nentre la tierra y el hombre; mejor a\u00fan, entre la tierra y la comunidad. Si\nesta se separa de la tierra, si la relaci\u00f3n ancestral que la une a ella se\nrompe, est\u00e1 condenada a desaparecer, a morir\"*?,\n\n175. De ah\u00ed que para resolver la pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\ndel presente caso haya que mirarse tanto el aspecto de propiedad y\nderechos territoriales a favor de la Comunidad Ind\u00edgena que hoy ocupa\nel resguardo de Cuti que fuere titulado por el Estado a favor de la\ncomunidad Tule. De acuerdo con los hallazgos a partir de la\ncaracterizaci\u00f3n que documenta las afectaciones a los derechos\nterritoriales a los Embera Ey\u00e1bida, \"La comunidad ember\u00e1 kat\u00edo de Cuti,\nno cuenta con la formalizaci\u00f3n de su propiedad colectiva. No obstante,\nse debe considerar que la comunidad ember\u00e1 kat\u00edo de Cuti cuenta con\nun t\u00edtulo amparado en el derecho propio, basado en dicha ocupaci\u00f3n\nancestral\u201d \u201cy por los acuerdos establecidos con los tule basados en el\nDerecho Propio de ambos pueblos\u201d.\n\n176.En primer lugar de las pruebas obrantes en el plenario, recolectadas\npor la misma Unidad tenemos por un lado que entre las comunidades\nind\u00edgenas realizaron un contrato de transferencia del territorio -lo que\nen nuestro derecho civil, vendr\u00eda a ser un contrato de compraventa-.\nSeg\u00fan los testimonios recogidos por la unidad en el informe de\ncaracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales a la comunidad\nEmberakat\u00edo: \u201cEl se\u00f1or Manuel habl\u00f3 con los Kuna [Tule] y le toc\u00f3\nvender pavo, marrano, gallina, caballo para comprar esta tierra y dieron\ntambi\u00e9n un poquito de econom\u00eda [dinero]***. Mientras que por el otro,\nde la caracterizaci\u00f3n complementaria deviene que entre los dos pueblos,\n\n19 Santos, Milton en: Mangano, Fern\u00e1ndez (2008), Sobre la tipolog\u00eda de los territorios, Brasil, pp 2\n\nEd Mangano, Fern\u00e1ndes (2008), Sobre la tipolog\u00eda de los territorios, Brasil.\n\n1 Claval, Paul (1999), Los fundamentos actuales de la geograf\u00eda cultural, Francia.\n\n12 Vasco, Luis Guillermo (2002), Entre la selva y el p\u00e1ramo. Viviendo y pensando la lucha india, Bogot\u00e1.\n\nIb\u00edd, pp 283.\n\n3 Informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales, basado en el testimonio de un integrante de la\ncomunidad., audio No. 3, L\u00ednea de Tiempo. (folio 104 cuaderno 1). Cd de anexos y pruebas\n\n13\n\f", "page37": "P\u00e1gina 38 de 84\n\ncategor\u00eda, raz\u00f3n por la cual el lugar de la mujer ind\u00edgena dentro de la\ncomunidad y la organizaci\u00f3n pol\u00edtica se concibe desde la cosmovisi\u00f3n o los\nroles asignados en la cultura (Paredes, 2008).\n\nPara la CIDH, citada por la Corte Constitucional68 \u201c(...) La violencia y\ndiscriminaci\u00f3n contra las mujeres no surge s\u00f3lo del conflicto armado; es un\nelemento fijo en la vida de las mujeres durante tiempos de paz que\nempeora y degenera durante el enfrentamiento interno.\n\n46. En el \u00e1mbito del conflicto armado, todas las caracter\u00edsticas que han\nexpuesto a las mujeres a ser discriminadas y a ser sujetas de un trato\ninferior hist\u00f3ricamente, sobretodo sus diferencias corporales y su capacidad\nreproductiva, as\u00ed como las consecuencias civiles, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y\nsociales para ellas de esta situaci\u00f3n de desventaja, son explotadas y\nabusadas por los actores del conflicto armado en su lucha por controlar\nterritorio y recursos econ\u00f3micos. Una variedad de fuentes, incluyendo las\nNaciones Unidas, Amnist\u00eda Internacional y organizaciones de la sociedad\ncivil en Colombia, han identificado, descrito y documentado las m\u00faltiples\nformas en que los derechos de las mujeres son menoscabados en el\ncontexto del conflicto armado, por el simple hecho de ser mujeres. \u201c*\n\n118.Pese al marcado patriarcalismo en el que se conciben las decisiones y\ndestinos organizativos de las comunidades ind\u00edgenas, y en medio de\ninterpretaciones androc\u00e9ntricas de la cosmovisi\u00f3n de los pueblos\noriginarios, la mujer ind\u00edgena ha logrado construir sus propias agendas al\ninterior de los diferentes procesos organizativos, en funci\u00f3n de reflexionar\nsobre estos asuntos y aportar elementos que contribuyan a fortalecer los\nmecanismos que las incluyan en el sistema de decisi\u00f3n pol\u00edtica de sus\ncomunidades. Por ejemplo: las mujeres Kichwas de Ecuarunari, al\norganizar espacios de discusi\u00f3n para constituir oportunidades de\ncapacitaci\u00f3n, buscaron tener un mayor grado de visibilizaci\u00f3n y\nparticipaci\u00f3n en las organizaciones ind\u00edgenas\u201d?; la tribu Mosuo\u201d? en el sur\nde China en donde las mujeres gobiernan y toman las decisiones.\n\n119.Los procesos de conquista, colonizaci\u00f3n y evangelizaci\u00f3n que\nposibilitaron la expansi\u00f3n de este pueblo por el departamento del Choc\u00f3,\nC\u00f3rdoba, Risaralda y Caldas transformaron algunas din\u00e1micas sociales,\npol\u00edticas y econ\u00f3micas del Pueblo Embera. En relaci\u00f3n a esto y como\nprimera consecuencia de esta intervenci\u00f3n, la poblaci\u00f3n organizada que se\nmovilizaba por el territorio se asent\u00f3 en un lugar espec\u00edfico. En esta\nmisma medida, la estructura del sistema de gobierno de este pueblo fue\ncambiando conforme los territorios \u00e9tnicos y sus autoridades eran\nreconocidos legalmente. De esta manera, las unidades familiares que se\nencontraban lideradas-gobernadas por los mayores de la familia,\nposteriormente fueron remplazadas por la instituci\u00f3n del Cabildo Mayor a\nra\u00edz de la promulgaci\u00f3n de la Ley 89 de 1890 (Ministerio de Cultura, 2009)\n\u00bfDentro de esta estructura de gobierno cu\u00e1l es el papel que asumen las\nmujeres dentro de este sistema? Seg\u00fan el Plan de Salvaguarda del Pueblo\nEmbera (2014), el nivel de participaci\u00f3n de las mujeres en el campo del\n\n$ Corte Constitucional -Sala de seguimiento a la sentencia T-025 de 2004, Auto 092 de 14 de abril de 2008.\n% Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos: \u201cLas mujeres frente a la violencia y la discriminaci\u00f3n\nderivadas del conflicto armado en Colombia\u201d, documento OEA/Ser.L/V/Il.Doc67.Spa.\n\n7 Palacios, Paulina (2005) Construyendo la diferencia: mujeres ind\u00edgenas y democracia plurinacional,\nCLACSO: Buenos Aires.\n\n7 Sol\u00eds, Mar\u00eda. (2014). Los Mosuo: el \u00faltimo vestigio del matriarcado en China: Los Mosuo son considerados\npor el Estado chino como un subgrupo de la minor\u00eda Naxi\u2014grupo \u00e9tnico que habita en la zona del Himalaya\nentre las provincias de Sichuan y Yunnan y son considerados una de las 56 etnias reconocidas por el Estado\nchino\n\f", "page0": "P\u00e1gina 1 de 84\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nce\n\n \n\nJuzgado Primero Civil Del Circuito Especializado En Restituci\u00f3n De Tierras De Quibd\u00f3\n\nCalle 21 No. 4-33 2%\u201d Piso, Barrio Yesquita Quibd\u00f3 -Choc\u00f3 tel. fax (4) 6711223 - Email.\njO1cctoesrtado(Ocendoj.ramajudicial.gov.co\n\nQuibd\u00f3, jueves, 28 de junio de 2018\n\nREFERENCIA: PROCESO DE RESTITUCI\u00d3N DE DERECHOS\nTERRITORIALES\n\nSOLICITANTE: RESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERAKATIO\nTERRITORIO CUTI.\n\nRADICADO: 27001-31-21-001-2014-00099\n\nSENTENCIA RESTITUTIVA DE DERECHOS TERRITORIALES No. 33\n\nEn el caso Comunidad IND\u00cdGENA EMBERAKATIO, TERRITORIO CUTI,\n\nEl Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\ntierras de Quibd\u00f3 (en adelante \u201cJuzgado de Restituci\u00f3n\u201d o \u201cJuzgado\u201d, de\nconformidad con el art\u00edculo 160 del decreto 4633 de 2011, dicta la\npresente Sentencia.\n\nTabla de contenido:\n\nI. INTRODUCCI\u00d3N DE LA CAUSA: cccococcccoccnoononnccccroncnnncnnnnncnncanannnnancnn nc ninio nono 3\nA) Conflicto en el territorio desde 1993 hasta la actualidad: ......ooooccconronnnorenoromenno.. 3\nB) Titulaci\u00f3n del territorio: ...cooocooococcaconenneciosancanionannanric cacao caer rainocc coran ocanreranaces 9\nG)Minconsistencias CartograficaS vreesosnisrrocta coo soavil nome cte dani redunda on 0neano no socia sais 10\n\nTI. PRETENSIONES3 00. 0=oooooccaioriono nece taco crcoprn eos por oran accio cancer eee 12\n\nTT. PROCEDIMIENTO JUDICIAL:.......cooccconoooosconononooncanaconcaccosooninarcararoio ranas 16\n\nIV. RESPUESTAS DE INSTITUCIONES VINCULADAS ...oocccncncocononccnororarononnnos 17\nMinisterio de Ambiente Vivienda y Desarrollo Sostenible. ......omciociocoraniorenorororanoros 17\nMinisterio de Salud y Protecci\u00f3n Social .......oomoncoosoneonecnnonrcnnonronanrrccnnroconocnrnnrcnno 18\nGobernaci\u00f3n del Choc\u00f3- Secretaria de Salud Departamental.....ooccconcoconrncononenononos 19\nMinisterio de Agricultura y Desarrollo RUFAl .....oocoocconororonoconanrnarrnnonnenanacnrcanaraninnns 19\nINEOD ER aaron dnde do oa NEAR USAN Anda NN errar rra 20\nAgencia Nacional de Miner\u00eda (ANM)'....coooccccncoccononsococcincnionccronnaranncrnonnccccan ninas 22\nMinisterio de Justicia - Superintendencia de Notariado y Registro! ..ooocoococcionnmmmmo.. 22\nMiniSteno de Detensa. srnecdcnsasr ida es caros Ria ra aaa 23\nEE O E 23\n\nUnidad de Victimas \u00a1Nacional oelermecnnsoa mos nas conmemora nuebo nas No pants s dani va ode E None 23\n\f", "page60": "P\u00e1gina 61 de 84\n\n\u201c127. En ejercicio de su competencia contenciosa, la Corte ha tenido la\nposibilidad de pronunciarse sobre la posesi\u00f3n de tierras ind\u00edgenas en tres\nsituaciones distintas. Por un lado, en el Caso de la Comunidad Mayagna\n(Sumo) Awas Tingni, el tribunal se\u00f1al\u00f3 que la posesi\u00f3n de la tierra deber\u00eda\nbastar para que los miembros de las comunidades ind\u00edgenas obtengan el\nreconocimiento oficial de dicha propiedad y el consiguiente registro. Por\notro lado, en el Caso de la Comunidad Moiwana, la Corte consider\u00f3 que los\nmiembros del pueblo N\u201cdjuka eran \u201clos due\u00f1os leg\u00edtimos de sus tierras\ntradicionales\u201d aunque no ten\u00edan la posesi\u00f3n de las mismas, porque salieron\nde ellas a consecuencia de los actos de violencia que se produjo en su\ncontra. En este caso las tierras tradicionales no fueron ocupadas por\nterceros. Finalmente en el Caso Comunidad ind\u00edgena Yakye Axa, el Tribunal\nconsider\u00f3 que los miembros de la Comunidad estaban facultados, incluso\npor derecho interno, a presentar solicitudes de reivindicaci\u00f3n de tierras\ntradicionales, y orden\u00f3 como medida de reparaci\u00f3n que el Estado\nidentifique esas tierras y las entregue de manera gratuita.\n\n128. De lo anterior se concluye que: 1) la posesi\u00f3n tradicional de los\nind\u00edgenas sobre sus tierras tiene efectos equivalentes al t\u00edtulo de pleno\ndominio que otorga el Estado; 2) la posesi\u00f3n tradicional otorga a los\nind\u00edgenas el derecho a exigir el reconocimiento oficial de propiedad y su\nregistro; 3) los miembros de los pueblos ind\u00edgenas que por causas ajenas a\nsu voluntad han salido o perdido la posesi\u00f3n de sus tierras tradicionales\nmantienen el derecho de propiedad sobre las mismas, a\u00fan a falta de t\u00edtulo\nlegal, salvo cuando las tierras hayan sido leg\u00edtimamente trasladadas a\nterceros de buena fe; y 4) los miembros de los pueblos ind\u00edgenas que\ninvoluntariamente han perdido la posesi\u00f3n de sus tierras, y \u00e9stas han sido\ntrasladas leg\u00edtimamente a terceros inocentes, tienen el derecho de\nrecuperarlas o a obtener otras tierras de igual extensi\u00f3n y calidad.\nConsecuentemente, la posesi\u00f3n no es un requisito que condicione la\nexistencia del derecho a la recuperaci\u00f3n de las tierras ind\u00edgenas. El\npresente caso se encuentra dentro del \u00faltimo supuesto\u201d.\n\n185.En el caso que nos ocupa, se evidencia que en ninguno de los tres\neventos estudiados por la Corte IDH se asimila la situaci\u00f3n del pueblo\nemberakat\u00edo usufructuario del Territorio del Resguardo de Cuti, pues si\ntenemos en cuenta que la posesi\u00f3n (ocupaci\u00f3n en nuestra legislaci\u00f3n)\nancestral, \"tiene efectos equivalentes al t\u00edtulo de pleno dominio que\notorga el Estado\u201d, la comunidad Embera kat\u00edo tal como qued\u00f3 se\u00f1alado\nen precedencia nunca ha tenido aspiraciones de dominio sobre las\ntierras del Resguardo, tampoco se aprecia ninguna prueba respecto al\nDari\u00e9n chocoano, tanto as\u00ed que gran parte de dichos territorios se\nencuentran ocupados, al parecer por particulares y otros pueblos\n\u00e9tnicos, tanto as\u00ed que desde su llegada al territorio del Dari\u00e9n Chocoano\nen los a\u00f1os 80, la Comunidad Embera se ubic\u00f3 a trav\u00e9s de una forma\ncontractual y tenencia en un territorio que nunca ha reconocido como\nsuyo.\n\n186. Es precisamente, por tales circunstancias que la comunidad\nEmberakat\u00edo con tenencia del territorio del resguardo Cuti, de propiedad\ndel pueblo Cuna o Tule, no ha podido solicitar el otorgamiento o\nreconocimiento oficial de propiedad y su registro de ninguna de las tierras\nque se encuentran en el per\u00edmetro del Dari\u00e9n.\n\n187.Si bien, la Corte Interamericana de Derechos Humanos*** (casos de\nlas comunidades Yakye Axa y Sowhamayaxa contra el Estado de\n\nY Corte Constitucional, Sentencia T-282 de 2011, M. P. Luis Ernesto Vargas Silva. \u201cLa Corte Interamericana\nde Derechos Humanos (CortelDH) ha estudiado las obligaciones de estados que consagran la protecci\u00f3n a la\ndiversidad \u00e9tnica y hacen parte del Convenio 169 de la OIT en situaciones en que poblaciones ind\u00edgenas se\n\f", "page42": "P\u00e1gina 43 de 84\n\nocasiones las leyes estatutarias (Sentencia C-191-98, Sentencia C-582-\n99)\u201d.\n\nEs por ello que la jurisprudencia ha se\u00f1alado que es posible distinguir dos\nsentidos del concepto de bloque de constitucionalidad. El primero: stricto\nsensu, conformado por aquellos principios y normas que han sido\nnormativamente integrados a la Constituci\u00f3n por diversas v\u00edas y por\nmandato expreso de la Carta, por lo que entonces tienen rango\nconstitucional, como los tratados de derecho humanitario (C.P. arts. 93 y\n103). De otro lado, la noci\u00f3n lato sensu del bloque de constitucionalidad se\nrefiere a aquellas disposiciones que \u201ctienen un rango normativo superior a\nlas leyes ordinarias\u201d, aunque a veces no tengan rango constitucional, como\nlas leyes estatutarias y org\u00e1nicas, pero que sirven como referente\nnecesario para la creaci\u00f3n legal y para el control constitucional.*?\n\nDerechos fundamentales de las comunidades y conflicto\narmado interno colombiano:\n\n133.La Obligaci\u00f3n del Estado Colombiano de proteger y garantizar el\nderecho de acceso a la tierra de la poblaci\u00f3n desplazada ha sido reiterada\npor la jurisprudencia constitucional, al revisar diversas acciones de tutela\nsobre esa materia. Desde la sentencia T-025 de 2004%\u201d que al declarar el\nestado de cosas inconstitucional en materia de desplazamiento forzado\nse\u00f1al\u00f3, entre otros aspectos, que uno de los \u00e1mbitos en que se\ndemostraba la falta de atenci\u00f3n estatal respecto de la afectaci\u00f3n de los\nderechos fundamentales de las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento\nera la ausencia de mecanismos que garantizaran el retorno y el acceso a\nla tierra objeto de despojo. Ordenando el Alto Tribunal entre otras\n\u00f3rdenes:\n\n*(i) Contar con un mecanismo para esclarecer la verdad de la magnitud, las\nmodalidades y efectos de los abandonos y despojos de tierras ocurridos en\nel marco del conflicto armado;\n\n(ii) Identificar reformas institucionales y normativas que sean necesarias\npara asegurar la restituci\u00f3n de bienes a la poblaci\u00f3n desplazada;\n\n(iii) Dise\u00f1ar y poner en marcha un mecanismo especial para recibir,\ntramitar y resolver las reclamaciones de restituci\u00f3n de tierras de las\nv\u00edctimas de abandonos o despojos, teniendo en cuenta las distintas formas\nde relaci\u00f3n jur\u00eddica de la poblaci\u00f3n desplazada con los predios\nabandonados (propiedad, posesi\u00f3n, tenencia, etc.)\u201d (Subrayado por fuera\ndel texto)\n\n134. La situaci\u00f3n de conflicto armado interno que ha vivido Colombia por\nm\u00e1s de cinco d\u00e9cadas, a Criterio de la Corte Constitucional**, amenaza\ncon el exterminio cultural o f\u00edsico a numerosos pueblos ind\u00edgenas del pa\u00eds.\nConvirti\u00e9ndose de acuerdo a la alta corporaci\u00f3n en el principal factor de\nriesgo para la existencia de docenas de comunidades y pueblos ind\u00edgenas\na lo largo del territorio nacional, quienes tienen en el conflicto la causa\nprincipal de desplazamiento y hacinamiento en sus territorios.\n\nTodos los que han tomado parte en este conflicto armado \u2014principalmente\nlos grupos guerrilleros y los grupos paramilitares pero tambi\u00e9n, en\nocasiones, unidades y miembros claramente identificados de la Fuerza\nP\u00fablica, as\u00ed como grupos delincuenciales vinculados a distintos aspectos del\n\n% http://www.acnur.org/t3/pueblos-indigenas/pueblos-indigenas-en-colombia/\n* Sentencia C-774-01 MP: Rodrigo Escobar Gil.\n\n3 M.P. Manuel Jos\u00e9 Cepeda Espinosa.\n\n\u201c Auto 04 de 2009.\n\f", "page32": "P\u00e1gina 33 de 84\n\nmulticulturalismo %\u00a3 como pol\u00edtica estatal, abre el horizonte social e\n\nhist\u00f3rico en el que interact\u00faan las diversas culturas desde su propia\nnoci\u00f3n de identidad, reconociendo la diversidad, en procura de la\nconstrucci\u00f3n de espacios de poder o empoderamiento tendientes a\ngenerar verdaderas posibilidades hacia el mejoramiento del bienestar de\nlas comunidades. %? De ah\u00ed que en sentencia T-380 de 1993, con\nponencia de Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz, la Corte constitucional haya\nexpresado:\n\nLa comunidad ind\u00edgena ha dejado de ser solamente una realidad f\u00e1ctica y\nlegal para pasar a ser \"sujeto\" de derechos fundamentales. En su caso, los\nintereses dignos de tutela constitucional y amparables bajo la forma de\nderechos fundamentales, no se reducen a los predicables de sus miembros\nindividualmente considerados, sino que tambi\u00e9n logran radicarse en la\ncomunidad misma que como tal aparece dotada de singularidad propia, la\nque justamente es el presupuesto del reconocimiento expreso que la\nConstituci\u00f3n hace a \"la diversidad \u00e9tnica y cultural de la naci\u00f3n\ncolombiana\" (CP art. 1 y 7). La protecci\u00f3n que la Carta extiende a la\nanotada diversidad se deriva de la aceptaci\u00f3n de formas diferentes de vida\nsocial cuyas manifestaciones y permanente reproducci\u00f3n cultural son\nimputables a estas comunidades como sujetos colectivos aut\u00f3nomos y no\ncomo simples agregados de sus miembros que, precisamente, se realizan a\ntrav\u00e9s del grupo y asimilan como suya la unidad de sentido que surge de\nlas distintas vivencias comunitarias. La defensa de la diversidad no puede\nquedar librada a una actitud paternalista o reducirse a ser mediada por\nconducto de los miembros de la comunidad, cuando \u00e9sta como tal puede\nverse directamente menoscabada en su esfera de intereses vitales y, debe,\npor ello, asumir con vigor su propia reivindicaci\u00f3n y exhibir como\ndetrimentos suyos los perjuicios o amenazas que tengan la virtualidad de\nextinguirla. En este orden de ideas, no puede en verdad hablarse de\nprotecci\u00f3n de la diversidad \u00e9tnica y cultural y de su reconocimiento, si no\nse otorga, en el plano constitucional, personer\u00eda sustantiva a las diferentes\ncomunidades ind\u00edgenas que es lo \u00fanico que les confiere estatus para gozar\nde los derechos fundamentales y exigir, por s\u00ed mismas, su protecci\u00f3n cada\nvez que ellos les sean conculcados (CP art. 1, 7 y 14).\n\nDerecho al Territorio y su Fundamentalidad:\n\n107. Los conceptos tierra y territorio, se encuentran \u00edntimamente\nrelacionados, as\u00ed mientras el primero se concibe como esa base f\u00edsica y\nproductiva, el segundo es el conjunto de relaciones y representaciones\nque se construyen a partir de la tierra, De ah\u00ed que el proceso de\nreivindicaci\u00f3n del territorio conlleve de manera indisoluble el de la tierra.\n\n108.La Declaraci\u00f3n de las Cuatro Organizaciones Ind\u00edgenas de la Sierra\nNevada de Santa Marta, para la interlocuci\u00f3n con el Estado y la sociedad\nNacional en 1999, manifest\u00f3 al respecto de la construcci\u00f3n de todas estas\nrelaciones y lazos que las comunidades crean en torno a su territorio:\n\nLa tierra, que nos fue dada desde el origen, es la que sustenta nuestra\nconvivencia, nuestra raz\u00f3n de ser como ind\u00edgenas nativos de la Sierra, en\nese territorio est\u00e1n las normas que como portadores de una cultura\ndeterminada debemos cumplir. Todos y cada uno de los sitios donde est\u00e1\n\n3 El \u201cmulticulturalismo\u201d es una teor\u00eda filos\u00f3fica y pol\u00edtica, cuyo objeto consiste en teorizar sobre c\u00f3mo debe\nprocederse proactivamente en favor de las diversas minor\u00edas \u00e9tnicas que conviven dentro de un Estado y\npretenden conservar sus propios sistemas \u00e9ticos (y eventualmente jur\u00eddicos) en divergencia con la cultura\nmayoritaria.(Kymlicka 1996: 25).\n59\n\nIb\u00eddem.\nso Fajardo, Dar\u00edo (1992), Tierra, poder pol\u00edtico y reforma agraria y rural, cuadernos tierra y justicia, Bogot\u00e1,\nILSA, pp 21.\n\f", "page69": "P\u00e1gina 70 de 84\n\nrol fundamental que cumplen las mujeres mayores en un territorio como\neste: \"no obstante, dado que hay muchas m\u00e1s mujeres adultas mayores,\nson ellas quienes han asumido por completo el rol de guardar la memoria\ncolectiva y de trasmitir sus valores tradicionales, en los grupos de\nadolescentes (13-17 a\u00f1os)\u201c(URT, 2014, p. 50).\n\n219.Desde esta perspectiva, al igual que el Jaiban\u00e1 o el cacique, el rol de la\nmujer Embera se posiciona como el eje que establece las bases\nfundamentales de conservaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la cultura, elementos\nesenciales que han determinado la preservaci\u00f3n de este Pueblo ante los\nefectos de la conquista, la colonizaci\u00f3n y la evangelizaci\u00f3n. Actualmente y\nen el marco del conflicto armado las mujeres Ember\u00e1 contin\u00faan\ndesarrollando estrategias de pervivencia o salvaguarda cultural tal como\nse expone en el caso Cuti: \u201ces de recordar que las mujeres Embera, junto\ncon algunas ni\u00f1as y ni\u00f1os de Cuti que se quedaron con ellas, fueron\nquienes defendieron el territorio tradicional cuando la violencia armada y\nla inclusi\u00f3n paramilitar se impon\u00edan en el corregimiento de Gilgal. Fueron\nellas quienes se adaptaron a la presencia de los grupos armados,\ndesarrollaron las estrategias para resistir a la presi\u00f3n constante de los\nactores armados y encontraron la manera de sobrevivir a las condiciones\nimpuestas por la guerra, teniendo como \u00fanico escudo sus acciones\ncolectivas\u201d (URT, 2014).\n\n220. En el mundo ind\u00edgena -tal como lo rese\u00f1ara el concepto elaborado\ninternamente el antrop\u00f3logo adscrito a este despacho- la raz\u00f3n de\ncomplementariedad y unidad entre individuo-comunidad-territorio se\npresenta como el fundamento de un sentimiento colectivo, representado\nen un determinado tipo de identidad: la \u00e9tnica. En el que conviven un sin\nn\u00famero de identidades aut\u00f3nomas - tejido de diferencias individuales- que\nal relacionarse entre s\u00ed construyen o le dan sentido a cualquier\ncolectividad. Desde tal perspectiva, en nombre de lo \u00e9tnico la identidad de\nlas mujeres se encuentra subsumida bajo esta categor\u00eda, raz\u00f3n por la cual\nel lugar de la mujer ind\u00edgena dentro de la comunidad y la organizaci\u00f3n\npol\u00edtica se concibe desde la cosmovisi\u00f3n o los roles asignados en la cultura\n(Paredes, 2008).\n\nPara la CIDH, citada por la Corte Constitucional131 \u201c(...) La violencia y\ndiscriminaci\u00f3n contra las mujeres no surge s\u00f3lo del conflicto armado; es un\nelemento fijo en la vida de las mujeres durante tiempos de paz que\nempeora y degenera durante el enfrentamiento interno.\n\n46. En el \u00e1mbito del conflicto armado, todas las caracter\u00edsticas que han\nexpuesto a las mujeres a ser discriminadas y a ser sujetas de un trato\ninferior hist\u00f3ricamente, sobretodo sus diferencias corporales y su capacidad\nreproductiva, as\u00ed como las consecuencias civiles, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y\nsociales para ellas de esta situaci\u00f3n de desventaja, son explotadas y\nabusadas por los actores del conflicto armado en su lucha por controlar\nterritorio y recursos econ\u00f3micos. Una variedad de fuentes, incluyendo las\nNaciones Unidas, Amnist\u00eda Internacional y organizaciones de la sociedad\ncivil en Colombia, han identificado, descrito y documentado las m\u00faltiples\nformas en que los derechos de las mujeres son menoscabados en el\ncontexto del conflicto armado, por el simple hecho de ser mujeres.\u201d**?\n\n2 Corte Constitucional -Sala de seguimiento a la sentencia T-025 de 2004, Auto 092 de 14 de abril de 2008.\n32 Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos: \u201cLas mujeres frente a la violencia y la discriminaci\u00f3n\nderivadas del conflicto armado en Colombia\u201d, documento OEA/Ser.L/V/II.Doc67.Spa.\n\f", "page66": "P\u00e1gina 67 de 84\n\n205.Raz\u00f3n por la cual, acorde con lo dicho al respecto en el subt\u00edtulo\nanterior y el presente se ordenar\u00e1 establecer a trav\u00e9s del sistema de\ncercas vivas de especies nativas, para un menor impacto ambiental y para\ncoadyuvar en el proceso de reforestaci\u00f3n y conectividad ecol\u00f3gica de los\nbosques de la regi\u00f3n clarifique los linderos que permitan distinguir cu\u00e1nto\nha quedado del territorio de Cuti titulado como resguardo a la comunidad\nTule y hasta donde se extiende el territorio de Gilgal, con el prop\u00f3sito de\nevitar la ampliaci\u00f3n de fronteras de \u00e9ste \u00faltimo.\n\n206. Respecto a la pretensi\u00f3n relativa a ORDENAR al INCODER, que\ndurante la clarificaci\u00f3n de linderos del resguardo, aporte toda la\ninformaci\u00f3n catastral oficial necesaria para determinar los posibles casos\nde traslape entre t\u00edtulos de propiedad privada de terceros, adjudicaci\u00f3n\nde mejoras u otros t\u00edtulos y el t\u00edtulo de propiedad colectiva del\nresguardo Cuti, de manera que se determine la existencia de posibles\ncasos de despojo y en todo caso, que se compensen y saneen los\nderechos territoriales de las partes de buena fe y se determine el\nejercicio de la propiedad que no ha sido ejercido dentro del \u00e1rea del\nresguardo. Se hace necesario advertir varias cosas:\n\n207.En principio es entendible que para efectos de la clarificaci\u00f3n del\nresguardo Cuti, titulado a la comunidad Tule, sea considerado posibles\ntraslapes de propiedades privadas de terceros, adjudicaci\u00f3n de mejoras\ny otros t\u00edtulos de propiedad. No obstante, no es consecuente dicha\npretensi\u00f3n con lo probado por la misma Unidad de Restituci\u00f3n, en tanto\nque a folio 1451 la misma Unidad de Restituci\u00f3n indic\u00f3 \"Materialmente\nno existe dicho traslape en tanto que la Comunidad Embera de Cuti\ncomo los habitantes de las fincas asumen unos linderos espec\u00edficos y\ndefinidos...\u201d obedeciendo realmente el problema \u201ca las inconsistencias\nexistentes en las siguientes fuentes de informaci\u00f3n: Pol\u00edgono resguardo\nIGAC, Plano resguardo INCORA y Georreferenciaci\u00f3n informe de\ncaracterizaci\u00f3n\u201d. Situaci\u00f3n sobre la que esta sentencia se pronunci\u00f3 en\napartes anteriores.\n\n208. Preocupa eso s\u00ed la finalidad buscada u objeto de la pretensi\u00f3n de la\n\nUnidad, esto es, \"/[Para] que se determine la existencia de posibles\n\ncasos de despojo y en todo caso, que se compensen y saneen los\nderechos territoriales de las partes de buena fe y se determine el\n\nejercicio de la propiedad que no ha sido ejercido dentro del \u00e1rea del\nresguardo.\n\n209.La declaraci\u00f3n de existencia de despojo y compensaciones es un\ndebate jur\u00eddico que \u2014tras la expedici\u00f3n de la ley 1448 y los decretos\n\u00e9tnicos respectivos- se hace al interior del Proceso de Restituci\u00f3n, de\ncara a los presuntos despojadores, es decir, previa citaci\u00f3n a los\nmismos, y no como lo pretende la Unidad de manera administrativa y\npor parte de la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS (antes INCODER),\npues ello significar\u00eda un retroceso en materia de garant\u00edas y protecci\u00f3n\nde derechos y una alteraci\u00f3n del sistema judicial de la pol\u00edtica de\nrestituci\u00f3n de tierras y derechos territoriales en el pa\u00eds. N\u00f3tese que en\nmateria restituci\u00f3n \u00e9tnica ind\u00edgena el art\u00edculo 158 del D. L. 4633 de\n2011, establece como fin u objetivo del proceso de restituci\u00f3n el\nreconocimiento de las afectaciones y da\u00f1os al territorio.\n\f", "page71": "P\u00e1gina 72 de 84\n\nde la pubertad, la agricultura, el oficio dom\u00e9stico y el cuidado de los ni\u00f1os\n(ASOREWA, 2014, p. 37).\n\n224.La experiencia de la comunidad Umoja, poblaci\u00f3n ubicada en Samburu\nal norte de Kenia. Esta comunidad, constituida en 1990 por mujeres que\nsalieron de sus regiones para escapar de los matrimonios concertados, la\nviolencia dom\u00e9stica, la mutilaci\u00f3n genital y los abusos sexuales (ABC\nInternacional, 2015), consolidaron un mandato femenino particular en el\nque la estructura de poder patriarcal sustentada por tradiciones tales\ncomo el matrimonio concertado, fue visiblemente cuestionada y\nreformulada en funci\u00f3n de salvaguardar los derechos de las mujeres\nSamburu v\u00edctimas de la violencia sexual (Santamar\u00eda, 2017).\n\n225.El auto 092 de 2008 de la Corte Constitucional**%*, reconoce el impacto\ndesproporcionado, en t\u00e9rminos cuantitativos y cualitativos, del conflicto\narmado \u00a1interno y del desplazamiento forzado sobre las mujeres\ncolombianas, partiendo del car\u00e1cter de sujetos de protecci\u00f3n\nconstitucional reforzada que tienen las mujeres desplazadas por mandato\nde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y de las obligaciones internacionales del Estado\ncolombiano en materia de Derechos Humanos y Derecho Internacional\nHumanitario. Esta afectaci\u00f3n diferencial y agudizada es explicada -seg\u00fan\nla Corte- por dos grupos de factores: en primer lugar los riesgos y\nvulnerabilidades espec\u00edficos de la mujer en el contexto del conflicto\narmado -que a su turno generan patrones particulares de desplazamiento\nde mujeres-, y en segundo lugar las distintas cargas materiales y\npsicol\u00f3gicas extraordinarias que se derivan para las mujeres\nsobrevivientes de los actos de violencia que caracterizan dicho conflicto\narmado.\n\nOrganismos internacionales tales como la Comisi\u00f3n Interamericana de\nDerechos Humanos, han resaltado en repetidas oportunidades \u201csu\npreocupaci\u00f3n por la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero que afecta a las\nmujeres colombianas, en particular en los \u00e1mbitos de trabajo, educaci\u00f3n y\nsu participaci\u00f3n en asuntos pol\u00edticos, as\u00ed como las diferentes formas de\nviolencia\u201d???\n\n226.Precisamente en dicha providencia uno de los facetas de g\u00e9nero del\ndesplazamiento forzado identificada por la Corte, est\u00e1 referida a /a\nasunci\u00f3n del rol de jefatura de hogar femenina sin las condiciones de\nsubsistencia material m\u00ednimas requeridas por el principio de dignidad\nhumana, con especiales complicaciones en casos de mujeres con ni\u00f1os\npeque\u00f1os, mujeres con problemas de salud, mujeres con discapacidad o\nadultas mayores.*?*\n\n227.En el caso de las mujeres ind\u00edgenas, del informe de la CIDH, se ha\nsostenido que las mismas Enfrentan dos estratos de discriminaci\u00f3n desde\nque nacen: el primero por pertenecer a su grupo racial y \u00e9tnico y el\nsegundo por su sexo. Al estar expuestas hist\u00f3ricamente a dos formas de\ndiscriminaci\u00f3n, son doblemente vulnerables a ser abusadas y victimizadas\npor los grupos armados en su lucha por controlar recursos y territorios.\nSeg\u00fan ya se ha se\u00f1alado, los actores armados explotan y manipulan\nfactores de desventaja social en determinados grupos como estrategia de\n\n8 Corte Constitucional Sala de seguimiento a la sentencia T-025 de 2004, Auto 092 de 14 de abril de 2008.\n\n7 Autro 092 de 2008 Corte Constitucional-.\n8 Corte Constitucional Auto 092 de 2008, p. 8\n\f", "page55": "P\u00e1gina 56 de 84\n\nComunidad recogidos en la Caracterizaci\u00f3n, al igual que el grupo\nparamilitar imperante, el ej\u00e9rcito hac\u00eda controles de ingresos de\nalimentos al territorio, bajo la sospecha de que los mismos eran para los\ngrupos guerrilleros.\n\n166.Pese a la desmovilizaci\u00f3n del BEC en el a\u00f1o 2006, la presencia de\ngrupos armados ilegales sigue persistiendo en la regi\u00f3n, y los territorios\n\u00e9tnicos ubicados all\u00ed, entre ellos el de Cuti, de ah\u00ed que la Defensor\u00eda del\nPueblo (2011), advirtiera que las poblaciones ind\u00edgenas y negras del\nBajo Atrato (Acand\u00ed y Ungu\u00eda), tienen alto riesgo de vulnerabilidad\ndebido a la fuerte presencia de grupos armados \u00a1legales en la zona,\nausencia de definici\u00f3n de los derechos sobre los territorios \u00e9tnicos, el\ninter\u00e9s por desarrollar proyectos econ\u00f3micos estrat\u00e9gicos a gran escala,\npor ser una zona de abundantes recursos naturales y el desconocimiento\na la consulta previa.*%\n\n167.Este contexto tiene factores subyacentes que lo agravan m\u00e1s, as\u00ed por\nejemplo, se\u00f1ala la defensor\u00eda del Pueblo en Informe de Riesgo 020-10,\nHoy perviven el Resguardo de Tanela de propiedad de los Embera, el\nResguardo de Arqu\u00eda de propiedad del pueblo Tule, el Resguardo de\nCut\u00ed propiedad del pueblo Embera Kat\u00edo*\u201d y Embera Dobida y la\ncomunidad de Ey\u00e1kira del Pueblo Embera en el municipio de Ungu\u00eda. Sin\nembargo aunque estas comunidades lograron la titulaci\u00f3n de estos\npredios, todos los Resguardos legalmente constituidos se encuentran\ninvadidos por colonos, por t\u00edtulos que entreg\u00f3 el mismo Estado\nColombiano sobre predios que ya hab\u00edan sido titulados a comunidades\nind\u00edgenas, por lo cual las familias ind\u00edgenas no gozan plenamente de sus\nderechos \u00e9tnico territoriales. La ganader\u00eda extensiva ha limitado la\nmovilidad de las comunidades, ocasionando el confinamiento y\nrestringiendo las actividades productivas, cultivo de huertas, caza, pesca\ny recolecci\u00f3n.\u201d\n\n168.Mientras que la misma instituci\u00f3n en Nota de seguimiento 015-12, al\ninforme de seguimiento 010-11, se\u00f1al\u00f3:\n\nLos grupos armados ilegales y los grandes empresarios han invadido los\nterritorios y establecido l\u00edmites y cercos a las comunidades; amplias zonas\ndel resguardo han sido convertidas en potreros para la ganader\u00eda lo cual\ntambi\u00e9n ha generado transformaciones ambientales significativas. Los casos\nde Cuti y Tumburrul\u00e1 son un claro ejemplo de esta din\u00e1mica de despojo,\nreducci\u00f3n de los espacios de vida, confinamiento e inseguridad alimentaria.\n\nEn el resguardo Cuti (Ember\u00e1 Eyavid\u00e1), en el cual est\u00e1n tituladas a nombre\nde la comunidad cerca de 240 hect\u00e1reas, sin embargo actualmente las 150\npersonas que lo habitan se pueden mover libremente en un espacio no\nmayor de 40 hect\u00e1reas. Cuti limita con el poblado Gilgal que ocupa m\u00e1s de\nla mitad del resguardo y que crece aceleradamente al ritmo de los\ndesplazamientos forzados de campesinos y de la din\u00e1mica de la actividad\npecuaria. Los bosques han sido reemplazados por potreros y haciendas por\nlos que se restringe el paso de la comunidad, esto sumado a que el r\u00edo Cuti\ncon las olas invernales de los \u00faltimos 2 a\u00f1os ha erosionado y reducido las\n\u00e1reas de cultivos colectivos de pancoger (pl\u00e1tano, ma\u00edz, arroz y frutales)\ncreando un fen\u00f3meno agudo de inseguridad alimentaria y desnutrici\u00f3n en\nadultos, j\u00f3venes, ni\u00f1os y ni\u00f1as.\n\n18 Defensor\u00eda del Pueblo, Informe de Riesgo No. 010-1 de 5 de agosto de 2011,\n107 Es necesario aclarar, que como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante la propiedad del Resguardo Cuti es del\nPueblo Tule.\u00a1\n\n \n\f", "page7": "P\u00e1gina 8 de 84\n\n25. Las pr\u00e1cticas ancestrales del pueblo Ember\u00e1 se han visto gravemente\nvulneradas por las acciones directas e indirectas de los actores armados,\nas\u00ed como por las consecuencias de los factores vinculados y subyacentes\nal conflicto interno. Todas estas afectaciones territoriales y factores del\nconflicto armado, pusieron la cultura de la comunidad Ember\u00e1 de Cuti en\nriesgo de extinci\u00f3n, riesgo que a d\u00eda de hoy no ha cesado.\n\n26. La ausencia y las omisiones del Estado en la protecci\u00f3n de la\npoblaci\u00f3n Ember\u00e1 de Cuti ha sido hist\u00f3rica, pero se hizo todav\u00eda m\u00e1s\npatente durante los a\u00f1os en los que se recrudeci\u00f3 el conflicto armado en\nla regi\u00f3n (1995-2006) y persiste en la actualidad. Por un lado, no ha\nhabido garant\u00edas de respeto a la vida y dignidad de los ciudadanos, y en\nparticular de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas. Adicionalmente, la\nfalta de un reconocimiento formal y material frente a los derechos\nterritoriales colectivos, dej\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s expuesta y vulnerable a la\npoblaci\u00f3n frente a los ataques y agresiones de los grupos armados.\n\n27, De acuerdo con Insight Crime, los \u201cUrabe\u00f1os\u201d son la red criminal m\u00e1s\ngrande de Colombia*, gracias a la multiplicaci\u00f3n descentralizada de sus\nejes de operaci\u00f3n armada y narcotraficante. Este modo de operar les ha\npermitido consolidarse, logrando asegurar su presencia en el\ndepartamento del Choc\u00f3 desde el 2009, a pesar de la captura de alias\n\u201cDon Mario\u201d** quien era entonces su cabeza visible. La presencia y el\ncontrol armado de este grupo, supone un riesgo para la poblaci\u00f3n\nind\u00edgena de Cuti.\n\n28. En el 2011, la Defensor\u00eda del Pueblo confirm\u00f3 la presencia de\nmiembros de las FARC y de miembros de la BACRIM \u201cLos Urabe\u00f1os\u201d en\nel Dari\u00e9n chocoano, quienes acceden a los territorios ind\u00edgenas y\ntransitan por ellos, poniendo en riesgo a la poblaci\u00f3n civil**%. Como\nresultado, la Defensor\u00eda determin\u00f3 un nivel del riesgo alto para la\npoblaci\u00f3n del municipio de Ungu\u00eda, en particular para los ind\u00edgenas, y\nlleg\u00f3 incluso a prever que el accionar de los grupos armados \u00a1legales\nseguir\u00eda generando que la poblaci\u00f3n del norte del Choc\u00f3, especialmente,\naquella asentada en territorios \u00e9tnicos, sea v\u00edctima de violaciones a sus\nderechos fundamentales, situaci\u00f3n que se ve exacerbada por las\ncondiciones generales de vulnerabilidad presentes en los municipios de\nAcand\u00ed y Ungu\u00eda.\n\n29. En la cuenca alta del r\u00edo Cuti se encuentran cultivos de coca de uso\nil\u00edcito que afectan de manera considerable los recurso naturales y\naquellas poblaciones ubicadas r\u00edo abajo, como es el caso de la\ncomunidad de Cuti. Con respecto al resguardo, estos cultivos se ubican\nalrededor de 4 horas de camino r\u00edo arriba, en un sitio llamado Albania y\nsus alrededores. A ra\u00edz de estos cultivos, en septiembre del 2013 el\ngobierno orden\u00f3 una serie de fumigaciones a\u00e9reas con el fin de\nerradicarlos, cuyos qu\u00edmicos fueron asperjados no solo sobre los\ncultivos, sino que afectaron el recurso h\u00eddrico, contaminando el r\u00edo Cuti\ny causando enfermedades en algunos de los menores del resguardo.\n\nX Insight crime. Ver_ La \u201cvictoria\u201d de los Urabe\u00f1os. La nueva cara del crimen organizado en Colombia.\nhttp://es.insightcrime.org/investigaciones/victoria-de-urabenos (consultado el 20 de abril de 2014).\n\nInsight crime. Verla evoluci\u00f3n de los Urabe\u00f1os. Jeremy McDermott.\nhttp://es.insightcrime.org/investigaciones/la-evolucion-de-los-urabenos 2 de mayo de 2014. (consultado el\n20 de abril de 2014).\n\nY Defensor\u00eda del Pueblo. 2011.\n\f", "page38": "P\u00e1gina 39 de 84\n\ngobierno propio y sus decisiones es reducido ya que viven el estigma de la\nexclusi\u00f3n, factor que la organizaci\u00f3n ind\u00edgena atribuye al bajo nivel de\nformaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres (ASOREWA, 2014, p. 37). Por lo que hoy\nuna de las medidas para el fortalecimiento organizativo y de gobierno es\nsu inclusi\u00f3n:\n\nActualmente el papel de la mujer en el proceso organizativo se hace\nnecesario y debe estar en primer rengl\u00f3n, dentro de la pol\u00edtica de\nfortalecimiento, de la gobernabilidad y resistencia del pueblo Embera, ya\nque la mujer como pilar fundamental de la cultura aporta los elementos\nesenciales para mantener, consolidar y arraigar el sentido de pertenencia,\nque es el principal eje para la resistencia y gobierno propio dentro del\nterritorio.??\n\n120.Teniendo en cuenta el Plan de Salvaguarda del Pueblo Embera (2014)\nlas actividades de los hombres se encuentran relacionadas con el sistema\npol\u00edtico y productivo de la comunidad, mientras que las actividades de las\nmujeres se centran en la danza, las artesan\u00edas, la celebraci\u00f3n de la fiesta\nde la pubertad, la agricultura, el oficio dom\u00e9stico y el cuidado de los ni\u00f1os\n(ASOREWA, 2014, p. 37).\n\n121.La experiencia de la comunidad Umoja, poblaci\u00f3n ubicada en Samburu\nal norte de Kenia. Esta comunidad, constituida en 1990 por mujeres que\nsalieron de sus regiones para escapar de los matrimonios concertados, la\nviolencia dom\u00e9stica, la mutilaci\u00f3n genital y los abusos sexuales (ABC\nInternacional, 2015), consolidaron un mandato femenino particular en el\nque la estructura de poder patriarcal sustentada por tradiciones tales\ncomo el matrimonio concertado, fue visiblemente cuestionada y\nreformulada en funci\u00f3n de salvaguardar los derechos de las mujeres\nSamburu v\u00edctimas de la violencia sexual (Santamar\u00eda, 2017).\n\n122.El auto 092 de 2008 de la Corte Constitucional\u201d?, reconoce el impacto\ndesproporcionado, en t\u00e9rminos cuantitativos y cualitativos, del conflicto\narmado interno y del desplazamiento forzado sobre las mujeres\ncolombianas, partiendo del car\u00e1cter de sujetos de protecci\u00f3n\nconstitucional reforzada que tienen las mujeres desplazadas por mandato\nde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y de las obligaciones internacionales del Estado\ncolombiano en materia de Derechos Humanos y Derecho Internacional\nHumanitario. Esta afectaci\u00f3n diferencial y agudizada es explicada -seg\u00fan\nla Corte- por dos grupos de factores: en primer lugar los riesgos y\nvulnerabilidades espec\u00edficos de la mujer en el contexto del conflicto\narmado -que a su turno generan patrones particulares de desplazamiento\nde mujeres-, y en segundo lugar las distintas cargas materiales y\npsicol\u00f3gicas extraordinarias que se derivan para las mujeres\nsobrevivientes de los actos de violencia que caracterizan dicho conflicto\narmado.\n\nOrganismos internacionales tales como la Comisi\u00f3n Interamericana de\nDerechos Humanos, han resaltado en repetidas oportunidades \u201csu\npreocupaci\u00f3n por la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero que afecta a las\nmujeres colombianas, en particular en los \u00e1mbitos de trabajo, educaci\u00f3n y\n\nE ASOREWA. (\u00e9?). Plan salvaguarda para el Pueblo Embera, en:\n\nhttp://observatorioetnicocecoin.org.co/cecoin/files/P_S%420Ember%C3%A1%20(0RGANIZACION%20ASORE\nWA).pdf, pp. 37 y 188.\n\n% Corte Constitucional -Sala de seguimiento a la sentencia T-025 de 2004, Auto 092 de 14 de abril de 2008.\n\f", "page29": "P\u00e1gina 30 de 84\n\ntener su propia vida cultural, a profesar y practicar su propia religi\u00f3n y a\nemplear su propio idioma.\u201d\n\n95. Norma que siendo interpretada por el COMIT\u00c9 DE DERECHOS\nHUMANOS, se\u00f1al\u00f3 su contenido y alcance, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\u201ceste art\u00edculo establece y reconoce un derecho que se confiere a las\npersonas pertenecientes a grupos de minor\u00edas y que constituye un derecho\nseparado, se suma a los dem\u00e1s derechos de que puedan disfrutar las esas\npersonas, al igual que todas las dem\u00e1s en virtud del pacto.\u201d\n\n\u201cEl disfrute de los derechos a los que se refiere el art\u00edculo 27 no\nmenoscaba la soberan\u00eda y la integridad territorial de un Estado parte. No\nobstante, en algunos de sus aspectos los derechos de las personas\namparadas en virtud de ese art\u00edculo -por ejemplo, el disfrute de una\ndeterminada cultura- pueden guardar relaci\u00f3n con modos de vida\nestrechamente asociados al Territorio y al uso de sus recursos (...)\"*\n\n96. Ante la frecuente confusi\u00f3n de los derechos a las minor\u00edas, con el\nderecho a la libre determinaci\u00f3n (art\u00edculo 1 PIDCP), el Grupo de trabajo\nsobre las minor\u00edas ha se\u00f1alado que:\n\n\u201cLos derechos de las personas pertenecientes a minor\u00edas son individuales,\naunque en la mayor\u00eda de los casos s\u00f3lo se pueda gozar de ellos en\ncomunidad con otros. Los derechos de los pueblos, por otra parte son\nderechos colectivos. El derecho de los pueblos a la libre determinaci\u00f3n est\u00e1\nclaramente establecido en derecho internacional, en particular en el\nart\u00edculo 1 com\u00fan a los dos pactos internacionales de derechos humanos,\npero no se aplica a las personas pertenecientes a minor\u00edas. Ello no impide\nque las personas pertenecientes a un grupo \u00e9tnico o nacional puedan, en\nciertos contextos, formular reivindicaciones leg\u00edtimas basadas en sus\nderechos como minor\u00eda y, en otro contexto, cuando act\u00faen colectivamente,\npuedan formular reclamaciones basadas en el derecho de un pueblo a libre\ndeterminaci\u00f3n.\u201d\n\n97. La libre determinaci\u00f3n\u201d*, respecto a las comunidades \u00e9tnicas,\ntiene dos aristas, la primera es /a libre determinaci\u00f3n constitutiva, la\ncual hace referencia a la exigencia para que a los pueblos y grupos\ndiferenciados se les otorgue participaci\u00f3n significativa, proporcional a\nsus intereses, en las acciones, procesos e intervenciones que se lleven a\ncabo en su territorio, afecten su autogobierno y estructura\nadministrativa propia; la segunda, la segunda es la libre determinaci\u00f3n\nen procesos, la cual se orienta al respecto por la formas propias de\nhacer justicia, pero que confluida con la primera, generan una\nverdadera, distinta y respetable jurisdicci\u00f3n especial. De ah\u00ed el\nreconocimiento a la Jurisdicci\u00f3n especial Ind\u00edgena en la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica Nacional*?.\n\n \n\n5 Observaci\u00f3n General No. 23, \u201cLos derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o ling\u00fa\u00edsticas, p\u00e1rr. 3.2.\n\n% V\u00e9ase Derecho de los Pueblos Ind\u00edgenas \u2014 EFIN escuela de formaci\u00f3n ind\u00edgena Nacional \u2014 pp. 59.\n\n% En la providencia T-552 de 2003, la Corte Constitucional abord\u00f3 una nueva dimensi\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n\nespecial ind\u00edgena, relacionada con el papel de las v\u00edctimas en el proceso penal y el alcance del debido\nproceso del acusado. A partir de este fallo se evidencia tambi\u00e9n que la jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena y el\nfuero ind\u00edgena tienen una profunda relaci\u00f3n de complementariedad pero no poseen el mismo alcance y\nsignificado. El fuero es por una parte un derecho subjetivo que tiene como finalidad proteger la conciencia\n\u00e9tnica del individuo y garantizar la vigencia de un derecho penal culpabilista; y por otra, una garant\u00eda\ninstitucional para las comunidades ind\u00edgenas en tanto protege la diversidad cultural y valorativa, y permite el\nejercicio de su autonom\u00eda jurisdiccional. La jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena, entretanto, es un derecho\nauton\u00f3mico de las comunidades ind\u00edgenas de car\u00e1cter fundamental; para su ejercicio deben atenderse los\ncriterios que delimitan la competencia de las autoridades tradicionales de acuerdo con las jurisprudencia\nconstitucional. Entre esos elementos, el fuero ind\u00edgena ocupa un papel de especial relevancia, aunque no es\nel \u00fanico factor que determina la competencia de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, puesto que esta se define\n\n \n\f", "page81": "P\u00e1gina 82 de 84\n\nZi. ORDENAR a la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras - URT\nque en coordinaci\u00f3n con las autoridades ind\u00edgenas Emberakat\u00edo de\nCuti y con la Unidad de Atenci\u00f3n de Reparaci\u00f3n Integral de\nV\u00edctimas - UARIV, implementen planes productivos y de\ndesarrollo agr\u00edcola con perspectiva \u00e9tnica, que permitan superar la\ncrisis alimentaria por la que actualmente atraviesa la comunidad,\nen raz\u00f3n del confinamiento. Para efectos del cumplimiento de la\npresente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de un (1) mes.\n\n22. ORDENAR al se\u00f1or ALCALDE MUNICIPAL DE UNGU\u00cdA,\nSECRETARIA DE PLANEACI\u00d3N MUNICIPAL, que en coordinaci\u00f3n\ncon las autoridades ind\u00edgenas Emberakat\u00edo de Cuti, armonice el\nOrdenamiento Territorial del Municipio teniendo en cuenta los\nprincipios establecidos en la ley 388 de 1997. Para efectos del\ncumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres\n(3) meses.\n\nQUINTO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N CULTURAL, DE\nGOBIERNO, SIMBOLICA Y MEMORIA HIST\u00d3RICA:\n\n23. ORDENAR al MINISTERIO DE CULTURA, y a las Secretar\u00edas\nmunicipal y Departamental de Cultura en concurso con la Unidad\nNacional de Protecci\u00f3n y la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de\nColombia (ONIC), la protecci\u00f3n de los sitios y lugares sagrados\ndescritos en el informe de caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales y otros que se identifiquen por los integrantes del\npueblo Embreakat\u00edo del Resguardo Ind\u00edgena de Cuti como\nindispensables para el ejercicio de su espiritualidad individual y\ncolectiva, con el fin de garantizar su pervivencia cultural y\nterritorial. Teniendo en cuenta la declaraci\u00f3n dispuesta en el\nart\u00edculo 62 del D. L: 4633 de 2011 y sistema de protecci\u00f3n\nestablecidos en el art\u00edculo 63 del mismo decreto.\n\n24. ORDENAR al Gobierno nacional que a trav\u00e9s del\nMINISTERIO INTERIOR- DIRECCION DE ASUNTOS INDIGENAS,\nROM Y MINOR\u00cdAS, el INSTITUTO COLOMBIANO DE\n\nANTROPOLOG\u00cdA E HISTORIA (ICANH), el ministerio de cultura, la\nUnidad de V\u00edctimas y todas las instituciones que sean necesarias,\nbrinden protecci\u00f3n y de manera transitoria soluci\u00f3n de\ncontinuidad, al gobierno ginoc\u00e9ntrico que resisti\u00f3 en el territorio\ndel Resguardo Cuti, hasta tanto que dichas entidades, en\nconcertaci\u00f3n con la comunidad emberakat\u00edo habitante del\nterritorio Cuti y los retornados, desarrollen e implementen un plan\nde Reconstrucci\u00f3n del tejido social y comunitario, para la\nprotecci\u00f3n y estabilidad de la autonom\u00eda y la identidad cultural de\nlas comunidades ind\u00edgenas Emberakat\u00edo ubicado en el territorio del\nresguardo de Cuti, en aras de fortalecer la adaptaci\u00f3n a las\nnuevos escenarios culturales, pol\u00edticos y sociales comunitarios.\n\n25; ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA que\ndocumente de manera diferencial, m\u00e1s all\u00e1 de las fuentes\naportadas a este proceso, y de la verdad judicial expuesta en esta\n\f", "page9": " \n\nP\u00e1gina 10 de 84\n\n36. Las familias all\u00ed establecidas han crecido con el paso del tiempo y\nla comunidad estima que se encuentran all\u00ed unas 25 familias, y\nalrededor de 150 personas. Algunos de estos miembros de la comunidad\nhan retornado voluntariamente de manera paulatina, sin\nacompa\u00f1amiento estatal. La relaci\u00f3n entre las familias de Cuti y las de\nC\u00f3rdoba se mantiene y se expresa en visitas que se realizan\nrec\u00edprocamente durante temporadas de semanas o meses.\n\n3h. El \u00e1rea donde se encuentra el resguardo Cuti corresponde a un\nterritorio con otros cuatro resguardos de adscripci\u00f3n Ember\u00e1, a saber,\nEy\u00e1kera, y Tanela ubicados en el municipio de Ungu\u00eda, y Chidima y\nPescadito, ubicados en el municipio de Acand\u00ed, todos los cuales hacen\nparte del Cabildo Mayor Ind\u00edgena del Dari\u00e9n Chocoano CAMIDACH.\n\nC) Inconsistencias cartogr\u00e1ficas\n\n38. A partir del contraste entre la informaci\u00f3n oficial contenida en las\nresoluciones de inter\u00e9s, los mapas solicitados al Instituto Geogr\u00e1fico\nAgust\u00edn Codazzi, el territorio reconocido por la comunidad de Cuti a\npartir de los recorridos colectivos durante el proceso de caracterizaci\u00f3n,\ny los linderos naturales producidos por diferentes accidentes geogr\u00e1ficos\ny foto interpretados a partir de im\u00e1genes de sat\u00e9lite LANDSAT 2013,\nRAPIDEYE 2011, COSMO 2012, SPOT2002 SRTM 30, aerofotograf\u00edas del\nIGAC 2006; y basados en el plano de la Resoluci\u00f3n de constituci\u00f3n de la\nReserva de 1973*\u201d, resulta plausible concluir que nos encontramos ante\nuna inconsistencia cartogr\u00e1fica respecto a la delimitaci\u00f3n precisa del\nresguardo.\n\n39. En la Resoluci\u00f3n de 1973 aparece un plano oficial** proyectado\npor la Divisi\u00f3n de Estudios de Ingenier\u00eda del INCORA, cuya informaci\u00f3n\ngeoespacial resulta insuficiente para delimitar la ubicaci\u00f3n exacta del\nmismo. En dicha Resoluci\u00f3n se menciona un \u201cglobo de terreno en la\nribera del r\u00edo Cuti\u201d, mientras que en la Resoluci\u00f3n aprobatoria de 1976,\nse describe en forma general un \u00e1rea de tierra en los m\u00e1rgenes del r\u00edo\nCuti, la cual se superpone al poblado de Gilgal.\n\n40. En el a\u00f1o de 1982, la figura de protecci\u00f3n territorial fue\nmodificada mediante Resoluci\u00f3n N\u00famero 103 de 27 de julio de 1982,\nconfiri\u00e9ndosele el car\u00e1cter legal de Resguardo a las \"tierras reservadas\nen beneficio de la Comunidad Ind\u00edgena CUNA, ubicada en las m\u00e1rgenes\ndel R\u00edo Cuti, Vereda Gilgal, Municipio de Acand\u00ed, Departamento del\nChoc\u00f3.\u201d Para ello, se mantuvo la delimitaci\u00f3n territorial y el \u00e1rea\nconsignada en las resoluciones anteriores, a pesar de que desde\nentonces se ten\u00eda conocimiento de las invasiones realizadas por colonos\ny terratenientes dentro del resguardo, en lo que se convertir\u00eda en el hoy\ncorregimiento de Gilgal.\n\n41. Posteriormente se ratifican los resguardos a trav\u00e9s de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica de 1991 como entidades territoriales de car\u00e1cter especial, de\npropiedad colectiva y no enajenable, otorgando protecci\u00f3n constitucional\n\n1 INCORA. Ver_Resoluci\u00f3n No. 184 de agosto 22 de 1973, aprobada por la Resoluci\u00f3n ejecutiva No. 206 de\n1976.\n18 URT. Ver_ Mapa de Inconsistencias Cartogr\u00e1ficas. Anexo M3.\n\f", "page24": "P\u00e1gina 25 de 84\n\nExtracto expediente 40595 del 20 de marzo de 1986.\n\nActa de junio 3 de 1992\n\nMemorando del 6 de febrero de 1995.\n\nSituaci\u00f3n del resguardo de Cuti del 4 de marzo de 1995\n\nInforme socioecon\u00f3mico del Resguardo de Cuti 25 de julio de 1995\nInforme de riesgo No. 010-11 A.I, 5 de agosto de 2011.\n\nInforme de riesgo 020-10 de 2011.\n\nResoluci\u00f3n No 018 del 14 de febrero de 2013\n\nM\u00f3dulo de formaci\u00f3n Ind\u00edgena,\n\nPlan de Acci\u00f3n (2007- 2011) Codechoc\u00f3.\n\n89. Allegaron una serie de links para descargar informaciones respecto al\nterritorio y los acontecimientos en \u00e9l presentado, as\u00ed como tambi\u00e9n el\nmarco legal interno sobre la protecci\u00f3n a estas comunidades y el\ninternacional, con la demanda se allego mapas, registro fotogr\u00e1ficos y\naudios de los habitantes del Resguardo y se solicit\u00f3 al Despacho el\ndecreto de otras pruebas.\n\n2. Pruebas oficiosas decretadas por el Despacho:\nSe orden\u00f3 oficiar:\n1.A la UNIDAD DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS, para que\n\ne Indicara por sus medidas, linderos y ubicaci\u00f3n del \u00e1rea solicitada\npara la ampliaci\u00f3n del territorio del Resguardo Ind\u00edgena ocupado por\nla Comunidad Embera Cuti, as\u00ed como la georreferenciaci\u00f3n de los\npredios privados que se vean afectado con dicha solicitud si fuere el\ncaso.\n\ne Indicara por sus medidas, linderos y ubicaci\u00f3n de las \u00e1reas\nsolicitadas en titulaci\u00f3n para la constituci\u00f3n del Resguardo Ind\u00edgena\nde Cuti, que fueron relacionadas en la demanda como pretensiones 1,\n2 y 3; as\u00ed como la georreferenciaci\u00f3n de los predios privados que se\nvean afectado con dicha solicitud si fuere el caso.\n\ne Indicara por sus medidas, linderos y ubicaci\u00f3n del \u00e1rea total del\nterritorio del Dari\u00e9n Chocoano, sobre el que se busca el\nreconocimiento de ocupaci\u00f3n ancestral en los t\u00e9rminos de la\npretensi\u00f3n dos de la demanda, as\u00ed como la georreferenciaci\u00f3n de los\npredios privados y/o colectivos que se vean afectado con dicha\nsolicitud si fuere el caso.\n\ne Allegara copia del acta de venta celebrado entre las autoridades de\nlas comunidades ind\u00edgenas.\n\n+ Realizara un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de la comunidad Ind\u00edgena\nKuna o Tule, propietaria del territorio, en el cual se desarrollen los\nsiguientes aspectos: i) Localizaci\u00f3n actual de sus familias; ii) Motivos\npara la entrega del territorio a la Comunidad Embera de Cuti; \u00a1ii)\nImpacto de las afectaciones territoriales descritas en el informe de\ncaracterizaci\u00f3n sobre sus derechos territoriales ocurridas en ausencia\nde los mismos y, iv) Medidas de reparaci\u00f3n en raz\u00f3n de los impactos\nde las acciones o violaciones vinculadas al conflicto armado interno y\n\f", "page70": "P\u00e1gina 71 de 84\n\n221.Pese al marcado patriarcalismo en el que se conciben las decisiones y\ndestinos organizativos de las comunidades ind\u00edgenas, y en medio de\ninterpretaciones androc\u00e9ntricas de la cosmovisi\u00f3n de los pueblos\noriginarios, la mujer ind\u00edgena ha logrado construir sus propias agendas al\ninterior de los diferentes procesos organizativos, en funci\u00f3n de reflexionar\nsobre estos asuntos y aportar elementos que contribuyan a fortalecer los\nmecanismos que las incluyan en el sistema de decisi\u00f3n pol\u00edtica de sus\ncomunidades. Por ejemplo: las mujeres Kichwas de Ecuarunari, al\norganizar espacios de discusi\u00f3n para constituir oportunidades de\ncapacitaci\u00f3n, buscaron tener un mayor grado de  visibilizaci\u00f3n y\nparticipaci\u00f3n en las organizaciones ind\u00edgenas***; la tribu Mosuo*** en el\nsur de China en donde las mujeres gobiernan y toman las decisiones.\n\n222.Los procesos de conquista, colonizaci\u00f3n y evangelizaci\u00f3n que\nposibilitaron la expansi\u00f3n de este pueblo por el departamento del Choc\u00f3,\nC\u00f3rdoba, Risaralda y Caldas transformaron algunas din\u00e1micas sociales,\npol\u00edticas y econ\u00f3micas del Pueblo Embera. En relaci\u00f3n a esto y como\nprimera consecuencia de esta intervenci\u00f3n, la poblaci\u00f3n organizada que se\nmovilizaba por el territorio se asent\u00f3 en un lugar espec\u00edfico. En esta\nmisma medida, la estructura del sistema de gobierno de este pueblo fue\ncambiando conforme los territorios \u00e9tnicos y sus autoridades eran\nreconocidos legalmente. De esta manera, las unidades familiares que se\nencontraban lideradas-gobernadas por los mayores de la familia,\nposteriormente fueron remplazadas por la instituci\u00f3n del Cabildo Mayor a\nra\u00edz de la promulgaci\u00f3n de la Ley 89 de 1890 (Ministerio de Cultura, 2009)\n\u00bfDentro de esta estructura de gobierno cu\u00e1l es el papel que asumen las\nmujeres dentro de este sistema? Seg\u00fan el Plan de Salvaguarda del Pueblo\nEmbera (2014), el nivel de participaci\u00f3n de las mujeres en el campo del\ngobierno propio y sus decisiones es reducido ya que viven el estigma de la\nexclusi\u00f3n, factor que la organizaci\u00f3n ind\u00edgena atribuye al bajo nivel de\nformaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres (ASOREWA, 2014, p. 37). Por lo que hoy\nuna de las medidas para el fortalecimiento organizativo y de gobierno es\nsu inclusi\u00f3n:\n\nActualmente el papel de la mujer en el proceso organizativo se hace\nnecesario y debe estar en primer rengl\u00f3n, dentro de la pol\u00edtica de\nfortalecimiento, de la gobernabilidad y resistencia del pueblo Embera, ya\nque la mujer como pilar fundamental de la cultura aporta los elementos\nesenciales para mantener, consolidar y arraigar el sentido de pertenencia,\nque es el principal eje para la resistencia y gobierno propio dentro del\nterritorio, **\n\n223.Teniendo en cuenta el Plan de Salvaguarda del Pueblo Embera (2014)\nlas actividades de los hombres se encuentran relacionadas con el sistema\npol\u00edtico y productivo de la comunidad, mientras que las actividades de las\nmujeres se centran en la danza, las artesan\u00edas, la celebraci\u00f3n de la fiesta\n\n1 Palacios, Paulina (2005) Construyendo la diferencia: mujeres ind\u00edgenas y democracia plurinacional,\n\nCLACSO: Buenos Aires.\n\nM4 Sol\u00eds, Mar\u00eda. (2014). Los Mosuo: el \u00faltimo vestigio del matriarcado en China: Los Mosuo son considerados\npor el Estado chino como un subgrupo de la minor\u00eda Naxi\u2014grupo \u00e9tnico que habita en la zona del Himalaya\nentre las provincias de Sichuan y Yunnan y son considerados una de las 56 etnias reconocidas por el Estado\nchino\n12 ASOREWA. (42). Plan salvaguarda para el Pueblo Embera, en:\nhttp://observatorioetnicocecoin.org.co/cecoin/files/P_S%20Ember4C3%A1%20(0RGANIZACION%20ASORE\n\nWA).pdf, pp. 37 y 188.\n\f", "page35": "P\u00e1gina 36 de 84\n\ncomo cultura. Y precisamente, para asegurar dicha subsistencia se ha\nprevisto, cuando se trate de realizar la explotaci\u00f3n de recursos naturales\nen territorios ind\u00edgenas, la participaci\u00f3n de la comunidad en las decisiones\nque se adopten para autorizar dicha explotaci\u00f3n. De este modo, el derecho\nfundamental de la comunidad a preservar la referida integridad se\ngarantiza y efectiviza a trav\u00e9s del ejercicio de otro derecho que tambi\u00e9n\ntiene el car\u00e1cter de fundamental, en los t\u00e9rminos del art. 40, numeral 2 de\nla Constituci\u00f3n, como es el derecho de participaci\u00f3n de la comunidad en la\nadopci\u00f3n de las referidas decisiones.\n\n\"\n\n\"A juicio de la Corte, la participaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas en las\ndecisiones que pueden afectarlas en relaci\u00f3n con la explotaci\u00f3n de los\nrecursos naturales ofrece como particularidad el hecho o la circunstancia\nobservada en el sentido de que la referida participaci\u00f3n, a trav\u00e9s del\nmecanismo de la consulta, adquiere la connotaci\u00f3n de derecho\nfundamental, pues se erige en un instrumento que es b\u00e1sico para\npreservar la integridad \u00e9tnica, social, econ\u00f3mica y cultural de las\ncomunidades de indigenas y para asegurar, por ende, su subsistencia como\ngrupo social. De este modo la participaci\u00f3n no se reduce meramente a una\nintervenci\u00f3n en la actuaci\u00f3n administrativa dirigida a asegurar el derecho\nde defensa de quienes van a resultar afectados con la autorizaci\u00f3n de la\nlicencia ambiental (arts. 14 y 35 del C.C.A., 69, 70, 72 y 76 de la ley 99 de\n1993), sino que tiene una significaci\u00f3n mayor por los altos intereses que\nella busca tutelar, como son los atinentes a la definici\u00f3n del destino y la\nseguridad de la subsistencia de las referidas comunidades.\n\n\"El derecho de participaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena como derecho\nfundamental (art. 40-2 C.P.), tiene un reforzamiento en el Convenio\nn\u00famero 169, aprobado por la ley 21 de 1991, el cual est\u00e1 destinado a\nasegurar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas a su territorio y a la\nprotecci\u00f3n de sus valores culturales, sociales y econ\u00f3micos, como medio\npara asegurar su subsistencia como grupos humanos. De este modo, el\ncitado Convenio, que hace parte del ordenamiento jur\u00eddico en virtud de los\narts. 93 y 94 de la Constituci\u00f3n, integra junto con la aludida norma un\nbloque de constitucionalidad que tiende a asegurar y hacer efectiva dicha\nparticipaci\u00f3n.**\n\n114. Bajo tales preceptivas es importante rese\u00f1ar c\u00f3mo en el caso entre la\ncomunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingini y el Estado de Nicaragua,\nsometido a decisi\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, y\ncitado por la Corte Constitucional Colombiana**, se estima con un gran\ngrado de importancia la relaci\u00f3n Comunidad-Territorio, tras la cita que\ndel concepto rendido por el antrop\u00f3logo Rodolfo Stavenhagen Gruenbaum,\nquien se\u00f1ala:\n\n\u201cUn tema fundamental en la definici\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas es la\nrelaci\u00f3n de \u00e9stos con la tierra. Todos los estudios antropol\u00f3gicos,\netnogr\u00e1ficos, toda la documentaci\u00f3n que las propias poblaciones ind\u00edgenas\nhan presentado en los \u00faltimos a\u00f1os, demuestran que la relaci\u00f3n entre los\npueblos ind\u00edgenas y la tierra es un v\u00ednculo esencial que da y mantiene la\nidentidad cultural de estos pueblos. Hay que entender la tierra no como un\nsimple instrumento de producci\u00f3n agr\u00edcola, sino como una parte del\nespacio geogr\u00e1fico y social, simb\u00f3lico y religioso, con el cual se vincula la\nhistoria y actual din\u00e1mica de estos pueblos.\n\n\u201cLa mayor\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina son pueblos cuya\nesencia se deriva de su relaci\u00f3n con la tierra, ya sea como agricultores,\ncomo cazadores, como recolectores, como pescadores, etc. El v\u00ednculo con\nla tierra es esencial para su autoidentificaci\u00f3n. La salud f\u00edsica, la salud\nmental y la salud social del pueblo ind\u00edgena est\u00e1n vinculadas con el\nconcepto de tierra. Tradicionalmente, las comunidades y los pueblos\n\n$ Sentencia T-652 de 1998, M.P. Carlos Gaviria D\u00edaz.\n% Vease sentencia C-981 de 2002, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda.\n\f", "page52": "P\u00e1gina 53 de 84\n\notras, las acciones de restituci\u00f3n, protecci\u00f3n y formalizaci\u00f3n que deber\u00e1n\nser atendidas por v\u00eda administrativa o judicial.\n\n156.Mientras que el art\u00edculo 160 establece que:\n\nUna vez ingresada la solicitud en el registro y emitido el informe de\ncaracterizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas y la Defensor\u00eda del Pueblo tendr\u00e1n un\nplazo de sesenta (60) d\u00edas prorrogables por un per\u00edodo igual para\npresentar la demanda. Las comunidades por s\u00ed mismas o a trav\u00e9s de sus\norganizaciones representativas, si aquellas las delegan, podr\u00e1n presentar la\ndemanda en cualquier tiempo...:\n\n157.Dicha circunstancia, fue estudiada en su oportunidad al decidirse el\ncaso a favor de la COMUNIDAD INDIGENA EMBERAKAT\u00cdO EYAKERA, fallo\nen el que se resalt\u00f3 c\u00f3mo tanto jueces y tribunales especializados en\nrestituci\u00f3n de tierras, hab\u00edan emitido decisiones sin la existencia y\nobservancia del INFORME DE CARACTERIZACI\u00d3N DE DA\u00d1OS, y c\u00f3mo\n\u00f3rdenes relacionadas con el sistema integral de reparaciones se hab\u00edan\ndictado a la luz de otras pruebas recolectadas en los respectivos\nexpedientes. Concluy\u00e9ndose en dicha oportunidad lo que ahora se\nreitera:\n\n\u201c98. Lo conclusivo de las l\u00edneas prenotadas es la necesidad de la\ndocumentaci\u00f3n integral de los DA\u00d1OS y AFECTACIONES al momento de la\npresentaci\u00f3n de la demanda. Ello con el prop\u00f3sito de que las violaciones a\nlos Derechos Humanos y las infracciones al Derecho internacional\nhumanitario en raz\u00f3n del conflicto armado interno, puedan ser reparadas en\nintegrum atendiendo los est\u00e1ndares internacionales, a los cuales obedece el\nproceso de Justicia Transicional en materia de Restituci\u00f3n de Tierras y\nterritorios.\n\n99. Sin embargo, Tanto el decreto 4633 como los principios Pinheiro\nestablecen el Derecho a la Restituci\u00f3n como un derecho en s\u00ed mismo\u201d, e\nindependiente de las \u00f3rdenes de retorno u otras \u00f3rdenes de reparaciones,\nDe ah\u00ed que no es \u00f3bice para el juez, emitir decisi\u00f3n de fondo, en lo que\nconcierne al DERECHO A LA RESTITUCI\u00d3N de derechos territoriales,\nrespecto de las acciones o violaciones vinculadas al conflicto armado interno\ny los factores subyacentes y vinculados al mismo, en la medida que causen\nabandono, confinamiento y despojo del territorio y otras formas de\nlimitaci\u00f3n al goce efectivo de los derechos territoriales, la Ley de Origen, la\nLey Natural, Derecho Mayor o Derecho Propio, y en la etapa posfallo,\ndeterminar las medidas de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os encontrados por la\nUnidad de V\u00edctimas relacionados con el conflicto y documentados en el\nrespectivo informe de caracterizaci\u00f3n de da\u00f1os, cuyas causas, efectos y\nproposiciones de la manera de repararse vendr\u00edan a hacer parte integral de\nla presente sentencia \u2014previo control judicial- articul\u00e1ndose con la respectiva\nsentencia de restituci\u00f3n de manera complementaria.\n\n100. En consecuencia, resulta pues procedente, decidir la presente demanda\nde restituci\u00f3n en el marco de los anteriores presupuestos de la siguiente\nmanera.\u201d\n\n158.Por tales razones, este estrado entrar\u00e1 a dictar la decisi\u00f3n judicial. Sin\nque la misma signifique que desaparezca para la UNIDAD DE VICTIMAS\nla carga impuesta en la ley de realizaci\u00f3n obligatoria del informe de\nda\u00f1os. El cual, debe contener de manera clara, precisa, concreta y\nexpresa la forma en que se repararan los da\u00f1os colectivos e\n\n% Sentencia 010 de 5 de abril de 2016, p\u00e1rr. 97.\n9 Art. 13 y 142 del decreto 4633 de 2011 y el principio 2.2 de los Principios Pinheiro.\n% Art. 144 decreto 4633.\n\f", "page79": "P\u00e1gina 80 de 84\n\ninter\u00e9s en el acceso y titulaci\u00f3n de los parches boscosos y\nbosques de galer\u00eda.\n\nT\u00e9ngase en cuenta para el cumplimiento de esta orden, que la\ncomunidad Emberakat\u00edo se encuentra en tenencia de la porci\u00f3n\nde territorio titulado a los Tule.\n\n10. ORDENAR a la SECRETAR\u00cdA DE HACIENDA del municipio de\nUngu\u00eda, Departamento del Choc\u00f3, la condonaci\u00f3n de la deuda por\nconcepto de impuesto predial de todos los predios objeto de\nadquisici\u00f3n y titulaci\u00f3n y/o ampliaci\u00f3n que en virtud de las\nanteriores \u00f3rdenes se adquieran en favor de las comunidades Tule\ny Emberakat\u00edos.\n\nSEGUNDO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N AMBIENTAL:\n\n11. ORDENAR a la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional para el\nDesarrollo sostenible \u2014 CODECHOCO, Alcald\u00eda municipal de\nUngu\u00eda, ASOREWA, y dem\u00e1s autoridades competentes, la\nelaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de un plan de siembra de policultivos,\nsistemas mixtos que proporcionen, hasta tanto le es constituido el\nresguardo a la comunidad Emberakat\u00edo conforme a la orden\nN\u00famero 4 de este fallo, una variedad de alimentos a la comunidad\nen un mismo espacio y de esta manera mantener la diversidad de\nespecies de flora.\n\n12. ORDENAR a la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional para el\nDesarrollo sostenible - CODECHOC\u00d3, Alcald\u00eda municipal de\nUngu\u00eda, ASOREWA, y dem\u00e1s autoridades competentes la\nrealizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de fauna y flora, as\u00ed como un plan\nespecial de protecci\u00f3n de la cuenca del r\u00edo Cuti.\n\nTERCERO: MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N:\n\nES ORDENAR a la UNIDAD NACIONAL DE PROTECCI\u00d3N, se\nanalice la situaci\u00f3n de riesgo de la comunidad y las l\u00edderes del\nResguardo Ind\u00edgena Emberakat\u00edo de Cuti, y adopte los planes de\nprotecci\u00f3n individual y colectivo acorde con el riesgo, atendiendo a\nsu condici\u00f3n diferencial, g\u00e9nero, su cosmovisi\u00f3n y cultura. Para\nefectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un\nt\u00e9rmino de un (1) mes.\n\n14. ORDENAR a la ALCALDIA DEL MUNICIPIO DE UNGUIA, y a\nla FUERZA P\u00daBLICA que opera en dicho municipio, que tomen las\nmedidas necesarias para garantiza que la autoridad emberakat\u00edo\ndel Resguardo Cuti pueda ejercer su derecho al Gobierno Propio\nsobre la extracci\u00f3n de los recursos forestales, la penetraci\u00f3n de la\ncolonizaci\u00f3n o la creaci\u00f3n de asentamientos en lugares de\nfragilidad ambiental y la ampliaci\u00f3n de las \u00e1reas agr\u00edcolas en las\nzonas altas de los r\u00edos o en los nacimientos de las quebradas\ndentro del territorio donde se encuentran asentadas actualmente y\nsobre el que se les titule con posterioridad.\n\f", "page50": "P\u00e1gina 51 de 84\n\nque es deber del Estado proteger los derechos de las v\u00edctimas de\nabandono, despojo o usurpaci\u00f3n de bienes a la restituci\u00f3n.\n\nEn el caso de las medidas dispuestas para la protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de\ndesplazamiento, en el orden interno se contempla el derecho a la\nrestituci\u00f3n y por ello en el Decreto 250 de 2005%, en desarrollo de los\nprincipios orientadores para la atenci\u00f3n integral a la poblaci\u00f3n desplazada,\nse estipula el enfoque restitutivo, el cual se entiende \u201c...como la reposici\u00f3n\nequitativa de las p\u00e9rdidas o da\u00f1os materiales acaecidos por el\ndesplazamiento, con el fin de que las personas y los hogares puedan volver\na disfrutar de la situaci\u00f3n en que se encontraban antes del mismo. Las\nmedidas de restituci\u00f3n contribuyen al proceso de reconstrucci\u00f3n y\nestabilizaci\u00f3n de los hogares afectados por el desplazamiento.\u201d (Subrayado\npor fuera del texto original)\n\nEste derecho de restituci\u00f3n a los bienes demanda del Estado un manejo\nintegral en el marco del respecto y garant\u00eda de los derechos humanos,\nconstituyendo un elemento fundamental de la justicia retributiva. En este\nsentido, se le pueden atribuir algunas caracter\u00edsticas: (i) ser un mecanismo\nde reparaci\u00f3n y (ii) un derecho en s\u00ed mismo, aut\u00f3nomo, con independencia\nde que se efectu\u00e9 el retorno, o la reubicaci\u00f3n de la v\u00edctima.\n\n6.3 Sobre el derecho a la restituci\u00f3n, la jurisprudencia constitucional ha\nreconocido y desarrollado ampliamente el alcancen normativo de este\nderecho de las v\u00edctimas como componente preferente y principal de la\nreparaci\u00f3n integral.\n\nAs\u00ed, la Corte Constitucional en la sentencia T-085 de 2009, dijo al respecto\nque : \u201cLa restituci\u00f3n, como su nombre lo indica, es \u201crestablecer o poner\nalgo en el estado que antes ten\u00eda\u201d, es decir, para el caso de las personas\nv\u00edctimas de la vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales, se trata de\nregresarlas a la situaci\u00f3n en que se encontraban antes de la transgresi\u00f3n\nde sus derechos, \u201cla restituci\u00f3n comprende, seg\u00fan corresponda, el\nrestablecimiento de la libertad, el disfrute de los derechos humanos, la\nidentidad, la vida familiar y la ciudadan\u00eda, el regreso a su lugar de\nresidencia, la reintegraci\u00f3n en su empleo y la devoluci\u00f3n de sus bienes\u201d?:\n\nEn ese orden de ideas, esta Corporaci\u00f3n ha expresado que siendo el\nderecho a la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o causado a v\u00edctimas de violaciones\nmasivas y sistem\u00e1ticas de derechos humanos, un derecho fundamental, no\npuede menos que afirmarse que el derecho a la restituci\u00f3n de los bienes de\nlos cuales las personas han sido despojadas, constituye tambi\u00e9n un\nderecho fundamental. As\u00ed lo explica la sentencia T-085 de 2009, en donde\nse estudi\u00f3 un caso de desplazamiento forzado:\n\n\u201cEl derecho a la restituci\u00f3n, dentro de la noci\u00f3n de reparaci\u00f3n, de las\npersonas v\u00edctimas del desplazamiento forzado comprende, entre otros, \u201cel\nderecho fundamental a que el Estado conserve su derecho a la propiedad o\nposesi\u00f3n y les restablezca el uso, goce y libre disposici\u00f3n de la misma...\u201d?*\ncomo quiera que al constituir el abandono del lugar de residencia la\ncaracter\u00edstica esencial del desplazamiento forzado, la primera medida que\nse ha de adoptar es la salvaguarda de la misma, independientemente de\nlos servicios sociales que el Estado est\u00e1 obligado a prestar, como lo es la\natenci\u00f3n humanitaria y la estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica.\u201d\n\n% Por medio del cual se expide el Plan Nacional para la Atenci\u00f3n Integral a la poblaci\u00f3n desplazada por la\nviolencia, que se encuentra vigente, pues el que contempla la Ley 1448 de 2011 a\u00fan no se ha puesto en\nmarcha.\n\n% Ver la resoluci\u00f3n 60/147 aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas adoptada el 16 de\ndiciembre de 2007. La sentencia T-979 de 2005 tambi\u00e9n explica en que consiste la restituci\u00f3n: \u201crestituci\u00f3n\nse realiza a trav\u00e9s de acciones orientadas a devolver, en la medida de lo posible, a la v\u00edctima a la situaci\u00f3n\nque se encontraba antes de ser afectada por el il\u00edcito, tiene un alcance que trasciende lo meramente\npecuniario en cuanto ata\u00f1e al restablecimiento de todos sus derechos que le permitan continuar con una\nvida normal en su entorno social, familiar, de ciudadan\u00eda, laboral y econ\u00f3mico.\u201d\n\n% Ver sentencia T-821 de 2007, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda.\n\f", "page43": "P\u00e1gina 44 de 84\n\nconflicto interno- participan de un complejo patr\u00f3n b\u00e9lico que, al haberse\nintroducido por la fuerza de las armas dentro de los territorios ancestrales\nde algunos de los pueblos ind\u00edgenas que habitan el pa\u00eds, se ha\ntransformado en un peligro cierto e inminente para su existencia misma,\npara sus procesos individuales de consolidaci\u00f3n \u00e9tnica y cultural, y para el\ngoce efectivo de los derechos fundamentales individuales y colectivos de\nsus miembros.\n\n135.Como se evidencia el auto 004 de 2009, en seguimiento a la\nsentencia T-025 de 2004, reconoce el alto grado de vulnerabilidad en\nque se encuentran los grupos \u00e9tnicos, las violaciones soportadas a sus\nderechos fundamentales, individuales y colectivos; por causas como los\nenfrentamientos b\u00e9licos entre fuerzas irregulares y regulares del Estado\ndentro de su territorio, el involucramiento de los grupos ind\u00edgenas en el\nconflicto b\u00e9lico, ya sea por reclutamiento o quit\u00e1ndoles el sustento y los\nprocesos territoriales o socioecon\u00f3micos relacionados con el conflicto\nque afectan sus territorios tradicionales y sus culturas. Para la Corte?\u201d\nDentro del grupo de pueblos ind\u00edgenas que se encuentran en peligro de\nextinci\u00f3n en raz\u00f3n de conflicto armado en Colombia, se encuentran los\nEMBERA en el Choc\u00f3, donde grupos armados irregulares se disputan su\nterritorio sagrado. S\u00f3lo en 2008 esta comunidad sufri\u00f3 12\ndesplazamientos masivos.\n\n136.De acuerdo con ACNUR $ , Aproximadamente 70,000 de los\ndesplazados internos registrados en Colombia son ind\u00edgenas. El\ndesplazamiento entre estas comunidades se ha incrementado en los\n\u00faltimos cinco a\u00f1os y creci\u00f3 m\u00e1s que el del resto de la poblaci\u00f3n entre\n2006 y 2008. De acuerdo con las cifras oficiales, entre el 2004 y el 2008\nse desplazaron 48.318 personas pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas\n(aproximadamente el 70% del total de desplazamiento ind\u00edgena\nregistrado).\n\n137.La Organizaci\u00f3n Nacional de Ind\u00edgenas de Colombia (ONIC) calcula\nque las cifras pueden ser mayores teniendo en cuenta que muchos\nind\u00edgenas no tienen acceso al registro, debido a la lejan\u00eda de sus tierras\no porque no hablan espa\u00f1ol o mo conocen el sistema nacional de\nregistro.\n\n138.Los ind\u00edgenas huyen por motivos similares a los que obligan a otros\nmiles de colombianos a desplazarse: confrontaciones armadas,\namenazas y masacres, minas anti persona y reclutamiento forzado de\nmenores y j\u00f3venes. Los ind\u00edgenas tambi\u00e9n sufren la ocupaci\u00f3n de sus\nlugares sagrados, confinamientos, controles sobre la movilidad de\npersonas y bienes, controles de comportamiento, prostituci\u00f3n\nforzada, violencia, acoso y abuso sexual.\n\n139.En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, los ind\u00edgenas han padecido un notorio\nincremento de la violencia relacionada con el conflicto armado. En el\nperiodo entre 1998 y 2008, la ONIC report\u00f3 el asesinato de 1,980\nind\u00edgenas.\n\n140.La ocupaci\u00f3n forzada y la explotaci\u00f3n de la tierra est\u00e1n entre los\nfactores centrales del desplazamiento en Colombia. Las comunidades\n\n8 (dem.\nEs http://www.acnur.org/t3/pueblos-indigenas/pueblos-indigenas-en-colombia/\n\f", "page4": "P\u00e1gina 5 de 84\n\n11. La mayor\u00eda de las especies de fauna y flora de uso tradicional Ember\u00e1,\nincluyendo aquellas utilizadas para curar las enfermedades seg\u00fan su\ntradici\u00f3n, fueron desapareciendo del \u00e1rea de asentamiento y algunas de\nestas solo se hallan en bosques no intervenidos ubicados en las cuencas\naltas de r\u00edos como Cuti, Nat\u00ed y Bonito, por fuera del \u00e1rea del resguardo,\nen direcci\u00f3n a la frontera paname\u00f1a, por donde durante los a\u00f1os 90 y\nparte de la d\u00e9cada del 2000, no les era posible transitar a los ind\u00edgenas\nde Cuti, en raz\u00f3n del despliegue de las distintas modalidades del\nconflicto armado; el miedo debido a la violencia experimentada en esa\n\u00e9poca ha persistido en la comunidad, lo que la ha llevado a una fuerte\nlimitaci\u00f3n en el acceso a los recursos naturales.\n\n12. En 1996 se registr\u00f3 la presencia de las FARC en el parque principal de\nGilgal, mientras miembros del ej\u00e9rcito hicieron presencia dentro del\nterritorio del resguardo de Cuti, al otro lado del r\u00edo, poniendo en riesgo\nla vida de la poblaci\u00f3n, a ra\u00edz de ello y el recrudecimiento del conflicto\narmado y en particular del desplazamiento forzado a partir de 1997,\noblig\u00f3 a los Ember\u00e1 de Cuti a abandonar el patr\u00f3n de asentamiento\ndisperso y semin\u00f3mada dentro su territorio ancestral, para adoptar la\ntendencia a establecerse definitivamente en un lugar, bajo un patr\u00f3n de\nasentamiento nucleado ajeno a sus costumbres tradicionales, con el\nobjeto de protegerse mutuamente en caso de sufrir alg\u00fan tipo de\namenaza armada o de agresi\u00f3n.\n\n13. Durante los a\u00f1os noventa, en el vecino corregimiento de Gilgal se\nprodujeron m\u00faltiples enfrentamientos armados, asesinatos por\nse\u00f1alamientos y ajuste de cuentas entre bandos, que imped\u00edan a la\ncomunidad de Cuti salir de los tambos en busca de alimento, o acudir al\nservicio m\u00e9dico de Gilgal en caso de enfermedad, tambi\u00e9n se\npresentaron muchas confrontaciones armadas en lugares vecinos entre\nestos, en uno de los sitios sagrados de la comunidad en el \u201cPozo del\nmarrano\u201d, en los l\u00edmites entre el resguardo y la finca denominada\n\u201cAtrapa sue\u00f1os\u201d, as\u00ed como en el lugar conocido como \u201cPozo de Morroco\u201d.\n\n14. Los integrantes de Cuti y algunos habitantes de Gilgal afirman que a\ndiario escuchaban disparos y granadas en el pueblo. Los cuerpos de los\nmuertos quedaban tendidos en cualquier rinc\u00f3n de Gilgal, corregimiento\ndel que dependen esencialmente los ind\u00edgenas Ember\u00e1 kat\u00edo de Cuti\npara el suministro de ciertos v\u00edveres y medicamentos.\nhttp://www.semana.com/nacion/articulo/escuela-sepultureros/101937-3\n\n15. Entre 1997 y hasta su desmovilizaci\u00f3n en el 2006, los paramilitares\ndel Bloque Elmer C\u00e1rdenas transitaban libremente por el resguardo de\nCuti. Iban armados, comprando gallinas, marranos y otros animales al\nprecio por ellos dispuesto, cuando no se los robaban directamente\u201d a los\nind\u00edgenas.\n\n16. Los cultivos de pancoger de los integrantes de Cuti que logran\nmantenerse a pesar del complicado acceso a la tierra apta para la\nsiembra, son frecuentemente destruidos o da\u00f1ados por las alteraciones\n(desbordamientos) del r\u00edo Cuti, posiblemente ocurridas con mayor\n\n% Ver_Registro de audio No. X: \u201c1:30\u201d (...) \u201cLos paramilitares s\u00ed dec\u00edan \u00abvenda la gallina\u00bb, con esa presi\u00f3n, por\nel marrano ellos mismos lo ofrec\u00edan, a la fuerza, \u00abdame pues por 50 mil pesos un marrano, una gallina 10 mil\npesos, si no, ya saben que les voy a dar plomo\u00bb, o simplemente los paramilitares, o si no, no le daban, sino\n\u201c\u00a1puml!\u201d, se los llevaban. Testimonio de integrante de la comunidad de Cuti No.x, Caracterizaci\u00f3n, 2014.\n\f", "page54": "P\u00e1gina 55 de 84\n\n163.As\u00ed por ejemplo, marca la memoria de los habitantes de la comunidad\nEmbera de Cuti, los enfrentamientos entre FARC-EP y el BLOQUE ELMER\nCARDENAS ocurrido en inmediaciones de su territorio, que pese a no\ndejar v\u00edctimas mortales en la comunidad ind\u00edgena, si ocasionada\nabandonos temporales, del territorio, pues deb\u00edan buscar refugio en el\nresguardo de Tanela.*% Adem\u00e1s en raz\u00f3n del fuego cruzado entre las\norganizaciones armadas ilegales, persist\u00edan en sus l\u00edderes amenazas,\nbuscando el amedrentar de la comunidad:\n\nDespu\u00e9s hab\u00eda aqu\u00ed el l\u00edder, que se llamaba Mois\u00e9s, y se lo llevaron los\nparamilitares. \u00c9l era gobernador y le dec\u00edan: Usted es Guerrillero, lo vamos\na matar.\n\n164. Los actos de barbarie circundaban el territorio, los asesinatos en el\ncorregimiento de Gilgal que para la fecha ya se hab\u00eda introducido por lo\nmenos 10 hect\u00e1reas dentro del territorio que hab\u00eda sido titulado a los\nTules, son prueba de la situaci\u00f3n que entre 1996 y 2006 tuvieron que\nsoportar no s\u00f3lo la Comunidad Ind\u00edgena de Cuti, sino tambi\u00e9n los\nhabitantes de los resguardos y comunidades vecinas. Tal retrato de\nbarbarie qued\u00f3 consignado en la nota de prensa titulada \u201cEscuela de\nsepultureros\u201d de la Revista Semana*%\u201d, en el que uno de sus apartes\nnarra:\n\nPero \u00bfqu\u00e9 ha significado para toda una generaci\u00f3n de ni\u00f1os el hecho de\nhaber sepultado a los muertos? Muchos de ellos se refieren a los entierros, a\nlas torturas y a los cad\u00e1veres como si fueran un adorno m\u00e1s del paisaje del\nGilgal. Les gusta contar las historias. Joshe, un muchacho bajito y con las\nmejillas hundidas, recuerda la vez que \u00e9l mismo lleg\u00f3 al sal\u00f3n de clases a\npedirle al profesor que enterraran a un se\u00f1or que hab\u00eda quedado tirado y\nmoribundo en una de las carreteras a la salida del pueblo. El asesino, con\nprecisi\u00f3n de cirujano, le hab\u00eda pegado dos tiros en la cerviz que le volaron\nlos ojos pero que no alcanzaron a matarlo. Cuando Joshe lo vio por primera\nvez estaba pidiendo ayuda y con las manos empapadas en sangre trataba de\nacomodarse los ojos en la cara. Los paras lo remataron delante de todos.\nTuvieron que dejar que pasara toda la ma\u00f1ana y parte de la tarde para\npoder recogerlo y enterrarlo. Cuando llegaron al cementerio, por\nequivocaci\u00f3n y olvido, tuvieron que abrir dos huecos porque en el primero\nque excavaron ya hab\u00eda otro cad\u00e1ver en alto grado de descomposici\u00f3n. \"Casi\nno se nos va el olor a muerto de encima -dice Joshe- no fuimos capaces de\ncomer carne durante un mes\",\n\nDurante estos \u00faltimos d\u00edas, cuando la Fiscal\u00eda lleg\u00f3 para cumplir su tarea de\nexhumar, el pueblo se ha convertido en una incubadora de historias tristes.\nLa \u00e9poca en la que los muertos fueron destripados como animales y llevados\na rastras por las calles parece haber terminado y, ahora, cada exhumaci\u00f3n\nrevive an\u00e9cdotas y recuerda que el \u00fanico acto de resistencia fue el del\nprofesor con sus alumnos. Cuando se le pregunta por qu\u00e9 no tir\u00f3 la toalla y\ndecidi\u00f3 irse para otro lugar con su familia, Guillermo contesta que en ning\u00fan\notro sitio se hubiera sentido tan \u00fatil, y uno de sus alumnos lo interrumpe\npara completar la respuesta: \"Si no hubiera sido por este profe, nadie\nhubiera hecho la tarea\u201d.\n\n165. Tales hechos, que caus\u00f3 la desolaci\u00f3n del Corregimiento de Gilgal y\nel desplazamiento de varias familias Emberas, ocasionaba tambi\u00e9n, la\nfalta de autoridad del Estado dentro del territorio, muy a pesar de la\npresencia del ej\u00e9rcito, puesto que de acuerdo con los testimonios de la\n\n12 Ibidem, p. 28.\n19% audio No. 3, L\u00ednea de Tiempo. (1h 29'58\u201d). Cd de anexos y pruebas.\nq http://www.semana.com/nacion/articulo/escuela-sepultureros/101937-3\n\f", "page48": "P\u00e1gina 49 de 84\n\nEstado, de manera que \u00e9stos no pueden confundirse entre s\u00ed, en raz\u00f3n a\nque difieren en su naturaleza, car\u00e1cter y finalidad. Mientras que los\nservicios sociales tienen su t\u00edtulo en derechos sociales y se prestan de\nmanera ordinaria con el fin de garantizar dichos derechos sociales,\nprestacionales o pol\u00edticas p\u00fablicas relativas a derechos de vivienda,\neducaci\u00f3n y salud, y mientras la asistencia humanitaria la ofrece el Estado\nen caso de desastres; la reparaci\u00f3n en cambio, tiene como t\u00edtulo la\ncomisi\u00f3n de un il\u00edcito, la ocurrencia de un da\u00f1o antijur\u00eddico y la grave\nvulneraci\u00f3n de los derechos humanos, raz\u00f3n por la cual no se puede\nsustituirlas o asimilarlas, aunque una misma entidad p\u00fablica sea\nresponsable de cumplir con esas funciones, so pena de vulnerar el derecho\na la reparaci\u00f3n;\n\n(xiii) la necesaria articulaci\u00f3n y complementariedad de las distintas\npol\u00edticas p\u00fablicas, pese a la clara diferenciaci\u00f3n que debe existir entre los\nservicios sociales del Estado, las acciones de atenci\u00f3n humanitaria y las\nmedidas de reparaci\u00f3n integral. De esta manera, el Estado debe garantizar\ntodas las medidas, tanto de atenci\u00f3n como de reparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n\ndesplazada, hasta el restablecimiento total y goce efectivo de sus\nderechos.\n\n6. Derecho a la restituci\u00f3n como componente preferente y principal de la\nreparaci\u00f3n integral a v\u00edctimas\n\nEl da\u00f1o acaecido por la violaci\u00f3n flagrante de los derechos humanos,\ngenera a favor de la v\u00edctima el derecho fundamental a la reparaci\u00f3n de los\nperjuicios directamente ocasionados con la trasgresi\u00f3n, a trav\u00e9s de la\nrestituci\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la satisfacci\u00f3n y la garant\u00eda\nde no repetici\u00f3n consagradas en el Derecho Internacional. La exigencia y la\nsatisfacci\u00f3n de este derecho fundamental se dan independientemente de la\nidentificaci\u00f3n, aprehensi\u00f3n, enjuiciamiento o condena del victimario, debido\na que aquel deriva precisamente de la condici\u00f3n de v\u00edctima, cuyos\nderechos corresponde al Estado salvaguardar, sin perjuicio de que pueda\nrepetir contra el autor.\n\nAs\u00ed pues, a partir del examen del cumplimiento de los est\u00e1ndares y\nobligaciones internacionales de derechos humanos se determina la\nresponsabilidad internacional del Estado por violaci\u00f3n de los derechos\nhumanos de las personas sujetas a su jurisdicci\u00f3n, y una vez establecida se\nbusca la reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas que, adem\u00e1s de la restituci\u00f3n,\nsupone la indemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n,\ncomo ya se anot\u00f3.\n\n6.1 El derecho a la restituci\u00f3n ha sido regulado en los art\u00edculos 1, 2, 8 y 10\nde la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; los art\u00edculos 1, 2, 8, 21,\n24 y 25 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; los\nart\u00edculos 2, 3 y 14 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y\nlos Principios sobre la restituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio de los\nrefugiados y las personas desplazadas.\n\nAs\u00ed, en relaci\u00f3n con el derecho a la restituci\u00f3n se ha reconocido su\nconexi\u00f3n intr\u00ednseca con los derechos a la verdad, a la justicia, como\ncomponente especial del derecho a la reparaci\u00f3n integral, y a las garant\u00edas\nde no repetici\u00f3n. Por tanto, el derecho a la restituci\u00f3n encuentra base\nconstitucional en el Pre\u00e1mbulo y en los art\u00edculos 2, 29 y 229 de la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica; se encuentra consagrado en los art\u00edculos 1, 8, 25 y\n63 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (CADH); y en los\npreceptos 2, 9, 10, 14 y 15 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y\nPol\u00edticos (PIDCP). Igualmente se encuentra consagrado en los Principios\nRectores de los Desplazamientos Internos (Principios Deng); y en los\nPrincipios sobre la Restituci\u00f3n de las Viviendas y el Patrimonio de los\nRefugiados y las Personas Desplazadas (Principios Pinheiro), que hacen\nparte del bloque de constitucionalidad en sentido lato.\n\n% Ver sentencia T-085 de 2009, M.P. Jaime Araujo Renter\u00eda y sentencia T-367 de 2010, M.P. Mar\u00eda Victoria\nCalle Correa.\n\f", "page16": "P\u00e1gina 17 de 84\n\nparte de la fuerza p\u00fablica, para el traslado a los servidores p\u00fablicos de\neste juzgado al Municipio de Ungu\u00eda.?*\n\n52. A trav\u00e9s de autos interlocutorios 0040 del 20 de febrero de 2015\u201d y\n0085 del 19/05/2015*, se requiri\u00f3 a la Unidad de Tierras para que se\nsirviera a llegar las constancias de notificaciones personal a los se\u00f1ores\nNORINA CONTRERAS, CASIMIRO MERCADO, ERCIE TORCEDILLA,\nVICENTE GARC\u00cdA, LUIS RAMIREZ, PEDRO CORONADO, CONCEPCI\u00d3N\nMORALES, MANUEL SAENZ, SEVERO GONZALES, JUAN PABLO BUILES,\nENRIQUE ESPINOZA, MANUEL GUERRA, MERCEDES SAENZ L\u00d3PEZ,\nENOC EFRAIN MATURANA RIVAS y OSCAR ANDRES HURTADO y se\norden\u00f3 el emplazamiento a los herederos de MANUEL SAENZ Y NORINA\nCONTRERAS,\n\n53. Mediante auto Sustanciatorio 0125 del 16 de junio de 2015**, se\nrequiri\u00f3 a la Unidad de Tierras para que diera cumplimiento al auto\ninterlocutorio 0085 del 19 de mayo de 2015 y se le concedi\u00f3 el t\u00e9rmino\nde dos (2) d\u00edas. La Unidad de Tierras allega a este estrado judicial los\nd\u00edas 17 y 18 de junio de 2015, oficios mediante los cuales cumple las\n\u00f3rdenes impartidas.\n\n54. Por auto interlocutorio No. 0110 de fecha 19 de junio de 2015, se\nabri\u00f3 el proceso a pruebas??, y habi\u00e9ndose practicado las pruebas\ntestimoniales, y estando a la espera a\u00fan de varios documentos\nsolicitados como pruebas dentro del presente proceso, mediante auto\n0052 de 17 de Febrero de 2016, se convoc\u00f3 a AUDIENCIA DE\nALEGATOS, la cual se celebr\u00f3 el d\u00eda 9 de septiembre de 2015. *\n\n55. Ocurrida la etapa de alegatos, se decretan unas pruebas adicionales\nmediante auto interlocutorio No. 0196 de fecha 22 de julio de 2016**,\nAs\u00ed mismo, se requiri\u00f3 el pasado 1 de noviembre mediante auto 0137, a\nla Unidad de Restituci\u00f3n se sirviera allegar la caracterizaci\u00f3n de\nafectaciones territoriales a favor de la Comunidad Tule. Quien alleg\u00f3,\ntras el otorgamiento de un nuevo plazo, dicho informe el pasado 23 de\nfebrero de 2017.*\n\nIV. RESPUESTAS DE INSTITUCIONES VINCULADAS:\nMinisterio de Ambiente Vivienda y Desarrollo Sostenible.\n\n56. A trav\u00e9s de apoderado judicial el ministerio de Ambiente Vivienda y\nDesarrollo Sostenible, mediante escrito allegado el 23 de enero de 2015,\nsolicitando su desvinculaci\u00f3n, en raz\u00f3n a que dicho ministerio no tiene\ncompetencia para cumplir las pretensiones de la demanda y se\u00f1ala\nque:\u201d la \u00fanica competencia legal que tienen dentro de los procesos de\nrestituci\u00f3n de tierras corresponde a certificar s\u00ed el predio hace parte de\n\nY Folio 639 cuaderno +12\n\n2 Folio 625 cuaderno tt2\n\n% Folio 718 - 719 cuaderno +f2\n\n* Folio 732 cuaderno +42\n\n% Folios 747 al 756 cuaderno $2\n\n\u201c Folio 1078 cuaderno 113\n\n% Folio 1198 al 1202 cuaderno $3. Dicha providencia tiene equivoco en la fecha, la cual aparece como si\nfuera 2015.\n\nY Folios 1319 al 1440 cuaderno $3.\n\f", "page39": "P\u00e1gina 40 de 84\n\nsu participaci\u00f3n en asuntos pol\u00edticos, as\u00ed como las diferentes formas de\nviolencia\u201d?*\n\n123.Precisamente en dicha providencia uno de los facetas de g\u00e9nero del\ndesplazamiento forzado identificada por la Corte, est\u00e1 referida a la\nasunci\u00f3n del rol de jefatura de hogar femenina sin las condiciones de\nsubsistencia material m\u00ednimas requeridas por el principio de dignidad\nhumana, con especiales complicaciones en casos de mujeres con ni\u00f1os\npeque\u00f1os, mujeres con problemas de salud, mujeres con discapacidad o\nadultas mayores.??\n\n124.En el caso de las mujeres ind\u00edgenas, del informe de la CIDH, se ha\nsostenido que las mismas Enfrentan dos estratos de discriminaci\u00f3n desde\nque nacen: el primero por pertenecer a su grupo racial y \u00e9tnico y el\nsegundo por su sexo. Al estar expuestas hist\u00f3ricamente a dos formas de\ndiscriminaci\u00f3n, son doblemente vulnerables a ser abusadas y victimizadas\npor los grupos armados en su lucha por controlar recursos y territorios.\nSeg\u00fan ya se ha se\u00f1alado, los actores armados explotan y manipulan\nfactores de desventaja social en determinados grupos como estrategia de\nguerra y en el caso de las mujeres ind\u00edgenas y afrocolombianas, hay m\u00e1s\nde un factor de vulnerabilidad que pueden abusar. \u201c*\n\n125.As\u00ed mismo, la Corte \u201d\u201d ha resaltado el papel preponderante en los\nprocesos organizativos y de resistencia de la mujer al interior de sus\ncomunidades urbanas o rurales, con el prop\u00f3sito de hacer frente de\nmanera pac\u00edfica a los embates y presencia de actores armados en el\nmarco del conflicto armado interno dentro de sus territorios; mejorar las\ncondiciones de vida de sus familias y comunidades; para evitar que ellas o\nsus parientes sean v\u00edctimas de actos de violencia y/o protestar por las\nafectaciones al medio ambiente y a los recursos naturales.\n\n\u201cEn particular, las mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes lideran y\nparticipan en procesos organizativos para evitar la sobreexplotaci\u00f3n del\nmedio ambiente, mantener y defender sus territorios ancestrales,\nconservar los usos y costumbres tradicionales, evitar que sus hijos e hijas\nsean reclutados por actores armados ilegales, desarrollar actividades\nagr\u00edcolas y comerciales en peque\u00f1a escala para el autosostenimiento de\nsus familias y comunidades, entre otras causas.\u201d\n\n(...)\n\nLos procesos organizativos han adquirido especial relevancia en las\ncomunidades ind\u00edgenas, afrodescendientes y campesinas. As\u00ed lo describen\nlas mujeres de Afrodes (Asociaci\u00f3n Nacional de  Afrocolombianos\nDesplazados):\n\nAnte la invasi\u00f3n de los actores armados sobre nuestros territorios, y a\npesar de las atrocidades que se cometen contra nuestras comunidades y\ncontra nosotras de manera especial, hemos mantenido la responsabilidad\nde luchar por la supervivencia f\u00edsica y la dignidad de nuestras familias y\ncomunidades. Tanto en las situaciones de desplazamiento forzado como de\nconfinamiento las mujeres afrocolombianas est\u00e1n dinamizando los procesos\n\n7% Autro 092 de 2008 Corte Constitucional-.\n\n7 Corte Constitucional Auto 092 de 2008, p. 8\n\n78 Auto 092 de 2008, p. 52\n\n7 Corte Constitucional \u201cSala de seguimiento sentencia T-025 de 2004, Auto 098 de 2013, p. 28\n\f", "page40": "P\u00e1gina 41 de 84\n\norganizativos de resistencia y reivindicaci\u00f3n de derechos fundamentales\n(Afrodes, 2008:36).?%\n\nBLOQUE DE CONSTITUCIONALIDAD/validez de los actos y\ncontratos celebrados respecto al territorio en el marco del\nderecho propio de las comunidades:\n\n126. El art\u00edculo 90 de la Carta Constitucional, reconoce que las relaciones\nexteriores del Estado se fundamentan en la soberan\u00eda nacional, en el\nrespeto por la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos y en el reconocimiento de\nlos principios del derecho internacional aceptados por Colombia; mientras\nque el art\u00edculo 93, se\u00f1ala que \u201cLos tratados y convenios internacionales\nratificados por el Congreso, que reconocen los derechos humanos y que\nproh\u00edben su limitaci\u00f3n en los estados de excepci\u00f3n, prevalecen en el orden\ninterno. Los derechos y deberes consagrados en esta Carta, se\ninterpretar\u00e1n de conformidad con los tratados internacionales sobre\nderechos humanos ratificados por Colombia.\u201d; y el 94, que establece que\n\"La enunciaci\u00f3n de los derechos y garant\u00edas contenidos en la Constituci\u00f3n\ny en los convenios internacionales vigentes, no debe entenderse como\nnegaci\u00f3n de otros que, siendo inherentes a la persona humana, no figuren\nexpresamente en ellos.\u201d\n\n127.Tales preceptos estructuran el llamado BLOQUE DE\nCONSTITUCIONALIDAD\u201d?, que no es otra cosa que la aplicaci\u00f3n de normas\nsupranacionales en orden interno Colombiano (T-409 de 1992). La\nsentencia T- 574 de 1992, estableci\u00f3 que los convenios sobre derecho\ninternacional humanitario tienen car\u00e1cter prevalente sobre la legislaci\u00f3n\nnacional, siempre y cuando dichas normas hubiesen sido integradas en la\nnormatividad colombiana a trav\u00e9s de la ratificaci\u00f3n del Estado, previo\nan\u00e1lisis de constitucionalidad.\n\n128.No obstante, en sentencias C-358 de 1997 y C-582 de 1999 la Corte\nrestringe el concepto de bloque de constitucionalidad para entender que\nno todos los tratados y convenios internacionales ratificados por Colombia\nhacen parte del bloque de constitucionalidad sino que, de tal manera que,\ns\u00f3lo constituyen par\u00e1metros de control constitucional aquellos tratados y\nconvenios internacionales que reconocen derechos humanos y que\nproh\u00edben su limitaci\u00f3n en estados de excepci\u00f3n.*\u201d En torno al convenio\n169 de la OIT, la sentencia C- 175 de 2009, se\u00f1al\u00f3:\n\nLa jurisprudencia constitucional ha destacado c\u00f3mo las estipulaciones del\nConvenio 169 de la OIT, establecen dos modalidades de obligaciones a\ncargo de los Estados signatarios, las cuales se muestran \u00fatiles para\ndelimitar sus responsabilidades en cuanto a la protecci\u00f3n de los derechos\nde las comunidades ind\u00edgenas y tribales. El primer grupo de obligaciones,\nreferido a las medidas que deben impulsar para obtener los fines propios\n\n% Citado por la Corte Constitucional en Auto 098 de 2013, p. 29; tomado de Defensor\u00eda del Pueblo. Violencia\ncontra las mujeres del Distrito de Buenaventura. Informe tem\u00e1tico Octubre de 2011, P\u00e1gs. 53-55. La\npresente cita se hace con el prop\u00f3sito de dar un contexto m\u00e1s amplio del rol de la mujer \u00e9tnica al interior de\nlos procesos organizativos.\n\n% T\u00e9rmino que comenz\u00f3 a utilizar la Corte Constitucional colombiana s\u00f3lo a partir de 1995 pero que como\nconcepto se ven\u00eda aplicando desde a\u00f1os anteriores utilizando los valores y principios en el texto\nconstitucional para asegurar la permanencia y obligatoriedad del contenido material del mismo Cfr,\nSentencia C-574-92 MP: Ciro Angarita Bar\u00f3n, Sentencia C-225-95 MP: Alejandro Mart\u00ednez Caballero.\nsentencia C-578-95 MP: Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz, Sentencia C-358-97 MP: Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz y en\nSentencia C-191-98 MP: Eduardo Cifuentes Mu\u00f1oz.\n\n* http://www.icesi.edu.co/contenido/pdfs/C1C-marango-bloque.pdf\n\f", "page27": "P\u00e1gina 28 de 84\n\n4. Prueba del Incoder (hoy Agencia Nacional de Tierras):\n\n+ Solicita OFICIAR a la Superintendencia de Notariado y Registro\npara que se sirva elaborar un Diagnostico Registral del territorio\ntitulado a la comunidad Tule y predios vecinos de conformidad con\nla base de datos, folios de matr\u00edculas inmobiliarias, identificaci\u00f3n\nde propietario y nombre predio y actualice y precise dicha\ninformaci\u00f3n indicando el t\u00edtulo originario, tradici\u00f3n de domino,\neventuales falsas tradiciones, registros de demandas o medidas\ncautelares judiciales o administrativas sobre cada predio rural si\nlas hay e indicar cuales son los rurales y urbanos y anexar\nactualizados los folios de matr\u00edculas inmobiliarias respectivas.\n\n5. Las pruebas decretadas se allegaron as\u00ed:\n\nSuperintendencia de Notariado y Registro folios 777 cuaderno 2, 921-\n929 cuaderno 3.\n\nAgencia Nacional de Miner\u00eda folios 845 al 854, cuaderno 2.\n\nMinisterio del interior folio 848, cuaderno 2\n\nOrganizaci\u00f3n Ind\u00edgena de Antioquia folio 858, cuaderno 2\n\nUnidad de Victimas folios 1225-1292, cuaderno 3\n\nUnidad de Restituci\u00f3n de Tierras folios 1369 al 1440, cuaderno 3.\nMinisterio de Ambiente folios 1020 al 1025, cuaderno 3.\n\nEj\u00e9rcito Nacional folios 999 al 1005 y 1096 al 1098, cuaderno 3.\nInstituto Colombiano Agropecuario (ICA) folios 997-998 y 1099 al 1101\ncuaderno 3.\n\nCorporaci\u00f3n Aut\u00f3noma para el Desarrollo Sostenible del Choc\u00f3\n(CODECHOC\u00d3) folios 997-998 y 1026 al 1079, cuaderno 3.\n\nOrganizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia folios 984-985 cuaderno 3.\nOREWA folios 936 al 938, cuaderno 3.\n\n6. Declaraciones recibidas:\n\nJUAN PABLO BUILES, en calidad de colindante con el Resguardo de Cuti,\nquien expuso sobre la adquisici\u00f3n o tradici\u00f3n del bien que posee, las\nactividades ganaderas a la cual se dedica en el territorio que habita,\nsobre las afectaciones ambientales y sobre las relaciones que sostiene\ncon los miembros del Resguardo Ind\u00edgena.\n\nSILVIA EUGENIA CORREA FERNANDEZ, en calidad de colindante con el\nResguardo de Cuti, quien rindi\u00f3 su testimonio sobre la adquisici\u00f3n de la\nfinca, actividades ganaderas que se realizan en la misma, afectaciones a\nla seguridad alimentaria y ambiental causadas por la ganader\u00eda,\nrelaciones interpersonales.\n\nENRIQUE ESPINOZA, en calidad de colindante con el Resguardo de Cuti,\nquien rindi\u00f3 su testimonio sobre la adquisici\u00f3n de la finca, actividades\nganaderas que se realizan en la misma, afectaciones a la seguridad\nalimentaria y ambiental causadas por la ganader\u00eda, relaciones\ninterpersonales y sobre su voluntad de venta a la comunidad de Cuti de\nlos predios que es propietario.*\n\n\u201c5 Ver CD folio 449 cuaderno + 1\n\f", "page30": "P\u00e1gina 31 de 84\n\n98. Adem\u00e1s del PIDCP y de la declaraci\u00f3n de las minor\u00edas, encontramos\nen el plano internacional, aplicables por v\u00eda del bloque de\nconstitucionalidad a los pueblos \u00e9tnicos en Colombia, los siguientes\ninstrumentos internacionales:\n\n99. El convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo\n(OIT) de 1989*%, sobre pueblos ind\u00edgenas y tribales en pa\u00edses\nindependientes. Regula lo relativo al respeto, al reconocimiento y a la\nparticipaci\u00f3n de dichos pueblos. El respeto a la cultura, idiomas, la\nreligi\u00f3n, la organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, y a la identidad propia\nconstituye la premisa de la existencia perdurable de los pueblos\nind\u00edgenas y tribales.\n\n\u201cEste Convenio tiene dos postulados b\u00e1sicos: el respeto de las culturas,\nformas de vida e instituciones tradicionales de los pueblos ind\u00edgenas, y la\nconsulta y participaci\u00f3n efectiva de estos pueblos en las decisiones que les\nafectan. Estas premisas constituyen la base sobre la cual deben\ninterpretarse las disposiciones del instrumento que fue adoptado en 1989.\n\nEl Convenio garantiza el derecho de los pueblos ind\u00edgenas y tribales a\ndecidir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en\nla medida en que \u00e9ste afecte sus vidas, creencias, instituciones y bienestar\nespiritual y a las tierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de\ncontrolar, en la medida de lo posible, su propio desarrollo econ\u00f3mico, social\ny cultural. Es imprescindible que dichos pueblos tengan la posibilidad de\nparticipar en la formulaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los planes y\nprogramas de desarrollo nacional y regional susceptibles de afectarles\ndirectamente.\u201d >?\n\n100. Las disposiciones del convenio de manera especial imponen a los\ngobiernos la obligaci\u00f3n de respetar la importancia especial que la tierra\ny el territorio revisten para las culturas y valores espirituales de los\npueblos interesados; As\u00ed como el derecho de reconocerles a los pueblos\ninteresados el derecho de propiedad y de posesi\u00f3n sobre las tierras que\ntradicionalmente ocupan.?\u201d Adem\u00e1s, en los casos apropiados, deber\u00e1n\ntomarse medidas para salvaguardar el derecho de los pueblos a utilizar\ntierras que no est\u00e9n exclusivamente ocupadas por ellos, pero a las que\nhayan tenido tradicionalmente acceso para sus actividades tradicionales\ny de subsistencia.\n\n101.Cobijando el suelo y el subsuelo, por cuanto se\u00f1ala el convenio que\nlos derechos de los pueblos interesados a los recursos naturales\nexistentes en sus tierras deber\u00e1n protegerse especialmente. Estos\nderechos comprenden el derecho de esos pueblos a participar en la\nutilizaci\u00f3n, administraci\u00f3n y conservaci\u00f3n de dichos recursos.\n\n \n\n(tambi\u00e9n) en funci\u00f3n de autoridades tradicionales, sistemas de derecho propio, y procedimientos conocidos\ny aceptados por la comunidad. Es decir, en torno a una institucionalidad. Esa institucionalidad es un\npresupuesto esencial para la eficacia del debido proceso \u2014l\u00edmite infranqueable para la autonom\u00eda de los\npueblos originarios- y para la eficacia de los derechos de las v\u00edctimas. Este elemento permite tambi\u00e9n\nconservar la armon\u00eda dentro de la comunidad, pues de la aceptaci\u00f3n social y efectiva aplicaci\u00f3n de las\nsanciones internas, y de la idoneidad de las medidas de protecci\u00f3n y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas depende que\nse restaure el equilibrio interno de la comunidad y que no se produzcan venganzas internas entre sus\nmiembros o familias. (sentencia C-463 de 2014).\n\n* Vigente en Colombia de desde el 6 de agosto de 1992, en virtud de la Ley 21 de 1991.\n\n% OIT (2005-2007), Convenio 169, http://www. oit.org.pe/WDMS/bib/publ/libros/convenio_169_07.pdf\n\n% Auto 005 de 2009.\n\f", "page77": "P\u00e1gina 78 de 84\n\n\u00c9tnica, auspiciar\u00e1 a la Comunidad Emberakat\u00edo ubicada hoy en el\nResguardo Cuti, as\u00ed como las familias desplazadas y pertenecientes\na dicha comunidad, para la consecuci\u00f3n de un territorio adecuado.\n\nPara el cumplimiento de tal orden, podr\u00e1 tener en cuenta las\nsiguientes tres (3) propuestas de territorio identificadas por el\nequipo caracterizador contratado por la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras y por la comunidad, de acuerdo con el estudio de\ncaracterizaci\u00f3n, especializadas en el mapa de pretensiones ***\nadjunto, algunas de las cuales podr\u00edan contener terrenos bald\u00edos:\n\nd)Propuesta del equipo caracterizador: Entre los r\u00edos Bonito y Nat\u00ed,\ndonde se cuenta con condiciones ambientales propicias para el\ndesarrollo de sus pr\u00e1cticas culturales ancestrales y sus actividades\ntradicionales.\n\ne) Propuesta del equipo caracterizador: Por el curso del r\u00edo Cuti\naguas arriba, hacia las \u00e1reas de cacer\u00eda y pesca en las zonas\ndonde se moviliza frecuentemente parte de la comunidad para\nadquirir alimentos.\n\nf) Propuesta de la comunidad: en el \u00e1rea colindante con el\nresguardo Cuti, donde se encuentra principalmente el predio\ndenominado \u201c\"Atrapasue\u00f1os\u201d, presuntamente de propiedad del\nse\u00f1or Enrique Espinosa; la comunidad manifiesta especial inter\u00e9s\nen el acceso y titulaci\u00f3n de los parches boscosos y bosques de\ngaler\u00eda.\n\n5. Como consecuencia de la anterior orden la AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS, deber\u00e1 establecer los linderos a trav\u00e9s del\nsistema de cercas vivas del territorio que sea entregado a la\nComunidad Emberakat\u00edo hoy tenedora del territorio del Resguardo\nde Cuti.\n\n6. Como consecuencia del cumplimiento de los numerales 3 y 4\nde este fallo, ORDENESE al INSTITUTO GEOGRAFICO AGUSTIN\nCODAZZI (IGAC), que en un t\u00e9rmino no mayor a un (1) mes, se\nsirva realizar todas las actualizaciones cartogr\u00e1ficas y catastrales\nrespectivas del territorio que sea entregado a como Resguardo a\nla comunidad Ind\u00edgena Emberakat\u00edo hoy ubicada en el territorio\nCuti.\n\n7. ORDENAR al INSTITUTO GEOGRAFICO AGUSTIN CODAZZI\n(IGAC), que una vez cumplida la orden a su cargo, remita en\nmedio magn\u00e9tico, los puntos cartogr\u00e1ficos y de georreferenciaci\u00f3n\ndel Resguardo Ind\u00edgena Emberakat\u00edo, a la Alcald\u00eda Municipal de\nUngu\u00eda, a la Agencia Nacional Minera, al Ministerio de Relaciones\nexteriores, a la Agencia Nacional de Licencias Ambientales, a las\nCorporaciones regionales del Choc\u00f3 y Urab\u00e1, a la Fuerza P\u00fablica\nColombiana, al Instituto Colombiano Agropecuario ICA, y dem\u00e1s\ninstituciones que considere necesarias, con el fin de que se realice\n\n144 URT, Mapa de pretensiones, Anexo M14,\n\n \n\f", "page67": "P\u00e1gina 68 de 84\n\n210. No logra entender c\u00f3mo la Unidad eleva tal pretensi\u00f3n, siendo que la\nexistencia misma del informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales obedece precisamente a todos aquellos actos de violencia\nque hayan causado abandono, confinamiento y despojo del territorio\n(art. 144, 155 D. L. 4633/11). Es decir, en sus manos se encuentra la\nobligaci\u00f3n de documentar y determinar la existencia de despojo, decidir\ncontra quienes ejerce la acci\u00f3n de restituci\u00f3n e incluso, decidir si eleva\npretensiones de compensaci\u00f3n o restituci\u00f3n seg\u00fan el caso, etc.\n\n211.La determinaci\u00f3n de las situaciones de despojo, tanto la ley (art\u00edculos\n74 y 75) como en los decretos leyes \u00e9tnicos, es investigada por la\nUnidad, siendo dicho hallazgo la raz\u00f3n por la que se inscribe el predio en\nel Registro de Tierras. Siendo dicha determinaci\u00f3n requisito de\nprocedibilidad para iniciar este proceso en sede judicial, raz\u00f3n esta\nsuficiente para evidenciar un contrasentido, si ponemos en manos de la\nAGENCIA NACIONAL DE TIERRAS (antes INCODER) la determinaci\u00f3n de\nla existencia de posibles casos de despojo, ser\u00eda devolvernos a la\npr\u00e1ctica constitucional adoptada por la Corte Constitucional, que tras la\nprotecci\u00f3n de las Comunidades de Jiguamiand\u00f3 y Curvarad\u00f3, y ante la\nausencia de un procedimiento expedito e id\u00f3neo para restituir las\ntierras, determinar los ocupantes de mala fe, puso en manos del\nINCODER la labor de caracterizaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de los ocupantes\nde mala fe y en manos de inspectores de polic\u00eda el ejercicio del\nlanzamiento.*%\n\n212. Tan ello es as\u00ed que en el par\u00e1grafo 10 del art\u00edculo 76 de la ley 1448\nde 2011, se se\u00f1ala \"Las autoridades que reciban informaci\u00f3n del\nabandono forzado y del despojo de tierras deben remitir a la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas\n(...) toda la informaci\u00f3n correspondiente con el objetivo de agilizar la\ninscripci\u00f3n en el registro y los procesos de restituci\u00f3n\u201d.\n\n213.Finalmente, si bien la Agencia Nacional de Tierras (antes INCODER)\nha caracterizado las afectaciones territoriales, situaciones de despojo\nordenadas en el marco de protecci\u00f3n de algunas situaciones de pueblos\n\u00e9tnicos, en especial, en los casos de JIGUAMIAND\u00d3 Y CURVARADO, ello\nobedeci\u00f3 precisamente a la inexistencia de un procedimiento id\u00f3neo\npara ello. Pero una vez erigida la ley transicional, deviene que dicha\nmisi\u00f3n la tiene la Unidad de Restituci\u00f3n. De modo que era la Unidad\nquien deb\u00eda documentar \u2014durante la etapa administrativa- si existiendo\ntraslape, estos configuraban situaciones de despojo.\n\n214. Tal como se se\u00f1al\u00f3 en las consideraciones de este fallo, desde la\nsentencia T-025 de 2004 *%% , al declarar el estado de cosas\ninconstitucional en materia de desplazamiento forzado la Corte\nConstitucional se\u00f1al\u00f3, entre otros aspectos, que uno de los \u00e1mbitos en\nque se demostraba /a falta de atenci\u00f3n estatal respecto de la afectaci\u00f3n\nde los derechos fundamentales de las personas en situaci\u00f3n de\n\ndesplazamiento era la ausencia de mecanismos que garantizaran el\nretorno y el acceso a la tierra objeto de despojo. Ordenando el Alto\n\nTribunal entre otras \u00f3rdenes:\n\n1% V\u00e9ase autos 004 y 005 de 2009, T-025 de 2004,\n%2 M.P. Manuel Jos\u00e9 Cepeda Espinosa.\n\f", "page20": "P\u00e1gina 21 de 84\n\n72. En dicho documento se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de aspectos relacionados\ncon el territorio y la comunidad. En lo concerniente al territorio identific\u00f3\nel \u00e1rea a constituir como reserva, linderos, colindantes, mejoras con\nposibilidad de comprar para sanear el territorio de la comunidad. Para\neste momento de realizaci\u00f3n de la visita realizada con el fin de levantar\nel mencionado estudio, identificaron tres personas en calidad de colonos\nidentificados con los nombres de: Miguel Gallego, Eriberto V\u00e1squez y\nLu\u00eds Ram\u00edrez.\u201d\n\n73. En cuanto a la pretensi\u00f3n quinta punto uno indico que: \"Es pertinente\nse\u00f1alar que el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural dispondr\u00e1 de las\nacciones necesarias para realizar la verificaci\u00f3n de los linderos conforme\na las Resoluciones de constituci\u00f3n de resguardo, y de ser el caso, se\nrealizar\u00e1n las respectivas aclaraciones y actualizaciones de planos, sin\nembargo, es de resaltar que conforme a lo establecido en el Decreto\n4633 de 2011, tal evento tendr\u00e1 que someterse a concertaci\u00f3n previa\ncon la comunidad, Verbigracia, el pueblo Cuna; la comunidad Katio y\ncon la comunidad campesina y habitantes del corregimiento de Gilgal del\nmunicipio de Ungu\u00eda Choc\u00f3.\n\n74. No obstante lo anterior, no es menos cierto que la acci\u00f3n referida,\ndeber\u00e1 estar acompa\u00f1ada por el Ministerio del Interior conforme a lo\nse\u00f1alado en el art\u00edculo 27 del Decreto 4633 de 2011 y de las entidades\nparte del Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las\nVictimas SNARIV.\u201d\n\n75. Indican tambi\u00e9n que es pertinente se\u00f1alar que el ejercicio de los\nderechos en los linderos de los resguardos constituidos corresponde a\nlas autoridades policivas municipales, el INCODER no est\u00e1 facultado\npara ejecutar amojonamientos en los territorios Ind\u00edgenas.\n\n76. Expresan que el INCODER est\u00e1 en disposici\u00f3n de proceder a la\nconstituci\u00f3n del resguardo ind\u00edgena a favor de la comunidad Embera\nKat\u00edo, asentada en el resguardo Cuti, pero ello est\u00e1 condicionado a los\ntr\u00e1mites administrativos que se ejecuten por el Fondo de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Tierras Despojadas para la\nasignaci\u00f3n de predios, de igual manera resaltan que para un mayor\ngrado para la protecci\u00f3n de los derechos territoriales de los pueblos\nind\u00edgenas, evaluar la posibilidad de que la comunidad Embera Kat\u00edo\nasentada en el reguardo de Cuti, pueda ser objeto de un proceso de\nretorno al territorio que abandon\u00f3.\n\n77. Indican respecto a la pretensi\u00f3n sexta punto dos que:_\"E/ pueblo Cuna\nes propietario, se podr\u00eda requerir la movilizaci\u00f3n de todo el\nasentamiento humano de Gilgal, conforme a lo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo 2\ndel art\u00edculo 142 del Decreto 4633 de 2011. No obstante la eventualidad\nde una ampliaci\u00f3n del Resguardo debe ser el resultado de una estrategia\ny plan de coordinaci\u00f3n entre las autoridades ind\u00edgenas y las distintas\nautoridades p\u00fablicas que han sido convocadas, por la afectaci\u00f3n y\ndisposici\u00f3n de bienes, servicios y recursos con dichos objetivos. En\nforma particular, porque el requerimiento al INCODER se centra en la\nposibilidad de dotar de tierras rurales a la Comunidad, bajo las figuras\nlegales previstas en su respectiva legislaci\u00f3n ordinaria y la excepcional\nhoy regulada en el Decreto Ley 4633 de 2011, partiendo del principio de\nla concertaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y la autonom\u00eda pol\u00edtica y territorial frente a\n\f", "page51": "P\u00e1gina 52 de 84\n\nIX. CASO CONCRETO:\n\n1. Reiteraci\u00f3n del m\u00e9rito para emitir una sentencia de fondo\nreparadora de manera integral:\n\n152.Descendiendo al caso de la COMUNIDAD IND\u00cdGENA EMBERA-\nEY\u00c1BIDA\u201d DE CUTI, se evidencia de los hechos una grave situaci\u00f3n que\nse circunscriben en el marco del conflicto armado, y que ha impedido el\ndesarrollo mismo de la vida cultural, pervivencia f\u00edsica, uso del territorio\ny sitios sagrados de la comunidad dentro de su propio territorio.\n\n153.No obstante, se extrae de las probanzas que pese a haberse rituado el\nproceso en las etapas establecidas en el Decreto 4633 de 2011, a la\nfecha de la presente decisi\u00f3n, no se ha allegado al plenario el INFORME\nDE CARACTERIZACI\u00d3N DE DA\u00d1OS a cargo de la UNIDAD PARA LA\nATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCTIMAS (UARIV) de\nacuerdo al art. 139 de dicho decreto, que a su tenor se\u00f1ala:\n\nCon los objetivos de formular e implementar los PIRCPCI y/o llevar a\ncabo el proceso de restituci\u00f3n territorial, la Unidad Administrativa\nEspecial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas y la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, realizar\u00e1n conjuntamente una caracterizaci\u00f3n integral\n\nde los da\u00f1os y afectaciones sufridos por el pueblo o comunidad\nind\u00edgena, solicitante de medidas de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n, y de\n\nmedidas de protecci\u00f3n o restituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\nSe entiende por caracterizaci\u00f3n integral la identificaci\u00f3n de los hechos\ncontexto y factores intervinientes en la vulneraci\u00f3n de los derechos de los\n\npueblos y comunidades ind\u00edgenas, y los da\u00f1os y afectaciones generadas en\n\nl t\u00e9rmino |_ presente decre ara establecer criteri medidas\nprocedimientos y acciones dirigidas a su atenci\u00f3n, protecci\u00f3n, reparaci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n.\n\n154.As\u00ed mismo los literales d y e del art\u00edculo 140 del mismo decreto\nestablecen:\n\nd) La Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral_a las V\u00edctimas documentar\u00e1 los da\u00f1os y sus causas,\npropondr\u00e1 medidas viables para superarlos; y fundamentar\u00e1 la\n\nformulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los PIRCPCI;\n\ne) La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, elaborar\u00e1 un informe final de afectaciones y sus causas; para\nfundamentar las medidas de restituci\u00f3n territorial.\n\n155.De otra parte, el art\u00edculo 155 se\u00f1ala que el informe de caracterizaci\u00f3n\nelaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras:\n\n.. servir\u00e1 de base para documentar y tramitar la demanda judicial de\nrestituci\u00f3n de derechos territoriales.\n\nDe conformidad con el informe de caracterizaci\u00f3n, la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas incluir\u00e1, entre\n\n% En la caracterizaci\u00f3n se hace referencia en algunos apartes como comunidad Embera Ey\u00e1bida \u201cGente de\nMonta\u00f1a\u201d, perteneciente al grupo familiar kat\u00edo, de la familia ling\u00fa\u00edstica choc\u00f3. En el audio de l\u00ednea de\ntiempo, el testimonio 1 se se\u00f1ala que se entiende el vocablo Ey\u00e1bida debido a que ellos vienen de \u201cuna\ntierra m\u00e1s alta\u201d, y que en principio eran los \u00fanicos que usaban Paruma (un tipo de vestido).\n\f", "page13": "b)\n\nc)\n\nd)\n\ne)\n\n\u00f1\n\nP\u00e1gina 14 de 84\n\nS\u00edrvase ORDENAR a las entidades e instituciones del nivel nacional, departamental y\nmunicipal implementar, en un plazo perentorio de 6 meses, el marco jur\u00eddico que\npermita materializar el retorno de la poblaci\u00f3n Embera Kat\u00edo desplazada del resguardo\nCuti, que actualmente se encuentra en el departamento de C\u00f3rdoba. El retorno debe\ntener como referente a todos y todas las integrantes del pueblo Embera kat\u00edo del\nresguardo Cuti, garantizando los m\u00ednimos est\u00e1ndares constitucionales en esta materia,\nteniendo en cuenta los principios de dignidad, sostenibilidad y voluntariedad, en el\nmarco del enfoque diferencial y la reparaci\u00f3n integral para las v\u00edctimas.\n\n8. De corroborarse durante este tr\u00e1mite judicial la existencia de Contratos de\nConcesi\u00f3n Minera inscritos en el Registro Minero que se traslapen con territorio del\nresguardo y que no hayan respetado el Derecho Fundamental al Consentimiento,\nPrevio, Libre e Informado de la comunidad Ember\u00e1 Kat\u00edo del Resguardo de Cuti,\ns\u00edrvase DECLARAR la nulidad del acto administrativo que otorga la concesi\u00f3n minera\nal igual de aquel acto que les otorgue licenciamiento ambiental, de conformidad con lo\nestablecido en el literal a del numeral 6 del art\u00edculo 166 del Decreto Ley 4633 de 2011.\n\n9. S\u00edrvase ORDENAR a la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional para el Desarrollo\nsostenible - CODECHOCO, Alcald\u00eda municipal de Ungu\u00eda, ASOREWA, y dem\u00e1s\nautoridades competentes, la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de un plan de siembra de\npolicultivos, sistemas mixtos que proporcionen una variedad de alimentos a la\ncomunidad en un mismo espacio y de esta manera mantener la diversidad de especies\nde flora.\n\n2 a) En concordancia con lo anterior, s\u00edrvase ORDENAR a CODECHOCO Y\nDEMAS AUTORIDADES AMBIENTALES REGIONALES COMPETENTES que\nimplementen, en un plazo perentorio, un Plan de Seguimiento y Control de\nrecuperaci\u00f3n y amortiguaci\u00f3n de las rondas del r\u00edo Cuti y de esta manera cumplan lo\nestipulado por el Decreto Ley 1449 de 1977 en el art. 3 y en el Esquema de\nOrdenamiento Territorial (EOT) vigente para el municipio de Ungu\u00eda, los cuales\ndeterminan la obligaci\u00f3n de mantener la cobertura boscosa con una franja no inferior a\n30 metros de ancha, a cada lado de los cauces de los r\u00edos, quebradas o arroyos, para\ncrear de esta manera \u00e1reas forestales protectoras, que eviten los desbordamientos de\nlos r\u00edos y otros desastres ecol\u00f3gicos.\n\nAdicionalmente, s\u00edrvase ORDENAR a CODECHOCO, Y DEM\u00c1S AUTORIDADES\nAMBIENTALES REGIONALES que implementen, en un plazo perentorio, un Plan de\nSeguimiento y Control de recuperaci\u00f3n y amortiguaci\u00f3n de la deforestaci\u00f3n y el\nincremento de pastos dentro del resguardo, en el cual se genere un proceso de\nrestauraci\u00f3n ecol\u00f3gica que garantice los derechos de la comunidad a gozar de un\nambiente sano y del derecho fundamental al territorio ind\u00edgena como unidad territorial\ncon autonom\u00eda para ser gobernado y reglamentado seg\u00fan sus usos y costumbres.\n\nDe igual manera, s\u00edrvase ORDENAR a CODECHOCO Y DEM\u00c1S AUTORIDADES\nAMBIENTALES REGIONALES la implementaci\u00f3n de un Plan de Recuperaci\u00f3n\nambiental que utilice el sistema de silvicultura en los potreros ubicados por fuera del\nresguardo, que permita aliviar la presi\u00f3n generada sobre el territorio ancestral, en\nespecial sobre el r\u00edo Cuti, la p\u00e9rdida de conectividad ecol\u00f3gica de la serran\u00eda del Dari\u00e9n\ny la degradaci\u00f3n del suelo.\n\nAsimismo, s\u00edrvase ORDENAR a las AUTORIDADES COMPETENTES implementar, en\nun plazo perentorio, un Plan de Seguimiento y Control de recuperaci\u00f3n y\namortiguaci\u00f3n en las \u00e1reas y zonas afectadas por el vertimiento de basuras efectuado\npor parte de predio denominado \u201cAtrapasue\u00f1os\u201d dentro de los linderos del resguardo\nas\u00ed como por parte del matadero de Gilgal, ubicado en la zona de ronda de protecci\u00f3n\ndel r\u00edo Cuti, en concertaci\u00f3n con las autoridades civiles locales e ind\u00edgenas.\n\nAs\u00ed mismo, s\u00edrvase ordenar a las AUTORIDADES COMPETENTES que de manera\ninmediata, exijan a los presuntos propietarios del predio \"Atrapasue\u00f1os\u201d, que recojan\nlas basuras arrojadas dentro de los linderos del resguardo Cuti y que proh\u00edban el uso\ndel pozo sagrado como bebedero para su ganado.\n\nIgualmente, s\u00edrvase ORDENAR a las autoridades regionales, incluyendo las ind\u00edgenas,\nla implementaci\u00f3n dentro de un plazo perentorio, de un Plan Sustentable para el\n\f", "page44": "P\u00e1gina 45 de 84\n\nind\u00edgenas son particularmente vulnerables, considerando que habitan en\nextensos territorios colectivos que son ricos en recursos naturales\n(biocombustibles, petr\u00f3leo, madera), ubicados en lugares pr\u00f3ximos a las\nfronteras o propicios para el cultivo de la coca.\n\n141.Seg\u00fan informe de la DEFENSOR\u00cdA DEL PUEBLO:\n\n17 comunidades ind\u00edgenas, afectadas por combates entre el ELN y las\nllamadas Autodefensas Gaitanistas. Defensor\u00eda Regional les solicit\u00f3 a las\nautoridades atender la problem\u00e1tica y garantizar la vida de los pobladores.\n\nUn nuevo desplazamiento masivo se viene registrando en el departamento\ndel Choc\u00f3, en esta ocasi\u00f3n por los enfrentamientos entre grupos armados\nilegales en zona rural del Alto Baud\u00f3, donde 2.500 integrantes de 17\ncomunidades ind\u00edgenas ubicadas en las riberas del r\u00edo Dubaza, debieron\nabandonar sus lugares de origen.\n\nSe trata de los resguardos Dopare, Soquerre, Piedra Mua, Corod\u00f3,\nJangad\u00f3, Dupurdu, Punto Viejo, Docacina, Pueblo Nuevo, Co\u00f1ad\u00f3, Esevede,\nPlaya Grande, Andeud\u00f3 Carrisal, Loma y Villa Miriam Siorod\u00f3, los cuales\nquedaron en medio del fuego cruzado entre guerrilleros del frente\nResistencia Cimarr\u00f3n del ELN y miembros de las llamadas Autodefensas\nGaitanistas, que a juicio de las autoridades corresponde a una facci\u00f3n del\nhoy denominado Clan Usuga.\n\nSeg\u00fan un reporte de la Defensor\u00eda del Pueblo Regional Choc\u00f3, los combates\nhan restringido la movilidad por el r\u00edo Baud\u00f3, lo que ha dificultado el\ndesplazamiento de la Personer\u00eda, la Unidad Nacional para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas, y la propia Defensor\u00eda del Pueblo.\n\nHasta mediados del a\u00f1o pasado exist\u00eda una alianza narcotraficante y\nterritorial entre el ELN y el grupo armado ilegal de \u201cLos Rastrojos\u201d, pero al\nser absorbido este \u00faltimo en la regi\u00f3n por parte de la otra estructura post-\ndesmovilizaci\u00f3n con presencia en el \u00e1rea, se reactiv\u00f3 la guerra entre unos\ny otros.\n\nDe hecho, desde finales de 2013 se han registrado enfrentamientos\narmados con incidencia sobre seis grupos poblacionales de\nafrocolombianos, pertenecientes al Consejo Comunitario General del r\u00edo\nBaud\u00f3 y sus afluentes. Incluso, el avance de los llamados 'Gaitanistas\u201d\nhacia el territorio ind\u00edgena amenaza con extenderse a otras ocho\ncomunidades asentadas en la cuenca del Bajo Baud\u00f3, donde desde el a\u00f1o\n2011 se han presentado tres desplazamientos masivos.\n\nNo obstante las dificultades advertidas en dicho territorio, la Defensor\u00eda del\nPueblo dispuso el env\u00edo de una comisi\u00f3n a la zona de conflicto, en\ncompa\u00f1\u00eda de un grupo de la Pastoral Social, ello con el fin de verificar las\ndenuncias de la comunidad del paraje Jangapiragua del Alto Baud\u00f3,\nepicentro de los combates, y donde, seg\u00fan esas versiones, cinco civiles\n(incluidos dos profesores y un adolescente), habr\u00edan sido retenidos por 'Los\nGaitanistas' para utilizarlos como gu\u00edas y eludir al enemigo.\n\n142.El principio rector No. 29 de los Principios Pinheiro, establecen el\nDerecho a la Restituci\u00f3n, se\u00f1alando que \u201cLas autoridades competentes\ntienen la obligaci\u00f3n y la responsabilidad de prestar asistencia a los\ndesplazados internos que hayan regresado o se hayan asentado en otra\nparte, para la recuperaci\u00f3n, en la medida de lo posible, de las\npropiedades o posesiones que abandonaron o de las que fueron\ndespose\u00eddos cuando se desplazaron. Si esa recuperaci\u00f3n es imposible,\nlas autoridades competentes conceder\u00e1n a esas personas una\nindemnizaci\u00f3n adecuada u otra forma de compensaci\u00f3n justa o les\nprestar\u00e1n asistencia para que la obtengan\u201d.\n\f", "page45": "P\u00e1gina 46 de 84\n\n143.Tras los Acuerdos de Paz de Dayton, en 1995, que pusieron fin a la\nguerra de Bosnia e inclu\u00edan el derecho de los desplazados a \"retornar\nlibremente a su lugar de origen\u201d y a que \u201cse les devolviera los bienes de\nlos que se les hab\u00edan privado\u201d. En los cinco a\u00f1os siguientes, se impuls\u00f3\nde forma met\u00f3dica el restablecimiento de los derechos a la propiedad de\nlos desplazados de Bosnia, que motiv\u00f3 la restituci\u00f3n de unas 200.000\nviviendas, el regreso de hasta un mill\u00f3n de personas y el primer\nprecedente real de la restituci\u00f3n de la propiedad como cuesti\u00f3n de\nderecho a gran escala tras un conflicto armado?\u201d\n\n144.Sin embargo, los \u00faltimos diez a\u00f1os ha visto pocos ejemplos de\nprogramas exitosos de restituci\u00f3n sin ambig\u00faedades, ofreciendo el\nejemplo de Bosnia para representar tanto un error, como un\nprecedente. Este fracaso en su aplicaci\u00f3n se deriva, en parte, de la\npol\u00edtica. Las tierras y las viviendas constituyen bienes valiosos de por s\u00ed\ny las autoridades locales y nacionales pueden resistirse a que los\ndesplazados internos las recuperen.\n\n145.Para el Caso Colombiano la sentencia C-830 de 2013 es necesario\nrecordar que a partir de sus objetivos y sus contenidos la Ley de\nV\u00edctimas ha de ser considerada una ley especial, aplicable solo a\ndeterminadas situaciones, las definidas en sus art\u00edculos 1% a 3%, las\ncuales no se regir\u00e1n por las normas generales que de otra manera\ngobernar\u00edan los respectivos temas, entre ellos la prestaci\u00f3n por parte\ndel Estado de servicios de salud, educaci\u00f3n o vivienda, las reglas sobre\nrecuperaci\u00f3n de la propiedad indebidamente ocupada por terceros y\nsobre las restituciones consecuenciales, el derecho a la verdad, la\njusticia y la reparaci\u00f3n y las indemnizaciones debidas a las v\u00edctimas de\nhechos punibles, entre otras, normas que por tal raz\u00f3n no podr\u00e1n\nentenderse derogadas ni afectadas de ninguna otra manera por el solo\nhecho de la entrada en vigencia de esta nueva ley, pues contin\u00faan\nplenamente vigentes para ser aplicadas a los casos no cubiertos por\nestas reglas especiales.\n\n146.El Decreto-ley 4633 de 2011, de rango constitucional, adoptado en el\nmarco de la justicia transicional, se constituyen en las herramientas\nfundamental de la pol\u00edtica p\u00fablica del Estado, para saldar la deuda social\ncon las v\u00edctimas directas del conflicto, la protecci\u00f3n del territorio y\ndem\u00e1s derechos fundamentales.\n\n147.El concepto de v\u00edctima, para los pueblos ind\u00edgenas, se explica desde\nuna perspectiva cultural que recoge las afectaciones sufridas. La\ndesterritorializaci\u00f3n de las comunidades, su hacinamiento, el\ndesconocimiento y/o la represi\u00f3n de las manifestaciones culturales, la\nprohibici\u00f3n del uso de la lengua propia, la persecuci\u00f3n, desplazamiento\nde las autoridades tradicionales y la negaci\u00f3n de formas diferentes de\npensar y entender el mundo desde una cosmovisi\u00f3n y cosmogon\u00eda\ndistinta, entre otras afectaciones, fueron reafirmadas como factores\nconstantes de victimizaci\u00f3n.\n\nY http://www.fmreview.org/sites/fmr/files/FMRdownloads/es/pdf/RMFGP10/13.pdf\n\f", "page62": "P\u00e1gina 63 de 84\n\n190.En relaci\u00f3n con las poblaciones ind\u00edgenas desplazadas o trasladadas de\nsu territorio por motivos de fuerza mayor, y en virtud de que el territorio\nes un derecho fundamental de los pueblos ind\u00edgenas, el Convenio 169 de\n1989 establece el derecho al retorno de la comunidad a su h\u00e1bitat\nancestral y, en caso de que este sea imposible, el deber estatal de\n\nentregar tierras de igual o mejor calidad y estatuto jur\u00eddico de las que\npose\u00eda la comunidad antes del desplazamiento, lo que debe realizarse de\nforma consensuada con los afectados. (Convenio 169, art\u00edculo 16.4)*,\nDerecho que se encuentra prescrito tambi\u00e9n por el decreto 4633 de 2011,\nque en sus art\u00edculos 3, 9, 10, 11, 28, 31,33, 45 99, 102, 142 entre otros.\n\n191. Por ello, entendiendo que el retorno al territorio ancestral originario de\nla Comunidad Emberakat\u00edo ubicada en el resguardo Cuti de propiedad de\nla comunidad Tule, resulta jur\u00eddica y materialmente imposible, en raz\u00f3n\nde la obligaci\u00f3n estatal de reubicaci\u00f3n se ordenar\u00e1 a la AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS, y por petici\u00f3n especial de la Unidad que con\ncargo a los recursos del Fondo de la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Tierras Despojadas (Ley 1448 de 2011, art. 111), con el\nprevio y libre consentimiento de la Comunidad, y bajo los presupuestos\nestablecidos para el proceso de titulaci\u00f3n, que en un t\u00e9rmino no mayor a\nun a\u00f1o, adjudique y titule como resguardo a favor de la Comunidad\nEmberakat\u00edo un territorio igual o en mejores condiciones que en el que\nactualmente se encuentran. Para tal efecto, la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras Direcci\u00f3n Territorial \u00c9tnica, auspiciar\u00e1 a la Comunidad Emberakat\u00edo\nubicada hoy en el Resguardo Cuti, as\u00ed como las familias desplazadas y\npertenecientes a dicha comunidad, para la consecuci\u00f3n de un territorio\nadecuado.\n\n192. Para tal efecto podr\u00e1 tener en cuenta las siguientes tres (3)\npropuestas de territorio identificadas por el equipo caracterizador\ncontratado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras y por la comunidad, de\nacuerdo con el estudio de caracterizaci\u00f3n, especializadas en el mapa de\npretensiones!\u201d adjunto, algunas de las cuales podr\u00edan contener terrenos\nbald\u00edos:\n\na) Propuesta del equipo caracterizador: Entre los r\u00edos Bonito y Nat\u00ed,\ndonde se cuenta con condiciones ambientales propicias para el\ndesarrollo de sus pr\u00e1cticas culturales ancestrales y sus\n\n122 El art\u00edculo 16 del Convenio 169 de 1989 de la OIT establece diversos contenidos normativos en relaci\u00f3n\n\ncon los pueblos abor\u00edgenes que deben ausentarse de su territorio ancestral por diversas razones. Por su\nrelevancia, se transcribe in extenso: \u201cArt\u00edculo 16: 1. A reserva de lo dispuesto en los p\u00e1rrafos siguientes de\neste art\u00edculo, los pueblos interesados no deber\u00e1n ser trasladados de las tierras que ocupan. || 2. Cuando\nexcepcionalmente el traslado y la reubicaci\u00f3n de esos pueblos se consideren necesarios, s\u00f3lo deber\u00e1n\nefectuarse con su consentimiento, dado libremente y con pleno conocimiento de causa. Cuando no pueda\nobtenerse su consentimiento, el traslado y la reubicaci\u00f3n s\u00f3lo deber\u00e1n tener lugar al t\u00e9rmino de\nprocedimientos adecuados establecidos por la legislaci\u00f3n nacional, incluidas encuestas p\u00fablicas, cuando\nhaya lugar, en que los pueblos interesados tengan la posibilidad de estar efectivamente representados. | | 3.\nSiempre que sea posible, estos pueblos deber\u00e1n tener el derecho de regresar a sus tierras tradicionales en\ncuanto dejen de existir la causa que motivaron su traslado y su reubicaci\u00f3n.|| 4. Cuando el retorno no sea\nposible, tal como se determine por acuerdo o, en ausencia de tales acuerdos, por medio de procedimientos\nadecuados, dichos pueblos deber\u00e1n recibir, en todos los casos posibles, tierras cuya calidad y cuyo estatuto\njur\u00eddico sean por lo menos iguales a los de las tierras que ocupaban anteriormente, y que les permitan\nsubvenir a sus necesidades y garantizar su desarrollo futuro. Cuando los pueblos interesados prefieran\nrecibir una indemnizaci\u00f3n en dinero o en especie, deber\u00e1 conced\u00e9rseles dicha indemnizaci\u00f3n con las\ngarant\u00edas apropiadas. || 5. Deber\u00e1 indemnizarse plenamente a las personas trasladadas y reubicadas por\ncualquier p\u00e9rdida o da\u00f1o que hayan como consecuencia de su desplazamiento\u201d.\n\n123 URT. Mapa de pretensiones, Anexo M14.\n\f", "page59": "P\u00e1gina 60 de 84\n\ndistinguir que tal amparo s\u00f3lo cobija todos aquellos derechos derivados\ndel uso del territorio, desprovisto de cualquier viso de dominio sobre el\nelemento tierra.\n\n4. Ocupaci\u00f3n o Posesi\u00f3n Ancestral:\n\n182. Solicita la Unidad que se ordene al Ministerio del Interior y al\nINCODER, que reconozcan la ocupaci\u00f3n ancestral de la comunidad\nEmbera Kat\u00edo de Cuti sobre el territorio ancestral del Dari\u00e9n chocoano,\nincluido el resguardo Cuti, sin perjuicio de la posibilidades de que en\neste \u00faltimo, los integrantes del pueblo Tule puedan ejercer su derecho\nde propiedad sobre el territorio, en caso de requerirlo.\n\n183. Sin embargo, estudiada la demanda sus hechos y pruebas que obran\nen el plenario, entre ellos el informe de caracterizaci\u00f3n, se tiene que la\nComunidad Cuti, tiene presencia en el territorio del Dari\u00e9n chocoano\ndesde por lo menos los a\u00f1os 80, y que su asentamiento originario se\nencuentra en el Departamento de C\u00f3rdoba. Sitio sobre el que la Unidad no\nhizo ning\u00fan levantamiento topogr\u00e1fico, antropol\u00f3gico, ni social en la\ncaracterizaci\u00f3n, incluso podr\u00eda afirmarse que pese a su conocimiento obvi\u00f3\ny previo de dicha situaci\u00f3n, dej\u00f3 de lado cualquier anhelo de un posible\nretorno a su sitio originario.\n\n184.En la obra de Naciones Unidas 8 ACDI (2012), Tierras y derechos\nhumanos. Compilaci\u00f3n de jurisprudencia y doctrina nacional e\ninternacional, Naciones Unidas 8 ACDI: Colombia. Se hace referencia, a\npartir del estudio de casos en el Sistema Interamericano de Derechos\nHumanos, al significado y alcance de la instituci\u00f3n jur\u00eddica nominada\ncomo \"ocupaci\u00f3n o posesi\u00f3n ancestralidad\u201d, de esta manera en la\nsentencia del \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa Vs Paraguay\u201d***\n(caso Sawhoyamaza), en una situaci\u00f3n similar a la de la comunidad\nYakie Axa!\u201d\u201d, la Corte IDH analiz\u00f3 aspectos trascendentales del t\u00edtulo de\npropiedad ancestral de la comunidad ind\u00edgena, especialmente al\nindagarse si la posesi\u00f3n es un requisito para el reconocimiento\ndel derecho al territorio colectivo. Al respecto, son pertinentes los\nsiguientes apartes del fallo:\n\n116\n117\n\nCorte Interamericana de Derechos Humanos, Sentencia de 29 de marzo de 2006.\n\nCorte Interamericana de Derechos Humanos. Sentencia de 17 de junio de 2005. Se presenta una breve\ns\u00edntesis de los hechos del caso, a partir del fundamento 50 de la sentencia que se evoca: La comunidad de\nYakye Axa hace parte de los grupos abor\u00edgenes que ocupaban ancestralmente el Chaco paraguayo. Tras la\ndivisi\u00f3n de las comunidades del lugar, en parte ocasionada en la p\u00e9rdida de la posesi\u00f3n de su territorio\nocurrida a finales del siglo XIX y principios del XX, uno de los grupos resultantes, los Chanawatsan ocupan la\nribera occidental del r\u00edo Paraguay, siendo la comunidad Yakye Axa una \u201cexpresi\u00f3n sedentarizada de una de\nlas bandas de los Chanawatsan\u201d. La comunidad, en el caso referido, persegu\u00eda la recuperaci\u00f3n de una\nporci\u00f3n del territorio de los chanawatsan. Desde 1996, la mayor parte de la comunidad ind\u00edgena citada se\nasent\u00f3 en la ruta (carretera) que va de Pozo Colorado a Concepci\u00f3n; otro grupo se encontraba en diversas\naldeas; y algunas familias se hallaban en estancias alrededor del sector. Antes de iniciar el proceso de\nreivindicaci\u00f3n de sus tierras, los ind\u00edgenas se asentaron en la estancia El Estribo, a instancias de la iglesia\nanglicana que inici\u00f3 un proceso para la adquisici\u00f3n de tierras para asentamientos ind\u00edgenas. As\u00ed, los\nind\u00edgenas de la comunidad se trasladaron de la Estancia Loma Verde a la estancia El Estribo, pues en la\nprimera, no recib\u00edan salario los hombres, las mujeres eran sexualmente explotadas por campesinos\nparaguayos, y no contaban con servicios de agua y alimentaci\u00f3n adecuados. Sin embargo, la Estancia El\nEstribo, se encontraba alejada del lugar de origen de sus moradores; el medio ambiente, los recursos\nnaturales y el clima eran distintos a los del Chaco paraguayo, de manera que las condiciones de vida de la\ncomunidad no mejoraron con ese traslado. No hab\u00eda animales para cazar, la falta de agua y aliment\u00f3\nocasion\u00f3 morbilidad y mortalidad en los menores y los miembros de la comunidad se encontraban aislados y\nhallaban dificultades para desarrollar sus expresiones religiosas porque en el lugar resid\u00eda otra cultura\nind\u00edgena. (citada por la Corte Constitucional T-282 de 2011)\n\f", "page80": "P\u00e1gina 81 de 84\n\n15. ORDENAR a la FISCAL\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, y\nSECCIONAL CHOC\u00d3, que investigue los hechos victimizantes que\nhan afectado el pueblo Emberakat\u00edo del Resguardo Cuti y que se\nencuentran descritos en el ac\u00e1pite de los hechos de la demanda y\nantecedentes de esta sentencia.\n\nCUARTO: MEDIDAS DE CARACTERIZACI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N\nINTEGRAL:\n\n16. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N A V\u00cdCTIMAS y al MINISTERIO DEL\nINTERIOR, que en un plazo m\u00e1ximo de dos (2) meses, realice la\ncaracterizaci\u00f3n de da\u00f1os individual y colectivo y, elabore y ejecute\nel Plan Integral de Reparaci\u00f3n Colectiva priorizada en la Mesa\nPermanente de Concertaci\u00f3n, de manera coordinada con las\ncomunidades Emberakat\u00edo del Resguardo Cuti. Para lo cual,\ndeber\u00e1 incluir en dicho plan, el informe de caracterizaci\u00f3n de\nafectaciones territoriales elaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras.\n\n174 ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N A V\u00cdCTIMAS la identificaci\u00f3n e inclusi\u00f3n\nde los integrantes del Pueblo Emberakat\u00edo del resguardo cuti que\nse encuentran en otros asentamientos que no fueron incluidos\ndentro del registro de tierras despojadas y abandonadas\nforzosamente al momento de la presentaci\u00f3n de esta demanda.\n\n18. ORDENAR al SERVICIO NACIONAL DE APRENDIZAJE -\nSENA-, implemente cursos t\u00e9cnicos de formaci\u00f3n de producci\u00f3n\nagropecuaria, en coordinaci\u00f3n con las autoridades ind\u00edgenas, en\nras de brindar herramientas necesarias de preservaci\u00f3n y\nsostenimiento comunitario. Para efectos del cumplimiento de la\npresente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de tres (3) meses.\n\n19. ORDENAR a la GOBERNACI\u00d3N DEL CHOC\u00d3, SECRETAR\u00cdA\nDE SALUD DEPARTAMENTAL y dem\u00e1s autoridades competentes, se\nsirvan dise\u00f1ar un plan de fortalecimiento preventivo que garantice\nla salud de los miembros de la comunidad Ind\u00edgena Emberakat\u00edo\nde Cuti, mientras se realiza y ejecuta el informe de caracterizaci\u00f3n\nde da\u00f1os a la salud, a cargo de la Unidad de V\u00edctimas.\n\n20. ORDENAR al INSTITUTO COLOMBIANO DE BINESTAR\nFAMILIAR -ICBF- La atenci\u00f3n integral y diferenciada de la\npoblaci\u00f3n infantil del RESGUARDO IND\u00cdGENA EMBERAKATIO DE\nCUTI conforme los programas de ley que la misma ejecuta,\naplicados con un enfoque diferencial. Para efectos del\ncumplimiento de la presente decisi\u00f3n se otorga un t\u00e9rmino de un\n(1) meses.\n\f", "page76": "P\u00e1gina 77 de 84\n\nubicado en el municipio de Ungu\u00eda, el retorno de las familias que se\nencuentran a\u00fan en condici\u00f3n de desplazamiento y se emitir\u00e1n\n\u00f3rdenes de reparaciones de car\u00e1cter general, en aras de la\nsatisfacci\u00f3n de los derechos fundamentales de la comunidad.\n\nX. DECISI\u00d3N:\n\n. En m\u00e9rito de lo expuesto, el Juzgado Primero Civil del Circuito\nEspecializado en Restituci\u00f3n de tierras de Quibd\u00f3, administrando\nJusticia en nombre de la Rep\u00fablica y por autoridad de la ley,\n\nXI. RESUELVE:\n\nPRIMERO: MEDIDAS DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N:\n\n1. RECONOCER como v\u00edctimas del conflicto armado interno\ncolombiano y sus factores vinculados y subyacentes, ocasionados a\npartir del abandono, despojo y confinamiento a la comunidad del\nRESGUARDO INDIGENA DE  CUTI, comunidad Ind\u00edgena\nEmberakat\u00edo.\n\n2. RECONOCER como v\u00edctimas del conflicto armado interno\ncolombiano el Territorio Ancestral del Resguardo Ind\u00edgena de Cuti,\nrespecto de las comunidades Emberakat\u00edo y Tule mencionados en\nesta sentencia, en tanto comporta un derecho fundamental\nestablecido en la Constituci\u00f3n y la ley, y en especial en los art\u00edculos\n9 al 11 del D.L. 4533 de 2011. Territorio constituido por un globo\nde terreno de 2.44 HAS, ubicado en jurisdicci\u00f3n del Municipio de\nUngu\u00eda, departamento del Choc\u00f3, identificado con c\u00e9dula catastral\nNo. 27-800-00-00-0000-0102-000, cuya delimitaci\u00f3n y \u00e1reas se\nencuentran consignados en la Resoluci\u00f3n No. 184 del 22 de agosto\nde 1973 y Resoluci\u00f3n de constituci\u00f3n de resguardo No.103 del 27\nde Julio de 1982.\n\n3. AMPARAR Y RESTITUIR los derechos territoriales de la\ncomunidad Ember\u00e1 Kat\u00edo del resguardo Cuti conformado por 57\npersonas organizadas en 9 familias, y por otros integrantes de la\ncomunidad, - alrededor de 18 familias- que fueron desplazados\nforzadamente y se encuentran actualmente en el departamento de\nC\u00f3rdoba. Teniendo en cuenta que tal restituci\u00f3n de derechos s\u00f3lo\ncobija todos aquellos derechos derivados del uso del territorio,\ndesprovisto de cualquier viso de dominio sobre el elemento tierra.\n\n4. ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS, y por petici\u00f3n\nespecial de la UNIDAD DE RESTITUCI\u00d3N que con cargo a los\nrecursos del Fondo de la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n\nde Tierras Despojadas (Ley 1448 de 2011, art. 111), con el previo\ny libre consentimiento de la Comunidad, y bajo los presupuestos\nestablecidos para el proceso de titulaci\u00f3n, que en un t\u00e9rmino no\nmayor a un a\u00f1o, adjudique y titule como resguardo a favor de la\nComunidad Emberakat\u00edo un territorio igual o en mejores\ncondiciones que en el que actualmente se encuentran. Para tal\nefecto, la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras Direcci\u00f3n Territorial\n\f", "page63": "P\u00e1gina 64 de 84\n\nactividades tradicionales.\n\nb) Propuesta del equipo caracterizador: Por el curso del r\u00edo Cuti\naguas arriba, hacia las \u00e1reas de cacer\u00eda y pesca en las zonas\ndonde se moviliza frecuentemente parte de la comunidad para\nadquirir alimentos.\n\nc) Propuesta de la comunidad: en el \u00e1rea colindante con el\nresguardo Cuti, donde se encuentra principalmente el predio\ndenominado \u201cAtrapasue\u00f1os\u201d, presuntamente de propiedad del\nse\u00f1or Enrique Espinosa; la comunidad manifiesta especial inter\u00e9s\nen el acceso y titulaci\u00f3n de los parches boscosos y bosques de\ngaler\u00eda.\n\n5) Situaci\u00f3n del Corregimiento de Gilgal y el Resguardo\nInd\u00edgena de Cuti.\n\n193. Conforme a las probanzas cartogr\u00e1ficas aportadas por la Unidad de\nRestituci\u00f3n, el informe de caracterizaci\u00f3n y la demanda, se evidencia\nque de manera sucesiva dicho corregimiento fue corriendo sus l\u00edmites e\ninvadiendo zonas que corresponden al resguardo de Cuti, ocasionando\nuna p\u00e9rdida alrededor de 175,5 hect\u00e1reas del territorio ind\u00edgena titulado\nal Pueblo Tule como propietarios y que hoy es habitado por la\ncomunidad Emberakat\u00edo reclamante en s\u00f3lo 68.5 hect\u00e1reas, conforme el\nacuerdo ya se\u00f1alado en esta providencia.\n\n194. Se\u00f1ala la Unidad, que es imposible movilizar todo un asentamiento\nhumano como es el de Gilgal; no obstante, pero que existe la necesidad\nde restituir materialmente los derechos territoriales correspondientes a\nla Comunidad ind\u00edgena propietaria del bien. Quienes, si bien, no son los\nprincipales accionantes dentro de este proceso se encuentran afectados\nen su derecho fundamental al territorio.\n\n195.Del informe de caracterizaci\u00f3n aportado por la Unidad de Restituci\u00f3n\nse vislumbra como han existido desde los a\u00f1os 50 un proceso continuo\nde crecimiento de lo que hoy constituye el corregimiento de Gilgal. As\u00ed\nmismo, dicho proceso que comenz\u00f3 con la entrega consentida a varias\npersonas fue aumentado con ciudadanos desplazados de otras regiones\ndel pa\u00eds (pp. 73 y 94 y ss).\n\n196.Evidentemente resultar\u00eda lesivo a la comunidad de Gilgal cualquier\norden que demandara la recuperaci\u00f3n de dicha parte del territorio a\nfavor de la Comunidad Ind\u00edgena Tule. Toda vez, que su asentamiento de\nalrededor cinco d\u00e9cadas ha sido continuo, creciente, en el que han\nestructurado costumbres, planes de vida, etc. Sin embargo, se hace\nnecesario establecer mojones y/o linderos serios que permitan distinguir\ncuanto ha quedado del territorio de Cuti y hasta donde se extiende el\nterritorio de Gilgal, con el prop\u00f3sito de evitar la ampliaci\u00f3n de fronteras\nde \u00e9ste \u00faltimo; m\u00e1xime con la expansi\u00f3n de la actividad ganadera que\nse da en la regi\u00f3n y de la cual, participan terceros ajenos al territorio\ncolectivo.\n\n197.La orden aducida no puede ser entendida como contradictoria con la\nabordada en el ac\u00e1pite anterior, pues esta lo que busca es clarificar los\nlinderos estableciendo amojonamiento sobre el territorio que ha\nquedado del resguardo, mientras que la que anteriormente se aludi\u00f3\npart\u00eda de una clarificaci\u00f3n bajo el entendido que la posici\u00f3n del pol\u00edgono\n\n \n\f", "page65": "P\u00e1gina 66 de 84\n\ntan ello es as\u00ed, que en el marco de este asunto se tuvo que ordenar\ncomplementaci\u00f3n a la caracterizaci\u00f3n para el pueblo Tule. Por tanto, es\nimposible que resulte confiable que quienes no son los propietarios del\nterritorio colectivo como qued\u00f3 probado dentro de la presente sentencia -\nprecisamente al contrastar la informaci\u00f3n contenida tanto en la\ncaracterizaci\u00f3n inicial como en la complementaci\u00f3n de la misma- sean\nquienes puedan indicar las dimensiones reales del territorio, sus l\u00edmites,\nsu ubicaci\u00f3n, etc., m\u00e1xime cuando pretenden alejarse de las que de\nmanera t\u00e9cnica fueron producidas por el IGAC.\n\n203. Ciertamente, en un paralelismo temporal se encuentra probado tanto\npor la caracterizaci\u00f3n como por otros documentos en el plenario, que para\n1973, mientras en el Departamento del Choc\u00f3 al Pueblo Tule le era\nreconocido lo que hoy es su territorio como zona de reserva especial, la\ncomunidad Emberakat\u00edo se encontraba ubicada en el Departamento de\nC\u00f3rdoba.\n\n\u201cCuando los ember\u00e1 kat\u00edo de la familia Domic\u00f3 se instalaron en Cuti, el\nterritorio ya hab\u00eda sido declarado Zona de Reserva Especial en 1973, y el\nproceso de titulaci\u00f3n del resguardo a favor del pueblo Tule se encontraba\nen tr\u00e1mite.\"\n\n204. Otro punto de contraste para la afirmaci\u00f3n de las inconsistencias est\u00e1\nindicado por lo que la Unidad de Restituci\u00f3n se\u00f1ala como \"observaciones\ngeogr\u00e1ficas realizadas en terreno\u201d y \u201cel pol\u00edgono tomado por el equipo\ncaracterizador como objeto de estudio es el que se delimita en los mapas\ncon color rojo, que equivale a 244 ha.\u201d Al revisar en la caracterizaci\u00f3n\nelaborada por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras el ac\u00e1pite nombrado\ncomo \u201cb. Inconsistencia cartogr\u00e1fica del Resguardo Cuti: Territorio oficial,\nterritorio reconocido por la Comunidad y territorio fotointerpretado\"*?\nencuentra este despacho que conforme lo se\u00f1ala la Unidad, no existe\ncoincidencia cartogr\u00e1fica entre el pol\u00edgono suministrado por el IGAC\n(2014) con el levantado por el INCORA (1973), y que adem\u00e1s el pol\u00edgono\nse\u00f1alado por el primero es de 240 Has, siendo que el \u00e1rea titulada es de\n244 has. Lo cual se comprueba dentro del proceso, puesto que al ser\nrequerido el IGAC para que remitiera las cartas y planos catastrales, este\ninform\u00f3 al despacho no contar con dicha informaci\u00f3n sino que en sus\nbases de datos contaba s\u00f3lo con un \"plano de localizaci\u00f3n\u201d, el cual no\nda cuenta de los aspectos referidos; lo que genera serias dudas respecto\nal verdadero pol\u00edgono del territorio asignado como resguardo a la\ncomunidad Tule de Cuti. Por lo que ser\u00eda del caso ordenar a la AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS que clarifiquen los linderos del resguardo Cuti\ntitulado al pueblo Tule, precisando su ubicaci\u00f3n, identificada en la\ncartograf\u00eda anexa, a trav\u00e9s de un trabajo concertado con las comunidades\nind\u00edgenas y los habitantes de las fincas y predios circundantes\npertenecientes al corregimiento de Gilgal. Para efectos de la clarificaci\u00f3n\nde linderos se utilizar\u00e1 el sistema de cercas vivas de especies nativas,\npara un menor impacto ambiental y para coadyuvar en el proceso de\nreforestaci\u00f3n y conectividad ecol\u00f3gica de los bosques de la regi\u00f3n. No\nobstante, tal como qued\u00f3 dicho el enorme traslape que ha generado el\ncorregimiento de Gilgal al territorio del resguardo, hacen innecesario tal\nclarificaci\u00f3n de linderos, puesto que ser\u00eda imposible materialmente\nrestablecerles el territorio perdido por la formaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de Gilgal.\n\n127 Folio 106 C. 1.\u2014 p\u00e1g. 26 del informe de Caracterizaci\u00f3n.\n122 Aparte b del punto 2.3.2. del informe de caracterizaci\u00f3n. Fols. 133 a 135 Cuaderno 1.\n\f", "page72": "P\u00e1gina 73 de 84\n\nguerra y en el caso de las mujeres ind\u00edgenas y afrocolombianas, hay m\u00e1s\nde un factor de vulnerabilidad que pueden abusar, \u201c292\n\n228.As\u00ed mismo, la Corte** ha resaltado el papel preponderante en los\nprocesos organizativos y de resistencia de la mujer al interior de sus\ncomunidades urbanas o rurales, con el prop\u00f3sito de hacer frente de\nmanera pac\u00edfica a los embates y presencia de actores armados en el\nmarco del conflicto armado interno dentro de sus territorios; mejorar las\ncondiciones de vida de sus familias y comunidades; para evitar que ellas o\nsus parientes sean v\u00edctimas de actos de violencia y/o protestar por las\nafectaciones al medio ambiente y a los recursos naturales.\n\n\u201cEn particular, las mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes lideran y\nparticipan en procesos organizativos para evitar la sobreexplotaci\u00f3n del\nmedio ambiente, mantener y defender sus territorios ancestrales,\nconservar los usos y costumbres tradicionales, evitar que sus hijos e hijas\nsean reclutados por actores armados ilegales, desarrollar actividades\nagr\u00edcolas y comerciales en peque\u00f1a escala para el autosostenimiento de\nsus familias y comunidades, entre otras causas.\u201d\n\n(+..)\n\nLos procesos organizativos han adquirido especial relevancia en las\ncomunidades ind\u00edgenas, afrodescendientes y campesinas. As\u00ed lo describen\nlas mujeres de Afrodes (Asociaci\u00f3n Nacional de Afrocolombianos\nDesplazados):\n\nAnte la invasi\u00f3n de los actores armados sobre nuestros territorios, y a\npesar de las atrocidades que se cometen contra nuestras comunidades y\ncontra nosotras de manera especial, hemos mantenido la responsabilidad\nde luchar por la supervivencia f\u00edsica y la dignidad de nuestras familias y\ncomunidades. Tanto en las situaciones de desplazamiento forzado como de\nconfinamiento las mujeres afrocolombianas est\u00e1n dinamizando los procesos\norganizativos de resistencia y reivindicaci\u00f3n de derechos fundamentales\n(Afrodes, 2008:36).**\n\n229. Con todo lo prenotado, la comunidad Cuti conforme las pruebas\nobrantes en el plenario irrumpen en medio del flagelo discriminatorio, y\nse encargan de la jefatura del resguardo desde la salida y/o\ndesplazamiento de la poblaci\u00f3n masculina del territorio. Observamos\ncomo mujeres en medio del conflicto armado, el control regional de los\ngrupos armados \u00a1legales en la d\u00e9cada de los 90's y 2.000, alrededor de\n10 mujeres adultas y 21 ni\u00f1os, resistieron pese a que aproximadamente\n18 familias salieron desplazadas \"mayoritariamente hacia los resguardos\ndel municipio de Tierralta en el departamento de C\u00f3rdoba y su cabecera\nmunicipal\u201d (hecho 4 de la demanda).\n\n230. La Unidad narra c\u00f3mo en 1997 ante amenazas de muerte de su\nentonces l\u00edder Mois\u00e9s, las mujeres enfrentaron a los grupos armados,\nexigiendo respeto por la vida del mismo (Fl. 13 C. 1). Incluso resistiendo\nfrente a desagravio sexual a que fue sometida su gobernadora, \"en el\na\u00f1o 1999 incursiona al Dari\u00e9n el Bloque Elmer C\u00e1rdenas que vino\nacompa\u00f1ada de la imposici\u00f3n \u00a1legal de un fuerte bloqueo armado,\n\n3 Auto 092 de 2008, p. 52\n\nCorte Constitucional \u2014Sala de seguimiento sentencia T-025 de 2004, Auto 098 de 2013, p. 28\n\nY Citado por la Corte Constitucional en Auto 098 de 2013, p. 29; tomado de Defensor\u00eda del Pueblo.\nViolencia contra las mujeres del Distrito de Buenaventura. Informe tem\u00e1tico Octubre de 2011, P\u00e1gs. 53-55.\nLa presente cita se hace con el prop\u00f3sito de dar un contexto m\u00e1s amplio del rol de la mujer \u00e9tnica al interior\nde los procesos organizativos.\n\n140\n\f", "page53": "P\u00e1gina 54 de 84\n\nindividuales, a la salud, educaci\u00f3n, etc, indicando quienes individual y\ncolectivamente, y de manera determinada son los beneficiarios de las\nacciones de reparaci\u00f3n.\n\n2. Situaci\u00f3n de violencia generalizada en el\nterritorio/conflicto armado /Afectaciones y Resistencia del\nPueblo Ind\u00edgena Embera de Cuti:\n\n159. Del informe de caracterizaci\u00f3n y otras pruebas en el expediente, se\ndemuestra la procedencia del Departamento de C\u00f3rdoba de la\nComunidad Ind\u00edgena Embera Ey\u00e1bida de Cuti, asentados a orillas del r\u00edo\nsan Jorge, comunidad que en 1980 por asesinato de su l\u00edder se desplaz\u00f3\nhacia Tucur\u00e1, en C\u00f3rdoba, donde permaneci\u00f3 hasta el a\u00f1o 1982, debido\na que carec\u00edan de tierras para cultivar, por lo que, desde dicho lugar\nllegaron a Tanela. % Y de ah\u00ed posteriormente, empezaron en los a\u00f1os\n80's a habitar el territorio de CUTI que para entonces de acuerdo con la\ntradici\u00f3n oral de la Comunidad se encontraba habitado por tres mayores\nTule, dado que por las invasiones de colonos, los dem\u00e1s miembros de la\ncomunidad Kuna se hab\u00edan ido, por miedo.\n\n\u201cEl se\u00f1or Manuel habl\u00f3 con los Kuna [Tule] y le toc\u00f3 vender pavo, marrano,\ngallina, caballo para comprar esta tierra y dieron tambi\u00e9n un poquito de\neconom\u00eda [dinero]\"*%\n\n160. Conforme a la caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales \u2014basada\nentre otras fuentes en el testimonio de habitantes de la Comunidad\nEmbera de Cuti- a su llegada al territorio, prolifer\u00f3 ante la presencia de\nFARC-EP compradores quienes en la zona iniciaron proyectos de\npastizales y ganaderos, que dificultaron la obtenci\u00f3n de los recursos\nb\u00e1sicos de alimentos y medicinales; su circulaci\u00f3n por el territorio.\nSumado a que para la \u00e9poca el corregimiento de Gilgal comenzaba a\nexpandirse sobre el territorio colectivo \u00e9tnico.*%*\n\n161. De las pruebas en su conjunto se evidencia que la comunidad\nEmbera habitante en Cuti, no s\u00f3lo ha tenido que resistir a la presencia\nde colonos en su territorio y sus alrededores, sino que adem\u00e1s han\nsoportado la presencia de grupos armados en la zona. Por quienes\nfueron confinados, amenazados y desplazados del territorio. De la\ncaracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales, se extrae que durante la\nd\u00e9cada de los 80, la comunidad Embera Ey\u00e1bida hab\u00edan tenido que\nconvivir con la presencia de la Farc-Ep en su tierra, quienes b\u00e1sicamente\nejerc\u00edan la autoridad en el territorio.*%\n\n162. Para la d\u00e9cada de los 90, de la caracterizaci\u00f3n de la Unidad\ndemuestra c\u00f3mo la incursi\u00f3n de los grupos paramilitares en el territorio\naumentaron la ya complicada situaci\u00f3n de vida de la comunidad\nind\u00edgena. Soportando enfrentamientos, amenazas y quedando en medio\nde la desconfianza de los dos grupos que imperaban en la zona.\n\n% De los testimonios recogidos durante la caracterizaci\u00f3n, se deja en vilo si el asesinato fue por hechos\ndirectos de la guerrilla o por las mismas din\u00e1micas de despojo de su primigenio territorio en el\nDepartamento de C\u00f3rdoba por acciones de los Colonos. Informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones\nterritoriales, p.p. 21-23. (folio 101 -103 cuaderno 1).\n\n1% Informe de Caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales, basado en el testimonio de un integrante de la\ncomunidad., audio No. 3, L\u00ednea de Tiempo. (folio 104 cuaderno 1). Cd de anexos y pruebas\n\n1% Informe de caracterizaci\u00f3n, p.p. 26, 32 y 33.\n\n192 Ib\u00eddem, p. 27\n\f", "page31": "P\u00e1gina 32 de 84\n\nEn caso de que pertenezca al Estado la propiedad de los minerales o de los\nrecursos del subsuelo, o tenga derechos sobre otros recursos existentes en\nlas tierras, los gobiernos deber\u00e1n establecer o mantener procedimientos\ncon miras a consultar a los pueblos interesados, a fin de determinar si los\nintereses de esos pueblos ser\u00edan perjudicados, y en qu\u00e9 medida, antes de\nemprender o autorizar cualquier programa de prospecci\u00f3n o explotaci\u00f3n de\nlos recursos existentes en sus tierras. Los pueblos interesados deber\u00e1n\nparticipar siempre que sea posible en los beneficios que reporten tales\nactividades, y percibir una indemnizaci\u00f3n equitativa por cualquier da\u00f1o que\npuedan sufrir como resultado de esas actividades.\n\n102.As\u00ed mismo, el art\u00edculo 19 de dicho convenio, establece que Los\nprogramas agrarios nacionales deber\u00e1n garantizar a los pueblos\ninteresados condiciones equivalentes a las que disfruten otros sectores\nde la poblaci\u00f3n, a efectos de: a) la asignaci\u00f3n de tierras adicionales a\ndichos pueblos cuando las tierras de que dispongan sean insuficientes\npara garantizarles los elementos de una existencia normal o para hacer\nfrente a su posible crecimiento num\u00e9rico; b) el otorgamiento de los\nmedios necesarios para el desarrollo de las tierras que dichos pueblos ya\nposeen.\n\n103. El art\u00edculo 30 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de 1989*\u201d\n\n\u201cEn los Estados en que existan minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas o ling\u00fa\u00edsticas o\npersonas de origen ind\u00edgena, no se negar\u00e1 a un ni\u00f1o que pertenezca a\ntales minor\u00edas o que sea ind\u00edgena el derecho que le corresponde, en com\u00fan\ncon los dem\u00e1s miembros de su grupo, a tener su propia vida cultural, a\nprofesar y practicar su propia religi\u00f3n, o a emplear su propio idioma.\u201d\n\n104. La poblaci\u00f3n de Colombia es multi\u00e9tnica, multicultural y multiling\u00fae.\nA lo ancho y largo de su territorio se encuentran asentadas diferentes\ncomunidades ind\u00edgenas y \u00e9tnicas, habitando la Regi\u00f3n del Pac\u00edfico, as\u00ed\ncomo el Centro, Sur, Norte y Este del territorio nacional.\n\n105. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Colombiana establece en sus art\u00edculos 7 y 10\ndel Cap\u00edtulo 1, titulado \"De Principios Fundamentales\u201d, que \u201c[e]! Estado\nreconoce y protege la diversidad \u00e9tnica y cultural de la Naci\u00f3n\ncolombiana\u201d, \"Las lenguas y dialectos de los grupos \u00e9tnicos son tambi\u00e9n\noficiales en sus territorios. La ense\u00f1anza que se imparta en las\ncomunidades con tradiciones ling\u00fa\u00edsticas propias ser\u00e1 bilingue\u201d. De ah\u00ed\nque a la luz de \u00e9stas disposiciones y los art\u00edculos 8, 13, 63, 68, 70, 72,\n93, 96, 171, 176, 246, 286, 287, 321, 329, 330, 356, y el Transitorio\n55, 56 entre otros, se puede colegir que \u00e9stas comunidades son parte\nindisoluble de la naci\u00f3n colombiana y tienen derecho a preservar,\nproteger y desarrollar su identidad cultural en la unidad nacional;\ndotarse de sus propias formas de organizaci\u00f3n social y administrar sus\nasuntos locales conforme a sus tradiciones.\n\n106. La pregunta por la identidad cultural adquiere un lugar de vital\nimportancia en el escenario nacional, en tanto, que permite establecer,\nevidenciar y describir cuales son las situaciones de tensi\u00f3n o dialogo en\nunas realidades sociales que cada vez exponen un car\u00e1cter de\ninterculturalidad. Por tanto el reconocimiento constitucional del\n\n3 Art. 15 num. 2 del convenio 169 de la OIT.\n5 Vigente en Colombia desde el 28 de enero de 1991, en virtud de la ley 12 de 1991.\n\f", "page10": "P\u00e1gina 11 de 84\n\nespecial a la diversidad \u00e9tnica y cultural que constituye la naci\u00f3n y a los\nderechos fundamentales de los grupos \u00e9tnicos, que para este caso se\nrelacionan adem\u00e1s con la autonom\u00eda y jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena.\n\n42. Seg\u00fan la Resoluci\u00f3n de constituci\u00f3n del resguardo (1982), la orden\nse describe de la siguiente manera:\n\nArt\u00edculo primero:\n\n\"Constituir con el car\u00e1cter legal de resguardo ind\u00edgena, en beneficio de la\ncomunidad CUNA, un globo de terreno, ubicado en las m\u00e1rgenes del r\u00edo CUTI,\nvereda de Gilgal, Municipio de Acand\u00ed, departamento del Choco, con la\ndelimitaci\u00f3n y \u00e1rea consignados en la Resoluci\u00f3n No. 184 de agosto 22 de\n1973, aprobada por la Resoluci\u00f3n ejecutiva No. 206 de 1976.\u201d\n\n43. En el estudio realizado por el INCORA para la constituci\u00f3n de la\nReserva de Cuti en 1972 se describen los linderos del pol\u00edgono de la\nsiguiente manera:\n\nPor el norte con la poblaci\u00f3n del Gilgal, el aeropuerto, Corina Contreras,\nCasimiro Mercado, Ercie Tordecilla y Vicente Garc\u00eda, en una extensi\u00f3n\ntotal de 2.285 metros lineales. Por el sur con Luis Ram\u00edrez, Pedro\nCoronado Hoyos a quienes los separa la quebrada de Piedras y\nConcepci\u00f3n Morales en una extensi\u00f3n total de 2.867 metros lineales. Por\nel oriente con Manuel S\u00e1enz, en una extensi\u00f3n total de 773 metros\nlineales. Y por el occidente con Severo Gonz\u00e1les en una extensi\u00f3n total\nde 927 metros lineales. Con una posici\u00f3n geogr\u00e1fica con respecto al\nmeridiano de Greenwich de 8%10\u201d de latitud norte 1 y de 77%8\u201d de\nlongitud oeste. Con una zona de 244 Hect\u00e1reas debidamente\nmarcadas.*?\n\n44, Al no utilizar linderos naturales como referencia, no fue posible\nencontrar ning\u00fan tipo de se\u00f1alamiento f\u00edsico, como mojones o pilotes\ndurante el proceso de caracterizaci\u00f3n realizado en campo, y estos\ntampoco fueron identificados por la comunidad. Por todo esto, era\nprevisible que se presentara una falta de claridad respecto de los l\u00edmites\nreales. As\u00ed las cosas, el pol\u00edgono delimitado y georreferenciado por el\nINCORA y suministrado por el IGAC como informaci\u00f3n oficial sobre la\nubicaci\u00f3n del resguardo, no coincide con la informaci\u00f3n suministrada por\nla comunidad durante el proceso de caracterizaci\u00f3n realizado en terreno.\n\n45. Los planos oficiales que describen el \u00e1rea del resguardo muestran\nuna ubicaci\u00f3n aproximada del mismo. Sin embargo, es necesario aclarar\nque se presentan varias inconsistencias en los aspectos que delimitan y\ndefinen los linderos. Es decir, que el territorio reconocido y habitado por\nla comunidad ind\u00edgena actual, difiere en localizaci\u00f3n respecto de la\ninformaci\u00f3n oficial; los linderos reconocidos por la comunidad est\u00e1n\ndesplazados aproximadamente 1.100 metros en direcci\u00f3n sur-oriente\nrespecto del pol\u00edgono oficialmente registrado por el IGAC.\n\n46. Adicionalmente, el \u00e1rea establecida en la Resoluci\u00f3n y en todos\nlos documentos oficiales hace referencia a 244 hect\u00e1reas; sin embargo,\nel \u00e1rea real del pol\u00edgono es de 240 hect\u00e1reas y el \u00e1rea aproximada que\nla comunidad reconoce como la totalidad del \u00e1rea del resguardo titulado,\n\n1 INCORA. Estudio para la constituci\u00f3n de la reserva en favor de 8 familias Cunas. Comunidad Ind\u00edgena de\nCuti, 1972.\n\f", "page82": "P\u00e1gina 83 de 84\n\nsentencia, todas la vulneraciones a los derechos humanos que han\nsido v\u00edctimas los integrantes Emberakat\u00edo, asentados en el\nresguardo Ind\u00edgena de Cuti, y en raz\u00f3n a ello se impulsen\nmecanismos de memoria para que el pa\u00eds conozca su historia.\nPara lo cual se le otorga un t\u00e9rmino de un (1) a\u00f1o.\n\n26. ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA documentar\ny darle tratamiento de caso emblem\u00e1tico y especial a la situaci\u00f3n\nde trasnformaci\u00f3n de gobierno etnico ginoc\u00e9ntrico, adoptado por\nlas mujeres Emberakat\u00edo de Cuti como estrategia de resistencia en\nmedio del conflicto, teniendo en cuenta no s\u00f3lo la situaci\u00f3n real de\ndesplazamiento de los hombres de la comunidad sino la\nperspectiva y entendimiento que desde su cosmogon\u00eda tienen las\nmujeres de Cuti. Para lo cual se le otorga un t\u00e9rmino de seis (6)\nmeses.\n\n27. ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR y AL MINISTERIO\nDE CULTURA, hacer reconocimiento p\u00fablico al car\u00e1cter y\nresistencia que tuvieron las mujeres de Cuti en cabeza de Mar\u00eda\nGuasarupa ante la adversidad de conflicto armado sufrida en\ndefensa de su pueblo y territorio. Para lo cual se le otorga un\nt\u00e9rmino de quince (15) meses.\n\n28. ORDENAR al MINISTERIO DEL INTERIOR -DIRECCI\u00d3N DE\nASUNTOS IND\u00cdGENAS, ROM Y MINOR\u00cdAS, como medida simb\u00f3lica\nde reparaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n, coordine y financie la traducci\u00f3n de\napartes relevantes de la presente sentencia a la lengua del\nResguardo Ind\u00edgena Emberakat\u00edo de Cuti y suministre de forma\nestrat\u00e9gica, dentro de la respectiva etnia, copias de la misma, as\u00ed\ncomo en los organismos educativos que considere pertinente\nhacerlo. Para efectos del cumplimiento de la presente decisi\u00f3n se\notorga un t\u00e9rmino de seis (6) meses.\n\n29. Ni\u00e9guese las dem\u00e1s pretensiones.\n\nSEXTO: MEDIDAS DE ENTREGA SIMBOLICA Y MESAS DE\nCOMPROMISO Y SEGUIMIENTO:\n\n30. ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA DE RESTITUCI\u00d3N\nDE TIERRAS, que en el t\u00e9rmino de quince (15) d\u00edas realice la\nentrega simb\u00f3lica del territorio colectivo a la Comunidad del\nResguardo Ind\u00edgena Emberakat\u00edo de Cuti. Una vez cumplida la\norden de adquisici\u00f3n, titulaci\u00f3n y constituci\u00f3n de resguardo de un\nTerritorio a favor de las comunidad de Cuti, deber\u00e1 hacerse\nentrega de dicho territorio en cumplimiento de esta decisi\u00f3n.\n\n31 ORDENAR a la PROCURADUR\u00cdA DELEGADA PARA LA\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS as\u00ed como a la DEFENSOR\u00cdA DELEGADA\nPARA ASUNTOS INDIGENAS y a la DELEGADA PARA LA\nPOBLACI\u00d3N DESPLAZADA, que apoyen, acompa\u00f1en y vigilen el\npleno cumplimiento del presente fallo, con el fin de garantizar de\n\f", "page25": "P\u00e1gina 26 de 84\n\nlos factores subyacentes y vinculados al mismo, generadores de\ncualquier forma de limitaci\u00f3n al goce efectivo de los derechos\nterritoriales, la ley de origen, ley Natural, Derecho Mayor, o derecho\npropio.\n\n+ Aclarar al despacho el \u201cantecedente\u201d repetido n\u00famero (11)de la\nsolicitud, en el sentido de indicar si las dos familias que decidieron\ntrasladarse a otras comunidades y el cacique que decide trasladarse a\nPanam\u00e1, pertenec\u00edan a la comunidad Kuna o Tule o Embera del\nResguardo de Cuti\n\n2. A la NACIONAL INDIGENA EN COLOMBIA (ONIC), a la\nORGANIZACI\u00d3N INDIGENA DE ANTIOQUIA (OIA) y a la\nASOCIACI\u00d3N DE CABILDOS IND\u00cdGENAS EMBER\u00c1, WAUNAN,\nKATIO, CHAM\u00cd Y TULE DEL DEPARTAMENTO DEL CHOCO-\nOREWA- (ASOREWA), para que:\n\n+ Conceptualizaran respecto al alcance de las transacciones de\ncompraventa de predios y/o territorios celebradas con las formas\npropias de usos y costumbres entre representantes, l\u00edderes y/o\npersonas de la misma comunidad ind\u00edgena o entre distintas\ncomunidades ind\u00edgenas o entre l\u00edderes de distintos resguardos. Para lo\ncual, se deb\u00eda tener en cuenta lo dispuesto en los art\u00edculos 246 y 329\ny concordantes de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 y el principio de\nautonom\u00eda jur\u00eddica de los pueblos ind\u00edgenas.\n\n3.A la CORPORACI\u00d3N AUTONOMA REGIONAL PARA EL\nDESARROLLO SOSTENIBLE DEL CHOCO (CODECHOCO), yal\nMINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE,\npara que:\n\n+ Allegaran los actos administrativos o instrumentos jur\u00eddicos\nmediante los cuales ha otorgado permisos para la extracci\u00f3n de\nmaderas dentro del territorio habitado por la comunidad de Cuti.\n\n4.Al INSTITUTO COLOMBIANO AGROPECUARIO (ICA),\nseccional Quibd\u00f3 y Ungu\u00eda, Para que:\n\n+ Allegara a este despacho los censos de fincas, predios en los cuales\nse lleve a cabo actividades agropecuarias dentro o colindante con el\nterritorio ancestral de Cuti (Ungu\u00eda-Choc\u00f3). El censo deber\u00e1 contener,\nn\u00famero de hect\u00e1reas ocupadas, as\u00ed como la cantidad de ganado,\nporcinos y otros animales que existan en la zona indicada.\n\n5.A la UNIDAD DE ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N INTEGRAL A\nLAS VICTIMAS, para que:\n\n+ Indicara al Despacho el estado actual del informe de caracterizaci\u00f3n\nde da\u00f1os y afectaciones sufridos en la Comunidad Embera Ey\u00e1bida del\nResguardo Ind\u00edgena de Cut\u00ed, ordenado en el numeral tercero del auto\ninterlocutorio 00172 del 24 de noviembre de 2014, ello en raz\u00f3n a\nque dicha entidad rindi\u00f3 un primer informe de avance a este estrado\njudicial desde el 12 de diciembre de 2014 y hasta la fecha no se\nconoce ning\u00fan otro informe que indique el avance del mismo.\n\f", "page3": "P\u00e1gina 4 de 84\n\nliberaci\u00f3n, el entonces gobernador abandon\u00f3 forzadamente el territorio.\n\n5. Entre 1997 y 2006, la presencia de los grupos armados de la guerrilla\n\nde las FARC, los paramilitares y la fuerza p\u00fablica, quienes se\nencontraban disputando mediante las armas el control territorial,\ninfundi\u00f3 terror entre los Ember\u00e1 de Cuti mediante acciones de violencia\ndirecta ocurridas en el resguardo, as\u00ed como en el corregimiento de\nGilgal, las cuales incluyeron enfrentamientos armados, disparos,\nlanzamiento de granadas y persecuciones mutuas.\n\n6. Los hechos de violencia nombrados entre los numerales 3 y 9,\noperaron como generadores del desplazamiento forzado masivo que\noblig\u00f3 a huir masivamente al menos a 18 familias Ember\u00e1 del resguardo\nCuti, mayoritariamente hacia los resguardos del municipio de Tierralta\nen el departamento de C\u00f3rdoba y su cabecera municipal. Tan solo\ncuatro (4) de las mujeres de la comunidad decidieron quedarse, hacer\nresistencia y defender el territorio junto a sus hijos menores y\npermanecieron ah\u00ed pese a sufrir reiterados hostigamientos por parte los\nmiembros de las autodefensas, se\u00f1alamientos y amenaza de violencia\nsexual.\n\n7. En 1999, Mar\u00eda Guasarupa Domic\u00f3, actual gobernadora del resguardo\nCuti, fue amenazada de b abuso sexual por uno de los miembros del\nBloque Elmer C\u00e1rdenas de las AUC. En el momento de la agresi\u00f3n, la\ndeterminaci\u00f3n de la mujer evit\u00f3 que la amenaza de abuso se\nmaterializara.\n\n8. La llegada del Bloque Elmer C\u00e1rdenas al Dari\u00e9n vino acompa\u00f1ada de\nla imposici\u00f3n ilegal de un fuerte bloqueo armado, instalado con el\nobjetivo de restringir la entrada y salida de v\u00edveres y medicamentos, as\u00ed\ncomo un control arbitrario de la movilidad en el territorio ancestral, que\ndur\u00f3 desde finales de los noventa (90), hasta los primeros a\u00f1os de la\nd\u00e9cada del dos mil (2000)\u201d:\n\n9. Entre 1997 y 2003 el bloqueo econ\u00f3mico que era impuesto y\ncontrolado militarmente por miembros de las autodefensas del Bloque\nElmer C\u00e1rdenas caus\u00f3 desabastecimiento, pobreza extrema y una crisis\nalimentaria tal, que en ocasiones las mujeres y los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la\ncomunidad no contaban ni siquiera con sal para cocinar sus alimentos y\nse vieron forzados a buscarla en los recipientes destinados al ganado en\nlos potreros vecinos.*\n\n10. La presencia de actores armados y los enfrentamientos en la regi\u00f3n,\nfueron impidiendo a la comunidad la realizaci\u00f3n de sus actividades\ntradicionales para la provisi\u00f3n de alimentos como la caza, la pesca y la\nrecolecci\u00f3n, oblig\u00e1ndola a reducir sus pr\u00e1cticas cotidianas a una\npeque\u00f1a \u00e1rea de confinamiento, as\u00ed como a intervenir los bosques de\nesta \u00e1rea, entre ellos los bosques de galer\u00eda, para poder sembrar en\npeque\u00f1as parcelas con cultivos de pl\u00e1tano y arroz, entre otros.\n\n? Ver_Testimonios de habitante de Gilgal No. X y de integrante de la Comunidad de Cuti No. X, Resguardo\nCuti, Caracterizaci\u00f3n, 2014.\n$ Ver_Testimonio de Integrante de la Comunidad de Cuti No X, Caracterizaci\u00f3n, 2014.\n\f", "page58": "P\u00e1gina 59 de 84\n\nse reconocen en el marco del derecho propio, sobre el mismo punto\nvarios acuerdos, entre ellos:\n\ne \"Se reconocen y respetan los derechos territoriales de los dos pueblos\nfrente al territorio Cuti. Por un Lado el derecho de dominio del Pueblo Tule,\npor el otro el derecho al uso y ocupaci\u00f3n del Pueblo Embera, (...)\n\ne El respeto por la posesi\u00f3n parcial (62 Hect\u00e1reas) que realiza el pueblo\nEmbera del Resguardo Cuti, tiene como condici\u00f3n expresa adem\u00e1s el uso\nracional y respetuoso del territorio, propendiendo por la conservaci\u00f3n de los\nrecursos naturales y el trato arm\u00f3nico entre los pueblos tules y Embera. Se\nreconoce el uso frente a las familias Emberas, que desarrollaron una\nposesi\u00f3n sostenida y la f\u00e9rrea defensa del territorio desde 1985, por lo tanto\nse debe garantizar que no habr\u00e1 ingreso al territorio del resguardo de\nfamilias nuevas. \u201d***\n\n177. Una interpretaci\u00f3n restrictiva del art\u00edculo 63 de la Constituci\u00f3n\nNacional se\u00f1ala que \u201c(...) las tierras de resguardo, (...) son\ninalienables...\u201d, en principio nos asomar\u00eda a una posible invalidez del\nnegocio celebrado entre los distintos pueblos.\n\n178. No obstante, teniendo de presente los criterios jurisprudenciales y\nlegales expuestos en la parte motiva de esta sentencia podr\u00eda acogerse la\nvalidez de las negociaciones celebradas en el marco del derecho propio en\nrelaci\u00f3n con el derecho de dominio, pues no puede olvidarse que la Carta\nConstitucional, reconoce el respeto por la autodeterminaci\u00f3n de los\npueblos mientras que sentencias de la Corte Constitucional han reconocido\nla integralidad a la Carta del art\u00edculo 17 entre otros del convenio 169 de la\nOIT, disposici\u00f3n cuyos numerales 19 y 30 establece:\n\n1. Deber\u00e1n respetarse las modalidades de transmisi\u00f3n de los derechos\nsobre la tierra entre los miembros de los pueblos interesados establecidas\npor dichos pueblos.\n\n3. Deber\u00e1 impedirse que personas extra\u00f1as a esos pueblos puedan\naprovecharse de las costumbres de esos pueblos o de su desconocimiento\nde las leyes por parte de sus miembros para arrogarse la propiedad, al\nposesi\u00f3n o el uso de las tierras pertenecientes a ellos.\n\n179.De ah\u00ed que una interpretaci\u00f3n acorde de la prohibici\u00f3n de negociabilidad\ncontemplada en el art\u00edculo 63 de la carta magna, est\u00e1 orientada a impedir\nque personas extra\u00f1as a los pueblos ind\u00edgenas se aprovechen de las\nfacultades negociales basadas en el derecho propio, ley natural y de\norigen que dichos pueblos ejercen.\n\n180.Pese a que tales apreciaciones hubiesen permitido aplicar un derecho\npropio por parte del Juez transicional para efectos de reconocer la\ntransferencia del dominio del territorio reconocido por el Estado como\nResguardo a favor del Pueblo Tule, lo cierto es que el informe de\ncaracterizaci\u00f3n complementaria presentado por la Unidad de Restituci\u00f3n,\nmuestran la real intenci\u00f3n contractual entre los Pueblos Tules y Emberas.\nLo cual, podr\u00eda ser asimilable a un contrato de Usufructo, esto es un\nejercicio de nuda propiedad colectiva por parte del Pueblo Tule.\n\n181.As\u00ed las cosas, frente a la pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n elevada por la Unidad\na favor del Pueblo Embera -\u2014Ey\u00e1bida (Familia Kat\u00edos), es necesario\n\n3 Informe complementario de caracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales, folio.1395 cuaderno 4.\n\f", "page68": "P\u00e1gina 69 de 84\n\n<(1) Contar con un mecanismo para esclarecer la verdad de la magnitud, las\nmodalidades y efectos de los abandonos y despojos de tierras ocurridos en\nel marco del conflicto armado;\n\n(ii) Identificar reformas institucionales y normativas que sean necesarias\npara asegurar la restituci\u00f3n de bienes a la poblaci\u00f3n desplazada;\n\n(iii) Dise\u00f1ar y poner en marcha un mecanismo especial para recibir,\ntramitar y resolver las reclamaciones de restituci\u00f3n de tierras de las\nv\u00edctimas de abandonos o despojos, teniendo en cuenta las distintas formas\nde relaci\u00f3n jur\u00eddica de la poblaci\u00f3n desplazada con los predios\nabandonados (propiedad, posesi\u00f3n, tenencia, etc.)\u201d\n\n215.0Orden que trajo consigo a\u00f1os posteriores, el sistema\nadministrativo-judicial de restituci\u00f3n de tierras, a trav\u00e9s de la ley\n1448 y sus decretos \u00e9tnicos. Disposiciones que se encuentran en\nconsonancia con los est\u00e1ndares internacionales sobre el derecho a\nla restituci\u00f3n de las v\u00edctimas como componente preferente y\nprincipal del derecho a la reparaci\u00f3n integral, del que se\ndesprenden algunos principios, citados por la Corte Constitucional\nen la sentencia C-715 de 2013, que deben orientar la pol\u00edtica\np\u00fablica en materia de restituci\u00f3n a v\u00edctimas, tales como:\n\n(i) La restituci\u00f3n debe establecerse como el medio preferente para la\nreparaci\u00f3n de las v\u00edctimas al ser un elemento esencial de la justicia\nrestitutiva,\n\n(ii) La restituci\u00f3n es un derecho en s\u00ed mismo y es independiente de que se\nlas v\u00edctimas despojadas, usurpadas o que hayan abandonado forzadamente\nsus territorios retornen o no de manera efectiva.\n\n(iii) El Estado debe garantizar el acceso a una compensaci\u00f3n o\nindemnizaci\u00f3n adecuada para aquellos casos en que la restituci\u00f3n fuere\nmaterialmente imposible o cuando la v\u00edctima de manera consciente y\nvoluntaria optare por ello,\n\n(iv)Las medidas de restituci\u00f3n deben respetar los derechos de terceros\nocupantes de buena fe quienes, de ser necesario, podr\u00e1n acceder a\nmedidas compensatorias.\n\n216. As\u00ed las cosas, resulta totalmente improcedente la solicitud elevada\npor la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras.\n\n6) Importancia de la mujer ind\u00edgena en la pervivencia f\u00edsica y\ncultural del pueblo Emberakat\u00edo de Cuti/ Gobierno\nGinoc\u00e9ntrico y androc\u00e9ntrico.\n\n217.Para la Corte Constitucional las labores que adelantan las mujeres\nresultan de la mayor importancia en tanto coadyuvan la funci\u00f3n que\ncorresponde en primera instancia al Estado tendiente a la promoci\u00f3n y\nb\u00fasqueda progresiva de la realizaci\u00f3n de los derechos humanos. En esa\nmedida, su aporte a la consolidaci\u00f3n de la democracia, la participaci\u00f3n\nde la poblaci\u00f3n vulnerable, la denuncia de violaciones de derechos\nhumanos, la construcci\u00f3n e impulso de discursos y narrativas sensibles\nal g\u00e9nero y la b\u00fasqueda del respeto y aplicaci\u00f3n de los derechos\nhumanos de las mujeres es de gran valor y, en esa medida, exige todo\nel respaldo y el apoyo manifiesto de las entidades p\u00fablicas. (Auto 098\nde 2013, p. 32).\n\n218.Desde el mandato tradicional el papel de la mujer como gestora y\ndadora de vida, tambi\u00e9n se concibe como una reproductora-trasmisora de\nla cultura, elemento que se registr\u00f3 en la caracterizaci\u00f3n territorial de la\ncomunidad Embera Ey\u00e1bida del Resguardo de Cut\u00ed en donde se subraya el\n\f", "page21": "P\u00e1gina 22 de 84\n\nlas obligaciones correlativas del Estado, a trav\u00e9s de sus entidades\nnacionales, locales y departamentales, para priorizar y acordar la\nasistencia, atenci\u00f3n, reparaci\u00f3n integral y de restituci\u00f3n de los derechos\nterritoriales frente a la cohesi\u00f3n territorial. Adem\u00e1s, en estos eventos se\ndebe evaluar, conjunta y consensualmente entre dichas autoridades las\nmedidas alternativas a adoptar para conjurar el objetivo perseguido por\nel Decreto Ley 4633 de 2011 y proteger los derechos de la Comunidad.\u201d\n\n78. En cuanto tiene que ver con la s\u00e9ptima pretensi\u00f3n indica que: \"Se\nincluir\u00e1 en la formulaci\u00f3n y propuesta del Plan de Acci\u00f3n a concertar\npara la clarificaci\u00f3n de linderos y saneamiento del territorio del\nresguardo Cuti, una actividad en donde la comunidad ind\u00edgena Embera\nkatio asentada en dicho resguardo, establezca a cu\u00e1l de las tres\nopciones se acoger\u00e1 con el fin de poder llevar la propuesta de forma a la\nCNT. Sin embargo, es de advertir que esta propuesta de Plan de Acci\u00f3n\ndebe ser concertada en acompa\u00f1amiento en primera instancia por el\nMinisterio del Interior y por las dem\u00e1s entidades del SNARIV que se\nconsidere conveniente, tanto en la etapa de concertaci\u00f3n como en la de\nimplementaci\u00f3n. Una propuesta de retorno y eventualmente de una\nreubicaci\u00f3n debe ser concertada tambi\u00e9n con la comunidad Cuna,\npropietaria del territorio del resguardo Cuti. 2\n\nAgencia Nacional de Miner\u00eda (ANM)\n\n79. En escrito recibido en este Despacho judicial el 3 de noviembre de\n2015, la Agencia Nacional de Miner\u00eda se pronunci\u00f3 frente al proceso de\nla referencia, en los t\u00e9rminos que se trascriben a continuaci\u00f3n:\n\n\u201cEn atenci\u00f3n al oficio de la referencia y en el cual su Despacho requiere a la\nAgencia Nacional de Miner\u00eda para que certifique si existen t\u00edtulos mineros y\nsolicitudes en tr\u00e1mite que versen sobre el territorio del Resguardo cut\u00ed, y en caso\nafirmativo precise como adelanto el tr\u00e1mite de consulta previa con la comunidad,\nal respecto me permito manifestar que la Gerencia de Catastro Minero\nColombiano mediante oficio de fecha 27 de octubre de 2015 inform\u00f3 lo\nsiguiente: (...) No se reportan sobre Resguardo Ind\u00edgena Cut\u00ed superposiciones\ncon la informaci\u00f3n VIGENTE de t\u00edtulos mineros, solicitudes de contratos y\nAutorizaciones Temporales, solicitudes de legalizaci\u00f3n, \u00e1reas de reserva especial,\n\u00e1reas estrat\u00e9gicas mineras, zonas mineras de comunidades negras e ind\u00edgenas\u201d.\n\n80. Anexan el respectivo certificado de Catastro Minero Colombiano\nen cuanto al informe de superposiciones, al igual que un mapa del\nresguardo.**\n\nMinisterio de Justicia - Superintendencia de Notariado y\nRegistro:\n\n81. Respondieron solicitado al Juzgado hiciera un an\u00e1lisis sobre la\npropiedad del resguardo y sobre la titulaci\u00f3n obtenida, as\u00ed mismo\nallegaron los respectivos actos administrativos de adjudicaci\u00f3n y\nregistros notariales. *?\n\n% Cuaderno Documentos INCODER\n% Folios 410- 411 y 416 al 418Cuaderno Pruebas tH1 f\n% Carpeta documentos MINJUSTICIA 2014-00099\n\f", "page6": "P\u00e1gina 7 de 84\n\n20. En el Informe del SAT mencionado en el hecho n\u00famero 27, concluye\nla Defensor\u00eda del Pueblo que \u201c[e]l Frente 57, Mario V\u00e9lez del Bloque\nIv\u00e1n R\u00edos de las FARC, igualmente constituye un factor de riesgo para la\npoblaci\u00f3n de los municipios de Acand\u00ed y Ungu\u00eda, pues incrementado el\nn\u00famero de hombres en la zona aleda\u00f1a a los resguardos ind\u00edgenas,\ndesde el \u00faltimo trimestre de 2010, han expandido su presencia hacia los\ncorregimientos de Gilgal, Balboa y Titumate (lim\u00edtrofe con el municipio\nde Acand\u00ed), acerc\u00e1ndose m\u00e1s a los cascos urbanos, donde han\ndistribuido panfletos amenazantes contra los terratenientes, generando\ntemor en la poblaci\u00f3n por posibles incursiones a estas comunidades.\u201d?\n\n21. La repentina creciente del r\u00edo en el a\u00f1o 2013, se llev\u00f3 una parte\nimportante de los cultivos de pl\u00e1tano, reduciendo a\u00fan m\u00e1s el \u00e1rea de\nconfinamiento, con una p\u00e9rdida de alrededor de una (1) hect\u00e1rea de\ntierra cultivable.\n\n22. Como parte del conflicto armado, en la regi\u00f3n del Dari\u00e9n se fue\ngestando un proceso de \u201ccolonizaci\u00f3n armada\u201d y antisubversiva, en\nconnivencia con las Fuerzas Armadas y miembros de los sectores\npol\u00edticos y econ\u00f3micos que impulsaron proyectos de desarrollo como la\nganader\u00eda extensiva, la miner\u00eda y la agricultura industrial.*% En este\nsentido concluy\u00f3 el Tribunal Superior de Justicia de Bogot\u00e1 en la\nsentencia de cargos de justicia y paz, en contra de alias \u201cEl Alem\u00e1n\u201d,\n\u201c[e]l desarrollo de estas actividades antisubversivas y de extensi\u00f3n de la\nfrontera agr\u00edcola, implic\u00f3 alianzas con sectores de la clase pol\u00edtica local y\ncon miembros de la fuerza p\u00fablica, teji\u00e9ndose redes de corrupci\u00f3n\nadministrativa.\u201d**\n\n23. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena de Cuti se convirti\u00f3 en un blanco especialmente\nvulnerable; de un lado, por la presi\u00f3n de los grupos armados y\nsimult\u00e1neamente por la degradaci\u00f3n paulatina de su territorio ancestral.\nEl resguardo Cuti, perdi\u00f3 sus \u00e1reas boscosas desde los a\u00f1os 90 y hasta\nla fecha, las cuales se han convertido en pastizales, degradando las\n\u00e1reas del resguardo y sus alrededores a la calidad de potreros con\ndestino a la ganader\u00eda extensiva. Lo anterior ha conducido al desmedro\ndel ecosistema y de las posibilidades de conservaci\u00f3n de la flora y fauna\nde uso tradicional, las cuales tienen gran importancia ambiental por\ntratarse de uno de los sitios con mayor n\u00famero de especies end\u00e9micas?\u201d\nen el mundo.\n\n24. Las m\u00faltiples acciones y violaciones enunciadas en esta lista de\nhechos han dado lugar al abandono del territorio y a la p\u00e9rdida de la\nintegridad f\u00edsica y cultural de la comunidad. El confinamiento se ha\nconstituido como la principal afectaci\u00f3n territorial, ya que en el caso de\nla comunidad Ember\u00e1 de Cuti, ha reducido la relaci\u00f3n con el territorio a\nla mera supervivencia de quienes resistieron al desplazamiento forzado\ny de quienes han ido retornando.\n\n? Defensor\u00eda del Pueblo. 20113:\n\ne Villa, William. \u201cColonizaci\u00f3n y conflicto en el Bajo Atrato\u201d, Revista de Estudios del Pac\u00edfico Colombiano,\nFundaci\u00f3n Universitaria Claretiana (FUCLA) e Instituto de Estudios del Pac\u00edfico, enero 2013, 221.\n\nY Tribunal Superior del Distrito Judicial de Bogot\u00e1. Sala a Justicia y paz. MP: Uldi Teresa Jim\u00e9nez L\u00f3pez.\nRadicaci\u00f3n: 110016000253200782701. Bogot\u00e1, 16 de diciembre de 2011, 232.\n\nY Especies que solo se encuentran en esa regi\u00f3n.\n\f", "page61": "P\u00e1gina 62 de 84\n\nParaguay) y la Corte Constitucional han resaltado la importancia de la\nposesi\u00f3n ancestral de las tierras que habitan las comunidades como\nelemento trascendente para la titularidad del derecho al territorio\ncolectivo. Tambi\u00e9n, han se\u00f1alado -propiamente la Constitucional- que\n\"cuando la comunidad pierde esa posesi\u00f3n por motivos ajenos a su\nvoluntad (como por definici\u00f3n sucede en caso de desplazamiento\nforzado), el Estado mantiene la obligaci\u00f3n de propender por la\nrecuperaci\u00f3n de su territorio; velar porque se haga efectivo el derecho al\nretorno; y, en caso de que este no sea posible, iniciar los tr\u00e1mites y\nadoptar las medidas necesarias para que la comunidad obtenga tierras\naptas para mantener sus tradiciones y desarrollar su proyecto de vida\nbuena [...J49\n\n188.Adicionalmente, el Constituyente*? resalt\u00f3 la importancia fundamental\n\ndel derecho al territorio de las comunidades ind\u00edgenas.\n\n\"Sin este derecho, los anteriores [identidad cultural y autonom\u00eda] son s\u00f3lo\nreconocimientos formales. El grupo \u00e9tnico requiere para sobrevivir del\nterritorio en el cual est\u00e1 asentado, para desarrollar su cultura. Presupone el\nreconocimiento al derecho de propiedad sobre los territorios tradicionales\nocupados y los que configuran su h\u00e1bitat (...) Lo anterior permite ratificar el\ncar\u00e1cter fundamental del derecho de propiedad colectiva de los grupos\n\u00e9tnicos sobre sus territorios\u201d.*?** (Negrillas del original).\n\n189.Por ello, aun cuando se encuentra probado la inexistencia de la\nancestralidad sobre tierras del Dari\u00e9n chocoano de la Comunidad\nEmberakat\u00edo de Cuti, sobreviene que dicho pueblo hoy es residente dentro\nde un territorio que no le pertenece, y en el que se encuentra por los lazos\nde hermandad y contractualismo originario con la comunidad Ind\u00edgena\nTule; ello por cuanto, del territorio ubicado a orillas del r\u00edo San Jorge,\nDepartamento de C\u00f3rdoba del que s\u00ed eran poseedores ancestrales -seg\u00fan\nlos antecedentes se\u00f1alados por la Unidad de restituci\u00f3n de Tierras en el\ninforme de Caracterizaci\u00f3n-, fueron despose\u00eddos en el a\u00f1o 1980, tras el\nasesinato de su l\u00edder.\n\n \n\nven obligadas a salir de su territorio por ocupaci\u00f3n privada y deben asentarse en m\u00e1rgenes del mismo, tales\ncomo carreteras u otros espacios p\u00fablicos, ajenos a su h\u00e1bitat natural.\u201d\n\n19 Corte Constitucional, Sentencia T-282 de 2011, M. P. Luis Ernesto Vargas Silva.\n\nAsamblea Nacional Constituyente. Ponencia Los Derechos de los Grupos \u00c9tnicos. Constituyente Francisco\nRojas Birry. Gaceta Constitucional No. 67.P\u00e1g. 18.\n\n1% Sentencia T-188 de 1993. En sentido similar, la Corte Interamericana de Derechos Humanos expres\u00f3 en\nel Caso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tigni Vs. Nicaragua: \u201c/...] Entre los ind\u00edgenas existe una\ntradici\u00f3n comunitaria sobre una forma comunal de la propiedad de la tierra, en el sentido de que la\npertenencia de \u00e9sta no se centra en un individuo sino en el grupo y su comunidad. Los ind\u00edgenas por el hecho\nde su propia existencia tienen derecho a vivir libremente en sus propios territorios; la estrecha relaci\u00f3n que\nlos ind\u00edgenas mantienen con la tierra debe ser reconocida y comprendida como la base fundamental de sus\nculturas, su vida espiritual, su integridad y su supervivencia econ\u00f3mica. Para las comunidades ind\u00edgenas la\nrelaci\u00f3n con la tierra no es meramente una cuesti\u00f3n de posesi\u00f3n y producci\u00f3n sino un elemento material y\nespiritual del que deben gozar plenamente, inclusive para preservar su legado cultural y transmitirlo a las\ngeneraciones futuras.\u201d, consideraciones reiteradas en las sentencias de Caso de la Comunidad Moiwana Vs.\nSurinam. Interpretaci\u00f3n de la Sentencia de Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de febrero de 2006\nSerie C No. 145; Corte IDH, Caso Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa Vs. Paraguay. Fondo Reparaciones y Costas.\nSentencia 17 de junio de 2005. Serie C No. 125; Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa Vs. Paraguay.\nFondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 29 de marzo de 2006. Serie C No. 146; Caso del Pueblo\nSaramaka. Vs. Surinam. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 28 de\nnoviembre de 2007, Serie C No. 172. Caso Comunidad Ind\u00edgena X\u00e1kmok K\u00e1sek. Vs. Paraguay. Fondo,\nReparaciones y Costas. Sentencia de 24 de agosto de 2010 Serie C No. 214. Tambi\u00e9n el art\u00edculo 13 del\nConvenio 169 de la OIT hace referencia a la especial relaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas con su territorio\nancestral.\n\n120\n\n \n\f", "page19": "P\u00e1gina 20 de 84\n\nsu propiedad solo puede adquirirse mediante t\u00edtulo traslaticio de domino\notorgado por el Estado, mediante adjudicaci\u00f3n realizada por el\nINCODER, bajo los procedimientos establecidos con esta dicha finalidad.\n\n68. Conforme a lo anterior, solicitamos al Despacho que dicte sentencia\nde conformidad con las pruebas allegadas al proceso y que de encontrar\nla necesidad de realizar acciones de la competencia del sector\nagricultura las \u00f3rdenes se circunscriban a las competencias de cada una\nde las entidades vinculadas teniendo en cuenta que el Ministerio de\nAgricultura y Desarrollo Rural es el director del sector sus entidades\nadscritas y vinculadas tienen autonom\u00eda administrativa y financiera por\nlo que al no ser un ente ejecutor de pol\u00edticas el cumplimento de las\n\u00f3rdenes tardar\u00eda mientras se da traslado a la entidad respectiva. \u201c2\n\nINCODER\n\n69. Por intermedio de apoderado judicial respondi\u00f3 en cuanto a las\npretensiones y manifest\u00f3 que:\u201d.. A la SEGUNDA, debemos aclarar que\nconforme a las competencias del INCODER, no corresponde al Instituto\nel reconocimiento de la ocupaci\u00f3n ancestral de comunidades ind\u00edgenas\nen una regi\u00f3n. El mandato que compete al INCODER es el se\u00f1alado en\nel Decreto 2164 de 1995, el cual en su art\u00edculo 1 se\u00f1ala que\ncorresponde al INCORA hoy INCODER realizar \"... los estudios de las\nnecesidades de tierras de las comunidades ind\u00edgenas para la dotaci\u00f3n y\ntitulaci\u00f3n de las tierras suficientes o adicionales que faciliten su\nadecuado asentamiento y desarrollo, el reconocimiento de la propiedad\nde las que tradicionalmente ocupan o que constituyen su h\u00e1bitat...\u201d, Para\ntal fin se debe realizar un Estudio Socioecon\u00f3mico, jur\u00eddico y de\nTenencia de Tierras en donde se debe incluir informaci\u00f3n sobre\ndescripci\u00f3n del suelo, uso, antecedentes etnohist\u00f3ricos, descripci\u00f3n\ndemogr\u00e1fica, estudio jur\u00eddico de la situaci\u00f3n de la tierras, delimitaci\u00f3n\ndel \u00e1rea, entre otros. Estos estudios est\u00e1n dirigidos a determinar la\nnecesidad y/o ancestralidad de determinados territorios con el fin de\nque se constituyan como resguardo. SIN EMBARGO, en ning\u00fan caso el\nINCODER, tiene como funci\u00f3n reconocer la ancestralidad de una\ncomunidad ind\u00edgena sobre determinada zona o regi\u00f3n.\n\n70. En todo caso cabe resaltar que el extinto Instituto Colombiano de\nReforma Agraria INCORA reconoci\u00f3 mediante Resoluci\u00f3n 103 de 1982\npropiedad sobre el resguardo Cuti al pueblo Cuna-Tule. Esto sin perjuicio\nque en la zona tambi\u00e9n habitaran de forma ancestral la comunidad\nEmbera Katio.\n\n71. Es de anotar que el INCORA, constituy\u00f3 reserva por medio de la\nResoluci\u00f3n 184 del 22 de agosto de 1973, con destino a la comunidad\nind\u00edgena Cuna un globo de terreno denominado Cuti, ubicado en el\nmunicipio de Acand\u00ed, hoy zona que se encuentra en jurisdicci\u00f3n del\nmunicipio de Ungu\u00eda. Con la finalidad de expedir el mencionado acto\nadministrativo, el INCORA elabor\u00f3 un documento denominado \"ESTUDIO\nPARA LA CONSTITUCI\u00d3N DE LA RESERVA EN FAVOR DE OCHO (8)\nFAMILIAS CUNAS\u201d.\n\n39 Cuaderno documentos Ministerio de Agricultura\n\n \n\f", "page46": "P\u00e1gina 47 de 84\n\nDerecho a la restituci\u00f3n y derecho a la reparaci\u00f3n:\n\n148.La jurisprudencia constitucional ha se\u00f1alado que \u201c[nJo existe duda\nque cuando el art\u00edculo 229 Superior ordena 'garantiza[r] el derecho de\ntoda persona para acceder a la administraci\u00f3n de justicia\u201d, est\u00e1\nadoptando, como imperativo constitucional del citado derecho su\nefectividad, el cual comporta el compromiso estatal de lograr, en forma\nreal y no meramente nominal, que a trav\u00e9s de las actuaciones judiciales\nse restablezca el orden jur\u00eddico y se protejan las garant\u00edas personales\nque se estiman violadas.\u201d De este modo, el derecho de Acceso a la\nAdministraci\u00f3n de Justicia permite alentar a las personas la expectativa\nde que el proceso culmine con una decisi\u00f3n que resuelva de fondo las\npretensiones.\u201d Igualmente, uno de los lineamientos fijados desde el\nderecho internacional en relaci\u00f3n con las normas de justicia transicional\nse refiere al derecho de las v\u00edctimas a obtener de los jueces y tribunales\nla tutela judicial de sus derechos mediante un recurso efectivo. **\n\n149.La Corte Constitucional en sentencia C-715 de 2012, reiter\u00f3 que la\njurisprudencia de la CIDH ha destacado la conexi\u00f3n intr\u00ednseca existente\nentre el derecho a la reparaci\u00f3n y el derecho a la verdad y a la justicia,\nse\u00f1alando en reiteradas oportunidades que el derecho de las v\u00edctimas a\nconocer lo que sucedi\u00f3, a conocer los agentes de los hechos, a conocer\nla ubicaci\u00f3n de los restos de sus familiares, as\u00ed como tambi\u00e9n el derecho\na la investigaci\u00f3n de los respectivos hechos y la sanci\u00f3n de los\nresponsables, hace parte integral de la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas\ny constituye un derecho que el Estado debe satisfacer a las v\u00edctimas, a\nsus familiares y a la sociedad como un todo.\n\n150.De esta manera, los par\u00e1metros fijados por el derecho internacional y\nel derecho internacional de los derechos humanos, se\u00f1alan que la\nreparaci\u00f3n debe ser justa, suficiente, efectiva, r\u00e1pida y proporcional a la\ngravedad de las violaciones y a la entidad del da\u00f1o sufrido.\n\nAcerca del derecho a la reparaci\u00f3n, la Corte ha determinado que (i) las\nreparaciones tienen que ser integrales y plenas, de tal manera que en lo\nposible se garantice restitutio in integrum, esto es, la restituci\u00f3n de las\nv\u00edctimas al estado anterior al hecho vulneratorio, y que (ii) de no ser\nposible la restituci\u00f3n integral y plena, se deben adoptar medidas tales\ncomo indemnizaciones compensatorias. As\u00ed mismo, (lii) la CIDH ha\ndeterminado que la reparaci\u00f3n debe ser justa y proporcional al da\u00f1o\nsufrido, (iv) que debe reparar tanto los da\u00f1os materiales como\ninmateriales, (v) que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o material incluye tanto el da\u00f1o\nemergente como el lucro cesante, as\u00ed como medidas de rehabilitaci\u00f3n, y\n(vi) que la reparaci\u00f3n debe tener un car\u00e1cter tanto individual como\ncolectivo, este \u00faltimo referido a medidas reparatorias de car\u00e1cter\n\nsimb\u00f3lico:*>\n\n151. En relaci\u00f3n con un desarrollo reciente y diferenciador entre el\nderecho a la reparaci\u00f3n y el derecho a la restituci\u00f3n, nos permitimos\ntrascribir en extenso, apartes de la sentencia C-715 de 2012 de la Corte\nConstitucional, respecto a los mismos, por resultar de vital importancia\npara el presente proceso:\n\n$5 C-180 de 2014.\n% C-715 de 2012.\n\n \n\f", "page36": "P\u00e1gina 37 de 84\n\nind\u00edgenas de los distintos pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina han tenido un concepto\ncomunal de la tierra y de sus recursos,\u201d\n\n115.En el mencionado caso, en sentencia del 31 de agosto de 2001,\nla Corte Interamericana sostuvo lo siguiente:\n\n\u201cEntres los ind\u00edgenas existe una tradici\u00f3n comunitaria sobre una forma\ncomunal de la propiedad colectiva de la tierra, en el sentido de que la\npertenencia de \u00e9sta no se centra en un individuo sino en el grupo y su\ncomunidad. Los ind\u00edgenas, por el hecho de su propia existencia, tienen\nderecho a vivir libremente en sus propios territorios; la estrecha relaci\u00f3n\nque los ind\u00edgenas mantienen con la tierra debe ser reconocida y\ncomprendida como la base fundamental de sus culturas, su vida espiritual,\nsu integridad y su supervivencia econ\u00f3mica. Para las comunidades\nind\u00edgenas la relaci\u00f3n con la tierra no es meramente una cuesti\u00f3n de\nposesi\u00f3n y producci\u00f3n sino un elemento material y espiritual del que deben\ngozar plenamente, inclusive para preservar su legado cultural y transmitirlo\na las generaciones futuras.\u201d\n\n116. En el mismo sentido la Corte Constitucional en la sentencia C-981 de\n2002, resalta apartes del concepto rendido por el Instituto Humboldt, a\nsaber:\n\n\u201cLas cosmovisiones de los grupos \u00e9tnicos y comunidades locales\ntradicionales muestran una naturaleza altamente simbolizada y un alto\nsentido de pertenencia a un territorio y a una comunidad humana. En ellas\nse observa, entre muchos otros aspectos que:\n\n\u201c- La socializaci\u00f3n de la naturaleza y la naturalizaci\u00f3n de la vida social son\ndos fen\u00f3menos recurrentes en el pensamiento ind\u00edgena. Muchas veces la\nnaturaleza se explica mediante categor\u00edas sociales y en ocasiones lo social\nse explica mediante categor\u00edas tomadas de la naturaleza. (...)\n\n\u201c- No se puede separar el pensamiento y la tradici\u00f3n y el dominio que tiene\nla comunidad sobre un recurso biol\u00f3gico, del recurso mismo. Por ejemplo,\nno es f\u00e1cil separar la yuca, como un recurso vital para los Sikuani, de su\nsaber y su propia historia, ni se podr\u00edan escindir los conocimientos que los\ncampesinos de los Andes tienen sobre el cultivo de variedades de papa,\nma\u00edz y hortalizas, de su vida cultural y de sus tradiciones.\n\n\u201cEntre los pueblos ind\u00edgenas estas concepciones se expresan\nprincipalmente en conjuntos mitol\u00f3gicos, sistemas religiosos y cham\u00e1nicos\ny un conjunto de regulaciones internas relativas, entre otras, al manejo del\nmedio ambiente, los sistemas de producci\u00f3n e intercambio y los sistemas\nque cada pueblo utiliza para procurarse la salud y prevenir las\nenfermedades.\u201d*\n\nEnfoque de  g\u00e9nero/protecci\u00f3n especial a la mujer\nind\u00edgena/ejercicios de nuevos poderes organizativos\nterritoriales:\n\n117.En el mundo ind\u00edgena la raz\u00f3n de complementariedad y unidad entre\nindividuo-comunidad-territorio se presenta como el fundamento de un\nsentimiento colectivo, representado en un determinado tipo de identidad:\nla \u00e9tnica. En el que conviven un sin n\u00famero de identidades aut\u00f3nomas -\ntejido de diferencias individuales- que al relacionarse entre s\u00ed construyen o\nle dan sentido a cualquier colectividad. En este sentido, en nombre de lo\n\u00e9tnico la identidad de las mujeres se encuentra subsumida bajo esta\n\n7 lastituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt. \u201cProtecci\u00f3n del Conocimiento\nTradicional, Elementos Conceptuales para una Propuesta de Reglamentaci\u00f3n -El Caso de Colombia-.\u201d Op. cit.\nPg. 36.\n\f", "page22": "P\u00e1gina 23 de 84\n\nMinisterio de Defensa.\n\n82. Manifiesta a trav\u00e9s del Comandante del Departamento de Polic\u00eda de\nUrab\u00e1 que: \u201cDe acuerdo a informaciones suministradas por nuestra\nSeccional de inteligencia Policial, nos indican que en la Zona rural del\nMunicipio de Ungu\u00eda-Choc\u00f3, habr\u00eda injerencia del frente 57 de las FARC y\ndel \u201cClan Narcotraficante Usuga\u201d especificamente en la Comunidad\nEMBERA KATIO del Resguardo Ind\u00edgena de CUT\u00cd; la presencia de estos\ngrupos ilegales ser\u00eda espor\u00e1dica, alcanz\u00e1ndose a precisar que en lo que\nva corrido del a\u00f1o 2015, no se han presentado hechos de Alteraci\u00f3n del\nOrden P\u00fablico en ese Territorio.\u201d*\n\nUnidad de V\u00edctima - Territorial Urab\u00e1.\n\n83. Luego de realizar un resumen de las reuniones y encuentros\nsostenidos con las comunidades Ind\u00edgenas, sus representantes y tras\nentidades en aras de abordar los par\u00e1metros parad dar cumplimiento a\nsu misi\u00f3n en cuanto a las comunidades Ind\u00edgenas la entidad concluyo\nque: \u201cpara finalizaci\u00f3n del a\u00f1o 2015 se termina el alistamiento y se\nsolicita la instalaci\u00f3n de las mesas de consultas. En el primer trimestre\nde 2016 se desarrollar\u00eda las fases siguientes, respetando los tiempos de\nlas comunidades, sus usos, costumbres, y los marcos normativos en el\nque se desarrolla el proceso de reparaci\u00f3n colectiva, haciendo \u00e9nfasis\nque en el marco de la consulta previa se genera la caracterizaci\u00f3n del\nda\u00f1o y la formulaci\u00f3n del plan de reparaci\u00f3n.\u201d Y allega las respectivas\nactas de las reuniones sostenidas.**\n\nUnidad de V\u00edctimas \u2014 Nacional.\n\n84. \"Respondiendo a las prioridades de los pueblos ind\u00edgenas de Ungu\u00eda,\nla Unidad para las V\u00edctimas prioriz\u00f3 al pueblo Embera Katio del\nResguardo de Cuti para su inclusi\u00f3n en el programa de Reparaci\u00f3n\nColectiva \u00c9tnica y ha iniciado la implementaci\u00f3n de la ruta establecido\npara ello, la cual consta de 7 fases: Identificaci\u00f3n, 1. Acercamiento, 2.\nRegistro, 3. Alistamiento, 4. Caracterizaci\u00f3n del da\u00f1o, 5. Formulaci\u00f3n\ndel Plan de Reparaci\u00f3n, 6. Implementaci\u00f3n y 7. Seguimiento.\u201d\n\n85. En ese orden de ideas explico cada una de las siete etapas y en qu\u00e9\nconsisten las mismas, de igual manera indican el avance de las fases\nque se han realizado y en ese orden de ideas solicitan que se tenga en\ncuenta el informe de avances de las actuaciones adelantadas por dicha\nentidad*\n\nV. COMPETENCIA\n\n86. Este Juzgado es competente para conocer del presente caso, en los\nt\u00e9rminos del art\u00edculo 159 del Decreto 4633 de 2011, ya que Comunidad\nIND\u00cdGENA EMBERA-EYABIDA se encuentra dentro del resguardo\nind\u00edgena de CUTI, localizado en el Municipio de Ungu\u00eda, ubicada en el\nDepartamento del Choc\u00f3, y no se presenta ninguna de las circunstancias\n\n% Carpeta Documentos MINDEFENSA 2014-00099\n\u201c%* Carpeta Documentos Unidad de V\u00edctimas de Urab\u00e1\nse Carpeta Documentos Unidad de Reparaci\u00f3n Integral de V\u00edctimas\n\f", "page17": "P\u00e1gina 18 de 84\n\nuna reserva forestal de las se\u00f1aladas por la Ley 2 de 1991 o \u00e1rea\nprotegida perteneciente a Parque Nacional Natural, no obstante est\u00e1\ninformaci\u00f3n se encuentra dentro del informe t\u00e9cnico predial anexo a la\ndemanda elaborado por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras en conjunto\ncon el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi- IGAC y que certifica\nefectivamente s\u00ed el predio objeto de restituci\u00f3n tiene alg\u00fan tipo de\nafectaci\u00f3n ambiental sea de las reserva establecidas en la Ley 2 de 1959\no est\u00e1 en un \u00e1rea protegida perteneciente a Parque Nacional Natural.\n\n57. De esta manera se\u00f1or Juez a partir de la Ley 1444 de 2011 y de las\nfunciones establecidas en el Decreto Ley 3570 de 2011, se explica el\nalcance del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Territorial respecto de\nlos procesos de restituci\u00f3n de tierras.\n\n58. Frente a lo manifestado en la providencia analizada \u201cS\u00edrvase ordenar\na la Autoridad Ambiental competente la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de\nfauna y flora, en un plazo perentorio, para establecer las situaciones que\nhan llevado a la disminuci\u00f3n de dichas poblaciones...\u201d\n\n59. Se le indica al Despacho que la autoridad Ambiental espec\u00edfica es\nCORPORACI\u00d3N AUT\u00d3NOMA REGIONAL PARA EL DESARROLLO\nSOSTENIBLE DEL CHOCO, CODECHOCO conforme a lo establecido\nen el art\u00edculo 39 de la Ley 99 de 1993 que reza: (...).\n\n60. As\u00ed mismo se debe tener en cuenta Art\u00edculo 31 del Decreto De\n1994: Objeto del Instituto de Investigaciones Ambientales del\nPacifico \u201cJohn Von Neumann\u201d. El Instituto de Investigaciones\nAmbientales del Pacifico \"John Von Neumann\u201d tendr\u00e1 como objeto\nespecifico realizar y divulgar estudios e investigaciones cient\u00edficas\nrelacionadas con la realidad biol\u00f3gica, social y ecol\u00f3gica del Litoral\nPac\u00edfico y del Choc\u00f3 Biogeogr\u00e1fico. Es as\u00ed como se le indica al Despacho\nque el Ministerio no tiene competencias como si las tienen las entidades\nantes enunciadas.?**\u201d\n\nMinisterio de Salud y Protecci\u00f3n Social\n\n6ds A trav\u00e9s de apoderado judicial expreso que su pronunciamiento no\nest\u00e1 encaminado a controvertir la vinculaci\u00f3n del Ministerio al proceso\nen cuesti\u00f3n sino a precisar las obligaciones del mismo respecto de los\nprocesos de restituci\u00f3n de tierras a partir de la ley 1448 de 2011 y\nesboza que: \u201ceste tiene a cargo la implementaci\u00f3n de medidas de\natenci\u00f3n y Psicosocial y Salud Integral a v\u00edctimas en desarrollo de las\nmedidas de rehabilitaci\u00f3n contenidas en el art\u00edculo 137 de la\nmencionada ley y en general la implementaci\u00f3n de medidas en materia\nde salud a favor de las v\u00edctimas en ejecuci\u00f3n del Sistema General de\nSeguridad Social en Salud.\n\n62. (...) Lo anterior para enfatizar que dentro de las \u00f3rdenes judiciales\nen desarrollo de los procesos de restituci\u00f3n de tierras, el Ministerio de\nSalud y Protecci\u00f3n Social ser\u00e1 tan solo competente de dirigir, orientar y\ncoordinar el Sistema General de Seguridad Social en Salud, para que las\nentidades territoriales en salud procedan a brindar directamente la\nasistencia m\u00e9dica y Psicol\u00f3gica a los reclamantes y sus n\u00facleos\n\n% Cuaderno documentos Ministerio del Medio Ambiente |\n\f", "page8": "P\u00e1gina 9 de 84\n\n30. En el desarrollo de la Caracterizaci\u00f3n de afectaciones ambientales en\nfebrero de 2014, se evidenci\u00f3 que la administraci\u00f3n del predio\n\u201cAtrapasue\u00f1os\u201d ha arrojado \u00a1nadecuadamente residuos s\u00f3lidos\ninorg\u00e1nicos (basura) dentro del resguardo, en el l\u00edmite noroccidental del\n\u00e1rea de confinamiento, exactamente donde se encuentra la \u00fanica\ncobertura boscosa, lugar sagrado de la Comunidad.\n\n31. En febrero de 2014, se constat\u00f3 durante uno de los recorridos de la\nCaracterizaci\u00f3n para el reconocimiento del territorio con la Comunidad\nde Cuti, que la cerca que separa el \u00e1rea de confinamiento del predio\ndenominado \u201cAtrapasue\u00f1os\u201d fue desplazada presuntamente por parte de\nla administraci\u00f3n de esta finca, a la altura del lugar sagrado conocido\ncomo \u201cPozo del marrano\u201d con el fin de emplear sus aguas como\nbebedero para el ganado.\n\n32. Sobre la cuenca alta del r\u00edo Cuti, existe una solicitud de titulaci\u00f3n\nminera por Arenosa S.O.M identificada con el n\u00famero 8110118449, que\nrepresenta un riesgo sobre la comunidad Ember\u00e1 kat\u00edo de Cuti, que se\nabastece de sus aguas. De ser otorgada, causar\u00eda una afectaci\u00f3n\nterritorial al impactar las coberturas boscosas y el recurso h\u00eddrico, dado\nque esta cuenca est\u00e1 ubicada en el \u00e1rea de influencia directa de esta\nsolicitud minera.\n\nB) Titulaci\u00f3n del territorio:\n\n33. En el a\u00f1o 1973 se constituye mediante Resoluci\u00f3n 184 de 22 de\nagosto expedida por el entonces Instituto Colombiano de la Reforma\nAgraria INCORA, una Zona de Reserva Especial con destino a la\npoblaci\u00f3n ind\u00edgena Cuti*? que entonces pertenec\u00eda al municipio de\nAcand\u00ed, que posteriormente se escindi\u00f3 en Acand\u00ed y Ungu\u00eda, municipio al\ncual hoy pertenece, en el departamento del Choc\u00f3. En esta habitaban\naproximadamente 49 ind\u00edgenas, agrupados en 8 familias de la etnia\nCuna, en un \u00e1rea de 244 hect\u00e1reas. Dicha resoluci\u00f3n fue aprobada por\nel Gobierno Nacional mediante Resoluci\u00f3n No. 206 de 2 de agosto de\n1976, identificado catastralmente, con la c\u00e9dula catastral No. 27-800-\n00-00-0000-0102-000.\n\n34. El resguardo Cuti est\u00e1 ubicado en el municipio de Ungu\u00eda, cuya\ncabecera municipal se localiza aproximadamente a 500 km de Quibd\u00f3,\ncapital del departamento del Choc\u00f3. Los integrantes del pueblo Ember\u00e1\nque ocupan el territorio del resguardo, se encuentran asentados en la\nribera sur-occidental del r\u00edo Cuti, que opera como barrera natural entre\nel \u00e1rea de asentamiento en la que se encuentran sus tambos (casas\ntradicionales) y el poblado de Gilgal.\n\n35: El resguardo Cuti se encuentra actualmente integrado por una (1)\ncomunidad compuesta de nueve (9) familias y cincuenta y siente (57)\npersonas; adicionalmente deben considerarse las dieciocho (18) familias\nque fueron forzadamente desplazadas en 1997 debido al conflicto\narmado y la violencia sociopol\u00edtica y econ\u00f3mica, y que se dirigieron a los\nasentamientos ind\u00edgenas en Tierra alta, en el departamento de C\u00f3rdoba,\nas\u00ed como a su cabecera municipal.\n\n15 INCORA. Plano de constituci\u00f3n de la Zona de la Reserva Cuti, Anexo M2.\n\f", "page23": "P\u00e1gina 24 de 84\n\nestablecidas en el inciso segundo de la norma en cita para variar la\ncompetencia.\n\nVI. PRUEBAS\n\n87. Con base en lo establecido en el decreto 4633 de 2011 aplicable a\neste caso, as\u00ed como en su jurisprudencia respecto de la prueba y su\napreciaci\u00f3n, este Despacho examinar\u00e1 y valorar\u00e1 las pruebas\ndocumentales remitidos por intervinientes en diversas oportunidades\nprocesales, las allegadas por la Unidad de Restituci\u00f3n, los informes de\ncaracterizaci\u00f3n de afectaciones territoriales allegados al proceso, el\navance del informe de caracterizaci\u00f3n del da\u00f1o allegado por la Unidad\nde V\u00edctimas, as\u00ed como las declaraciones rendidas por varios de los\ncolindantes.\n\n88. Para ello, el estrado judicial se atendr\u00e1 a los principios de la sana\ncr\u00edtica y la presunci\u00f3n de legalidad de las pruebas allegadas por la\nUnidad de Restituci\u00f3n dentro del marco legal correspondiente. A\ncontinuaci\u00f3n, se se\u00f1alan las pruebas allegadas por las partes e\nintervinientes, las decretadas por este despacho, as\u00ed como aquellas que\nhabiendo sido decretadas no se pudieron recepcionar pese a los\nrequerimientos de este juzgado y vigilancia permanente del Ministerio\nP\u00fablico.\n\n1. Pruebas allegadas con la demanda:\nDocumentales:\n\n+ Informe de caracterizaci\u00f3n\n\n+ Concepto sobre reserva territorial Ind\u00edgena de Cuti, Acand\u00ed-Choc\u00f3\nde 28 de noviembre de 1972\n\n+ Estudio para la constituci\u00f3n de la reserva a favor de 8 familias\ncunas.\n\n+ Resoluci\u00f3n 184 del 22 de 1973, por la cual se constituye en\nreserva especial con destino a la poblaci\u00f3n Ind\u00edgena Cuti.\n\n+. Resoluci\u00f3n 206 de 2 de agosto de 1976 por la cual se aprueba la\nzona de reserva especial con destino a Cuti.\n\n+ Oficio 116 de mayo de 1978.\n\ne. Oficio del 21 de junio de 1982 dirigido al se\u00f1or H\u00e9ctor Cano\nLastra.\n\n+ Resoluci\u00f3n 103 del 27 de julio de 1982 por la cual se adquiere el\ncar\u00e1cter legal del resguardo de Cuti.\n\n. Oficio 051, 4.0 23 de septiembre de 1982,\n\n+ Resoluci\u00f3n 34 de 31 de enero de 1983, por la cual se aprueba la\nresoluci\u00f3n 105 del 27 de julio 1982.\n\n+ Informe sobre invasi\u00f3n al Resguardo De Cut\u00ed.\n\n+ Oficio de 29 de agosto de 1983 identificado con n\u00famero 07252 del\nprograma parcela y desarrollo agropecuario de 1984.\n\ne Carta de 25 de abril de 1984.\n\n+ Memorando 27 de junio de 1984\n\n+ Acta de acuerdo entre las comunidades de Tanela y jefe de la\ndivisi\u00f3n de asuntos ind\u00edgenas del Ministerio de Gobierno 1984.\n\n+ Carta de 10-13 de febrero 1985\n\n+. Oficio 27.1-800 No. 008 del 13 de febrero de 1985.\n\n+ Acta de compromiso de 14 de mayo 1985.\n\n \n\f"}