{"page33": "con respecto al proceso de la referencia el denominado LA HERMOSA,\nsiendo reclamado por el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA junto con su\nn\u00facleo familiar. As\u00ed las cosas, esta entidad gubernamental en armon\u00eda del\nprincipio de lealtad procesal y con el inter\u00e9s de garantizar una decisi\u00f3n\njudicial acorde a criterios de integralidad y seguridad, unificaci\u00f3n y\nestabilidad jur\u00eddica, remite a esta agencia judicial la actuaci\u00f3n\nadministrativa de solicitud de restituci\u00f3n de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA\nRACINEZ VELASQUEZ, con respecto del predio de mayor extensi\u00f3n\ndenominado EL COSMOS.\n\nPor otro lado, el apoderado judicial de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA\nRACINES VELASQUEZ, alega que La Unidad La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas no investig\u00f3 a\nprofundidad la localizaci\u00f3n y procedencia jur\u00eddica del predio EL COSMOS,\npues al hablar de un eventual traslape genera confusi\u00f3n sobre la\nidentificaci\u00f3n plena del inmueble, pero que si la Unidad hubiese realizado\nlos estudios a profundidad, habr\u00eda notado que el predio EL COSMOS tiene\nidentidad catastral propia e igualmente matr\u00edcula inmobiliaria y que el\nmismo pertenec\u00eda al se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS ya fallecido, padre\nde su representada, adquirido mediante Escritura P\u00fablica No 248 del 21 de\nseptiembre de 1967. Aduce el apoderado judicial que el predio LA\nHERMOSA no es un predio traslapado sino que son tierras plenamente\nidentificadas, con ficha catastral y matricula inmobiliaria perteneciente al\nse\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS y por lo tanto, nadie puede tener mejor\nderecho de dominio que las herederas del de cujus.\n\nPor tanto solicita, que una vez dictado el fallo, y saliendo \u00a1ileso los derechos\nde mi prohijada y herederas respecto a los derechos de dominio sobre el\npredio EL COSMOS, se corra notificaci\u00f3n a la Unidad Administrativa de\nrestituci\u00f3n de Tierras despojadas, para que aclarado el traslape, contin\u00fae\nen sede administrativa con los procedimientos de ley, para darle el curso a\nla solicitud de restituci\u00f3n de tierras presentada por la se\u00f1ora SONIA\nMARGARITA RACINES VELASQUEZ. En este orden de ideas, es necesario\nprecisar por este Juzgador, si entre el predio de mayor extensi\u00f3n\ndenominado El COSMOS y el predio la HERMOSA, existe un eventual\ntraslape como lo determina la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras, o si por el\ncontrario el predio la HERMOSA se encuentra dentro de aquel de mayor\nextensi\u00f3n.\n\nVerificando las pruebas que obran en el expediente, se puede constatar,\nque en el informe t\u00e9cnico predial rendido por La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas, en la parte del\nconcepto t\u00e9cnico de informaci\u00f3n catastral manifiesta: \u201cEl predio 419\ninscrito a nombre de \u00c1lvaro Racines Vargas seg\u00fan la clave \u00fanica del t\u00edtulo\nl, sin ninguna clase de soporte jur\u00eddico o administrativo lo cual hace\npresumir que se trata de un terreno (334 Has) Bald\u00edo inscrito en el IGAC a\nnombre de un particular\u201d. Lo que hace suponer, que el predio a nombre\ndel se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS, abarca al predio denominado LA\nHERMOSA, de igual forma sigue diciendo en el concepto t\u00e9cnico de\ninformaci\u00f3n catastral, \u201cAl tratarse de un terreno bald\u00edo y tal como lo indica\nel solicitante al llegar en el a\u00f1o de 1985 cuando el terreno era solo monte,\nel se\u00f1or solicitante toma la ocupaci\u00f3n de 0,9865 Has.\u201d Finaliza aludiendo;\n\u201cpero por tratarse de terrenos bald\u00edos no se tendr\u00eda la necesidad de realizar\n\n34\n\f", "page34": "un an\u00e1lisis detallado, puesto que al momento de la ocupaci\u00f3n (1985 no\nexist\u00eda ninguna persona explotando dicho bald\u00edo).\u201d\n\nAdem\u00e1s de lo anterior, obra en el expediente oficio No 1472013EE1057 - O1\ndel 30 de Mayo de 2013, allegado por el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn\nCodazzi, en el cual informa a este despacho judicial lo siguiente: \u201cEl predio\nLA HERMOSA, se encuentra ubicado en el predio de mayor extensi\u00f3n\ndenominado \u2014 EL COSMOS-EL TRIANGULO-SI DIOS QUIERE-LA EQUIDAD- con\nnumero catastral 47-189-00-06-0004-0419-000, con \u00e1rea de terreno de 335\nhect\u00e1reas 9375 metros cuadrados, a nombre del se\u00f1or ALVARO VARGAS\nRACINES y se encuentra inscrito en la base catastral actual del Municipio\nde ci\u00e9naga, corregimiento de Rio Frio, vereda Calabacito, sin justificaci\u00f3n\n\ndel derecho de propiedad, presumi\u00e9ndose un bald\u00edo\n\nnacional.\"(Subrayado por fuera del texto).\n\nAs\u00ed las cosas, se puede establecer de manera clara que el predio\ndenominado LA HERMOSA, se encuentra dentro del predio de mayor\nextensi\u00f3n de nombre El COSMOS, el cual es objeto de reclamo por la\nse\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ, es decir, que se descarta\nel eventual traslape entre los predios mencionados.\n\nAhora bien, la solicitud de acumulaci\u00f3n procesal interpuesta por el\napoderado judicial de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ,\nse debe analizar desde el punto de vista de los aspectos propios de los\nestadios procesales que prev\u00e9 la Ley 1448 de 2011 para esta clase de\nprocesos de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras despojadas o\nabandonadas; es decir, que en caso de accederse a la acumulaci\u00f3n\nprocesal propuesta por la reclamante del predio EL COSMOS, la solicitud\nefectuada por esta, entrar\u00eda a ser opositora de las pretensiones formuladas\npor el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA junto con su n\u00facleo familiar:\nPuesto que hay que tener en cuenta que el predio reclamado por este\n\u00faltimo se encuentra dentro del de mayor extensi\u00f3n denominado EL\nCOSMOS, determin\u00e1ndose de esta manera que la intervenci\u00f3n del\napoderado judicial de SONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ es\nextempor\u00e1nea, en el entendido que esta agencia judicial tramit\u00f3 de forma\nlegal y reglamentaria todos los estadios procesales que le corresponden a\nun proceso de este tipo.\n\nEn este sentido, hay que precisar que durante el tr\u00e1mite procesal, se\npublic\u00f3 edicto de convocatoria, en la secretar\u00eda de este despacho\njudicial, as\u00ed como en la Alcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena),\nen la personer\u00eda de este mismo Municipio, igualmente dicha publicaci\u00f3n se\nrealiz\u00f3 en diario de amplia circulaci\u00f3n \u201cEl Tiempo\u201d el 27 de Abril de 2013,\naportado por la Unidad de Tierras a este despacho el 21 de Mayo de la\nmisma anualidad, con lo cual se le dio estricto cumplimiento a lo\nestablecido en el art\u00edculo 86 literal E) y art\u00edculo 87 p\u00e1rrafo 2 de la Ley 1448\nde 2011, procediendo con esto al traslado de aquellas personas\nindeterminadas, para que en caso de considerarse con derechos leg\u00edtimos\no afectados por el presente proceso de restituci\u00f3n de tierras pudieran\nhacer valer sus derechos. Pero l\u00f3gicamente, dicha intervenci\u00f3n deber\u00e1\nhacerse dentro del t\u00e9rmino del traslado que otorga el art\u00edculo 88 ib\u00eddem, el\ncual es a los quince (15) d\u00edas siguientes; termino durante el cual los\n\n35\n\f", "page26": "especial al trabajador agrario, que por lo general son la clase campesina,\npara el mejor desarrollo de sus actividades agr\u00edcolas o agropecuarias, en\neste sentido la doctrina ha manifestado que el propietario particular que\nm\u00e1s encaja para la adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo es aquel que lo\ncultiva, que trabaja la tierra con la finalidad de obtener de ella un\nprovecho econ\u00f3mico; pero aun as\u00ed, los ocupantes de tierras bald\u00edas solo\nposeen una mera expectativa con respecto a la adjudicaci\u00f3n de las\nmismas por parte de la Naci\u00f3n en cabeza del INCODER.\n\nAhora bien, ya hemos mencionado que para que los particulares como es\ndel caso, adquieran por adjudicaci\u00f3n un terreno bald\u00edo deben cumplir con\nciertas exigencias que les impone legislaci\u00f3n colombiana, en este sentido\nla Ley 160 de 1994 en su art\u00edculo 65, 66, 67, 68, 69 y ss., prev\u00e9 los requisitos\nque deben cumplir los particulares para poder acceder a la adjudicaci\u00f3n\nde un predio bald\u00edo por parte del INCODER, los cuales se traducen en:\n\n1. Estar ocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso\nno inferior a cinco (5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n\nmaterial, con actos de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las dos\nterceras partes de la superficie del inmueble que cuya\nadjudicaci\u00f3n se solicita.\n\n2. Que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del inmueble, corresponda a\nla aptitud propia a la cual est\u00e1 destinado el predio que se\nocupa, que dicha explotaci\u00f3n sea conforme a las exigencias\nlegales y que adicionalmente sean constatadas por el\nINCODER en la inspecci\u00f3n ocular previa a la adjudicaci\u00f3n.\n\n3. Que el solicitante de la adjudicaci\u00f3n, no sea propietario o\nposeedor de otros predios rurales en el territorio nacional y no\ntenga un patrimonio neto superior mil salarios m\u00ednimos\nmensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de las empresas\nespecializadas del sector agropecuario, relacionadas con el\ncap\u00edtulo XIIl de la misma ley.\n\nPor otro lado, la adjudicaci\u00f3n de predios bald\u00edos se encuentra regulada\npor una serie de prohibiciones expresas en relaci\u00f3n con los contratos\nque recaigan sobre ellos, as\u00ed:\n\n1. Dentro de los cinco (5) a\u00f1os siguientes a la adjudicaci\u00f3n de\nuna Unidad Agr\u00edcola Familiar sobre bald\u00edos, solamente podr\u00e1\nser gravada con hipoteca que garantice las obligaciones\nderivadas de cr\u00e9ditos \u00abagropecuarios otorgados por\nentidades financieras.\n\n2. Quien siendo adjudicatario de terrenos bald\u00edos y los haya\nenajenado, no podr\u00e1 obtener una nueva adjudicaci\u00f3n\nantes de transcurridos quince (15) a\u00f1os desde la fecha de la\ntitulaci\u00f3n anterior.\n\nLos bienes bald\u00edos se deben titular en Unidades Agr\u00edcolas Familiares (UAF),\nsiendo el INCODER el ente administrativo competente para que en cada\n\n27\n\f", "page49": " \n\nmE e\n\n49 | imo22a75t | somass | me | Y | ao | dor mM\n\n| SSTEMADE\nCOORDENADAS | sy | trusosass | ssteseioso | 20 E ME 5020\"\nDEMAGNA\npa MIO\neoUDO\n\ne. A\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCUARTO: ORDENAR al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER),\nque de conformidad con lo establecido por los art\u00edculos 72, 74 y el Literal\nG) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, proceda dentro del t\u00e9rmino de\nquince (15) d\u00edas, contados a partir de la notificaci\u00f3n de esta sentencia, a\nemitir ACTO ADMINISTRATIVO DE RESOLUCION DE ADJUDICACION DE\nBALD\u00cdOS, a nombre de las v\u00edctimas solicitantes, se\u00f1or ANDRES SUAREZ\nPE\u00d1ARANDA identificado con la cedula de ciudadan\u00eda No 12.623.573\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena) y la se\u00f1ora esposa LUZ MARINA\nORTEGA TRILLOS, identificada con la cedula de ciudadan\u00eda No 39.144.029\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), respecto del predio \u201cLA HERMOSA\u201d\nubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga,\nvereda la Secreta, corregimiento de Siberia, identificado con folio de\nmatr\u00edcula No. 222-39632 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos\nde Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula catastral No 47182000600040419000,\ncuya extensi\u00f3n total es de 0.9865 m?, el cual se encuentra plenamente\nidentificado en el numeral segundo de esta providencia.\n\nUna vez sea expedida la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n del predio bald\u00edo, el\nInstituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER]), deber\u00e1 remitir copia\nautenticada de la resoluci\u00f3n a la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena) para su respectiva inscripci\u00f3n junto con\nla de esta sentencia.\n\nQUINTO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalena), la cancelaci\u00f3n de las medidas cautelares de\ninscripci\u00f3n de la solicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras y de la\nmedida de protecci\u00f3n y sustracci\u00f3n provisional del comercio, ordenadas\npor este despacho judicial sobre el predio que se restituye visibles en las\nanotaciones No. 5 y 6 del folio de matr\u00edcula Inmobiliaria No. 222-39632 de\nla Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena),\ncon cedula catastral No 47189000600040419000.\n\n50\n\f", "page5": "Territorial Magdalena, fundamenta la acci\u00f3n jur\u00eddicamente refiri\u00e9ndose a\nlas Normas Internacionales de Derechos Humanos y de Derecho\nInternacional Humanitario, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos\nHumanos, la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, El Pacto\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, el art\u00edculo 32 Com\u00fan a los\nConvenios de Ginebra y Protocolo Il adicional a estos convenios, todas\nintegrantes del bloque de constitucionalidad, art\u00edculos 2, 58, 105 de la\nConstituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia, entre otras.\n\nIDENTIFICACION DEL SOLICITANTE Y SU NUCLEO FAMILIAR\n\nEl grupo familiar del solicitante, se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, al\nmomento del desplazamiento forzado estaba conformado por su\ncompa\u00f1era permanente LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS, e hijos, ELKIN DE\nJESUS SUAREZ ORTEGA, JOSE ERASMO SUAREZ ORTEGA, ANGEL RICARDO\nSUAREZ ORTEGA, DORIS MARIA SUAREZ ORTEGA y ANDRES SUAREZ ORTEGA.\n\nIDENTIFICACION DEL PREDIO\n\nEl predio LA HERMOSA, se encuentra ubicado en el departamento del\nMagdalena, en el Municipio de Ci\u00e9naga, en la Vereda la Secreta\ncorregimiento de Siberia y est\u00e1 individualizado f\u00edsica y jur\u00eddicamente de la\nsiguiente manera:\n\n \n\n \n\n \n\n      \n \n\n \n\n \n\nNombre del Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que \u00c1rea total Relaci\u00f3n\nPredio Inmobiliaria ocupa del Predio Jur\u00eddica del\ndentro del (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el\nCatastral predio\n47189000600040419000 | 0.9865 | 0.9865 ocupante\n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\nCon los siguientes linderos:\n\nLINDEROS:\n\nNORTE: Con el predio Guadalupe del se\u00f1or MANUEL TOVAR y\nterrenos Bald\u00edos de la Naci\u00f3n.\n\nSUR: Con carretera que sube a la parte alta de La Secreta.\n\nOCCIDENTE: Con predio Guadalupe del se\u00f1or MANUEL TOVAR\nGONZALEZ.\n\nORIENTE: Con el predio Las Palmeras de Celina Esther Viloria.\n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n    \n\n \n\n      \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1D Punto LONGITUD LATITUD\n9\u201d 11.93\u201d W 10% 56' 46.78\" N\n74% 9\" 9.31\u201d W 10% 56\" 48.82\u201d N\n742 9 7,18\" W 10% 56\u201d 50.22*\u201dN\n74% 9 8.12\u201d W 102 56\" 45.23\" N\n\n \n\n \n\f", "page47": "de 2011 se le ordenar\u00e1 a La Unidad Administrativa Especial de Restituci\u00f3n\nde Tierras para que mediante acto administrativo incluya al se\u00f1or ANDRES\nSUAREZ PE\u00d1ARANDA y su n\u00facleo familiar en el listado que se env\u00eda al Banco\nAgrario para que se inicie de manera prioritaria el tr\u00e1mite para acceder a\nlos subsidios de vivienda rural, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 45\ndel Decreto 4829 de 2011.\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el JUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE SANTA MARTA, administrando\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica de Colombia y por autoridad de la Ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO: NO ACCEDER a la solicitud de acumulaci\u00f3n procesal presentada\npor La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas y por el apoderado judicial de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA\nRACINES VELASQUEZ, por lo expuesto en la parte motiva de esta\nprovidencia.\n\nSEGUNDO: PROTEGER el derecho fundamental a la Restituci\u00f3n y\nFormalizaci\u00f3n de Tierras del se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA identificado\ncon la cedula de ciudadan\u00eda No 12.623.573 expedida en Ci\u00e9naga\n(Magdalena) y la se\u00f1ora esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS, identificada\ncon la cedula de ciudadan\u00eda No 39.144.022 expedida en Ci\u00e9naga\n(Magdalena), quienes al momento del desplazamiento, despojo o\nabandono del predio cohabitaban junto con su grupo familiar\nconformado por sus cinco (5) hijos, de acuerdo a lo expuesto en la parte\nmotiva de esta providencia.\n\nTERCERO: DECRETAR la Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n en favor del se\u00f1or\nANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y su esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS, del\npredio denominado \u201cLA HERMOSA\u201d ubicado en el departamento del\nMagdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de\nSiberia, identificado con folio de matr\u00edcula No, 222-39632 de la Oficina de\nRegistro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula\ncatastral No 47189000600040419000, cuya extensi\u00f3n total es de 0.9865 m?.\n\nIdentificado f\u00edsicamente de la siguiente forma:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNombre del Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que \u00c1rea total Relaci\u00f3n\nPredio Inmobiliaria ocupa del Predio Jur\u00eddica del\ndentro del (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el\nCatastral _predio\nLA HERMOSA | 222-39632 47189000600040419000 | 0.9865 0.9865 ocupante\nE\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCon los siguientes linderos:\n\nLINDEROS:\n\nNORTE: Con el predio Guadalupe del se\u00f1or MANUEL TOVAR y\nterrenos Bald\u00edos de la Naci\u00f3n.\n\nSUR: Con carretera que sube a la parte alta de La Secreta.\n\n48\n\n \n\f", "page2": "desplazamiento, conforme a lo estipulado en el art\u00edculo 121 de la Ley 1448\nde 2011 y en concordancia con el art\u00edculo 43 del Decreto 4829 del 2011.\n\nPRETENSIONES SECUNDARIAS:\n\nPRIMERA: Que se les ofrezcan alternativas de restituci\u00f3n por equivalente\npara acceder a terrenos de similares caracter\u00edsticas y condiciones en otra\nubicaci\u00f3n, previa consulta con los afectados, en aquellos casos en los que\nel Juez constate que se presentan algunas de las causales establecidas en\nel art\u00edculo 97 de la Ley 1448 de 2011.\n\nSEGUNDA: En el caso que no proceda ninguna de las formas de restituci\u00f3n\nanteriormente citadas se proceda a la compensaci\u00f3n en dinero.\n\nTERCERA: Que se expidan por parte del Despacho las ordenes necesarias\npara que las personas compensadas transfieran al Fondo de la Unidad\nAdministrativa Especial de gesti\u00f3n e Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas el\nbien que fue imposible restituir.\n\nCUARTA: Si existiere m\u00e9rito para ello, solicito a este Despacho la\ndeclaratoria de nulidad de los actos administrativos que extingan o\nreconozcan derechos individuales o colectivos o modifiquen situaciones\njur\u00eddicas particulares y concretas, incluyendo los permisos, concesiones y\nautorizaciones para el aprovechamiento de los recursos naturales que se\nhubieren otorgado sobre los predios solicitados en restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n en esta demanda.\n\nQUINTA: Que se ordene cancelar la inscripci\u00f3n de cualquier derecho real\nque tuviere un tercero sobre los inmuebles objeto de la restituci\u00f3n, en virtud\nde cualquier obligaci\u00f3n civil, comercial, \u00abadministrativa o tributaria\ncontra\u00eddas, de conformidad con lo debatido en el proceso.\n\nPRETENSIONES COMPLEMENTARIAS:\n\nPRIMERA: Que en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de 2011, se\npriorice la entrega de subsidios de vivienda rural a favor de las v\u00edctimas que\nhan sido objeto de restituci\u00f3n de predios y su vivienda haya sido destruida\no desmejorada.\n\nSEGUNDA: Con el fin de garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n jur\u00eddica y\nmaterial de los bienes inmuebles y la estabilidad en el ejercicio del goce\nefectivo de los derechos de las personas restituidas y formalizadas con la\npresente acci\u00f3n, solicito en virtud de lo dispuesto en el literal p del art\u00edculo\n91 de la Ley 1448 de 2011, se expidan las ordenes necesarias tendientes al\notorgamiento de los proyectos productivos y generaci\u00f3n de ingresos.\n\nTERCERA: Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi - IGAC - la\nactualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, atendiendo la\nindividualizaci\u00f3n e \u00a1identificaci\u00f3n de los predios lograda con los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos y los informes t\u00e9cnicos catastrales anexos a\n\f", "page41": " \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nManuel Altonso Tovar Gonzale?\n\nCelina Esther Vili\u00f1a\n\n \n\nAuretio Balieng Pabon\n\n \n\n \n\nA su vez cuenta con las coordenadas Y colindancias y longitud relacionada en los\nsiguientes cuadros\n\n \n\nLA HERMOSA\nANORES SUAREZ PE\u00d1ARANDA\nVEREDA LA SECRETA\nREPORTE DE CALCULO DE AREA\nIng. JUANCARLOS GOMEZ MUJICA\n\n \n\n18\n\n42\n\f", "page28": "ART\u00cdCULO 18.De la regional Magdalena.- Las extensiones de las\nunidades agr\u00edcolas familiares y por zonas relativamente homog\u00e9neas,\nson las que se indican a continuaci\u00f3n:\n\nZONA RELATIVAMENTE HOMOG\u00c9NEA No. 2\nComprende los siguientes municipios:\n\nSanta Marta: los corregimientos de Minca, Tigrera, Bonda y La Tagua y\nlas veredas de Don Diego, Guacoche, Buritac\u00e1, El Mamey, quebrada\nValencia, San Mart\u00edn, Mendiguaca y Calabazo, del corregimiento de\nGaira, las veredas de La Plata de Gaira y El Mosquito, corregimiento de\nLa Paz, vereda Don Jaca, Mamor\u00f3n y el Manantial.\n\nCi\u00e9naga: veredas de Agua Linda, C\u00f3rdoba, Toribio, Lourdes, Parrada\nSeca, La Aguja, La Secreta, El Congo y la Cristalina, corregimientos San\nPedro de la Sierra y El Palmar, del corregimiento La Gran V\u00eda, las\nveredas de San Pablo, Santa Rosal\u00eda y Cerro Azul, corregimiento de\nTucurinca, las veredas de San Mart\u00edn.\n\nAracataca: veredas de Torito, Cerro Azul, La Estaci\u00f3n, La Fuente, La\nMarimonda, Macarilla, Alta y La Ye del corregimiento de Buenos Aires,\nlas veredas de R\u00edo Piedras, La Arenosa, Agua Bendita, Quebrada Seca,\nLa Divisa, Galaxia y Tierra Nueva.\n\nFundaci\u00f3n: corregimientos de Santa Clara y Bellavista; del\ncorregimiento de Santa Rosa las veredas de La Cristalina y San\nSebasti\u00e1n.\n\nUnidad agr\u00edcola familiar: comprendida entre el rango de 78 a 105\nhect\u00e1reas.\n\nIgualmente, para la adjudicaci\u00f3n se deber\u00e1 tener en cuenta lo se\u00f1alado\npor el art\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 en la parte en la que prescribe:\n\nEn los casos en que la explotaci\u00f3n realizada no corresponda a la\naptitud espec\u00edfica se\u00f1alada, el bald\u00edo no se adjudicar\u00e1, hasta tanto no\nse adopte y ejecute por el colono un plan gradual de reconversi\u00f3n, o\nprevio concepto favorable de la instituci\u00f3n correspondiente del\nSistema Nacional Ambiental.\n\nLas \u00e1reas dedicadas a la conservaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n protectora, lo\nmismo que las destinadas al uso forestal racional, situadas fuera de las\nzonas decretadas como reservas forestales o de bosques nacionales, se\ntendr\u00e1n como porci\u00f3n aprovechada para el c\u00e1lculo de la superficie\nexplotada exigida por el presente art\u00edculo para tener derecho a la\nadjudicaci\u00f3n.\n\nLas islas, playones y madreviejas desecadas de los r\u00edos, lagos y\nci\u00e9nagas de propiedad nacional s\u00f3lo podr\u00e1n adjudicarse a\ncampesinos y pescadores de escasos recursos, en las extensiones y\nconforme a los reglamentos que sobre el particular expida la Junta\nDirectiva del INCORA.\n\nEn igualdad de condiciones, se debe preferir a quienes sean\ncampesinos o pescadores ocupantes.\n\n29\n\f", "page15": "medios de subsistencia, vi\u00e9ndose sometidos a un lamentable proceso de\nempobrecimiento, enfrentados a la destrucci\u00f3n de sus proyectos de vida,\nlo cual coloca a esta poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidaa, al\nsufrir la p\u00e9rdida de sus derechos fundamentales como la libertad, el\nderecho al trabajo, a tener una vida digna, a la vivienda, entre otros.\n\nAs\u00ed pues, ante la dimensi\u00f3n humanitaria que implica el desplazamiento\nforzado por la violencia en Colombia, el Gobierno Nacional en septiembre\nde 1995, reconoci\u00f3 a trav\u00e9s del documento CONPES 2804, que el\ndesplazamiento estaba estrechamente ligado a la violencia y, que\nadem\u00e1s era un tema humanitario urgente que deb\u00eda ser incorporado en la\nagenda p\u00fablica y requer\u00eda de una propuesta de pol\u00edtica, sin embargo, y\npese a que \u00e9ste documento sent\u00f3 las base de la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n\nen situaci\u00f3n de desplazamiento, fue con la Ley 387 de 1997, donde se\nadoptaron medidas para la prevenci\u00f3n de este fen\u00f3meno, la atenci\u00f3n,\nprotecci\u00f3n, consolidaci\u00f3n y  estabiliiaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los\ndesplazados internos por la violencia.\n\nEsta ley entra a defini a la persona que est\u00e1 en situaci\u00f3n de\ndesplazamiento, aborda programas cuyo objetivo se centra en los proceso\nde retorno y reubicaci\u00f3n de los desplazados, hace referencia al derecho\nde reubicaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras, adem\u00e1s dicta principios para la\ninterpretaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de la Ley y, puntualiza la responsabilidad que\nel Estado debe tener para con esta poblaci\u00f3n; de igual forma, crea\nentidades nacionales para la atenci\u00f3n de los desplazados.\n\nSin embargo, en raz\u00f3n de que aquel marco legal no fue suficiente para\ncontrarrestar la situaci\u00f3n de desplazamiento que viv\u00eda el pa\u00eds, el Gobierno\nNacional en aras de evitar la desprotecci\u00f3n de las v\u00edctimas, procedi\u00f3 a\nreglamentarla, y a emitir una multiplicidad de Decretos con objetivos a\nfines. 2\n\nNo obstante, por una serie de dificultades en su aplicaci\u00f3n, las personas en\ncondici\u00f3n de desplazamiento no recibieron plenamente los beneficios\nimplementados en la ley 387 de 1997 y sus decretos reglamentarios, por\ntanto debieron acudir a la acci\u00f3n de tutela, para la garant\u00eda de sus\nderechos, y fue a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de 108 demandas de tutela que\nnuestra Honorable Corte Constitucional, a trav\u00e9s de la sentencia T-025 del\n2004, consider\u00f3 que exist\u00eda un \u201cestado de cosas inconstitucionales frente a\nla situaci\u00f3n de desplazamiento forzado\u201d, estableciendo por un lado, que\nlos desplazados se encuentran en condiciones de vulnerabilidad extrema,\nespec\u00edficamente por sus graves condiciones de salud y falta de\nalimentaci\u00f3n; por el otro, que exist\u00eda una reiterada omisi\u00f3n de protecci\u00f3n\noportuna y efectiva por parte de las distintas entidades encargadas de su\n\n1 Art\u00edculo 1? de la Ley 387 de 1997: \u201cEs desplazado toda persona que se ha visto forzada a migrar dentro del territorio nacional\nabandonando su localidad de residencia o actividades econ\u00f3micas habituales, porque su vida, su integridad f\u00edsica, su seguridad\no libertad personales han sido vulneradas o se encuentran directamente amenazadas, con ocasi\u00f3n de cualquiera de las\nsiguientes situaciones: Conflicto armado interno, disturbios y tensiones interiores, violencia generalizada, violaciones masivas de\nlos Derechos Humanos, infracciones al Derecho Internacional Humanitario u otras circunstancias emanadas de las situaciones\nanteriores que puedan alterar o alteren dr\u00e1sticamente el orden p\u00fablico...\n\n2 El Decreto 501 de 1998, en el cual se establece la organizaci\u00f3n y funcionamiento del Fondo Nacional para la Atenci\u00f3n Integral\na la Poblaci\u00f3n Desplazada por la Violencia; el Decreto 290 de 1999, en el cual se dictan medidas tendientes a facilitar la\ninscripci\u00f3n en el Registro Civil de Nacimiento y expedici\u00f3n de documentos de identificaci\u00f3n de las personas desplazadas por la\nviolencia ocasionada por el conflicto armado interno; Decreto 489 de 1999, que le asigna a la Red de Solidaridad Social las\nactuaciones y funciones que realizaba la Consejer\u00eda Presidencial para la Atenci\u00f3n de la Poblaci\u00f3n Desplazada por la Violencia,\ncreada en la Ley 387/1997: Ley 589 de 1999, por medio de la cual se tipifica el genocidio, la desaparici\u00f3n forzada, el\ndesplazamiento forzado y la tortura; Decreto 2007 del 2001, reglamentario de la Ley 387, dict\u00f3 medidas para la protecci\u00f3n del\npatrimonio de desplazados y regul\u00f3 la permuta de predios equivalentes para reubicarlos; entre otras m\u00e1s.\n\n16\n\f", "page11": "denominado \u201cEL COSMO\u201d, ubicado en la vereda LA SECRETA,\ncorregimiento de Siberia, municipio de Ci\u00e9naga, departamento del\nMagdalena y se\u00f1ala un eventual traslape de ese predio con los predios\nsobre el que actualmente cursa demanda ante esta agencia judicial,\nsuponiendo una acumulaci\u00f3n procesal anexando a este los siguientes\ndocumentos:\n\ne Formulario de solicitud de inscripci\u00f3n en el Registro de Tierras\nDespojadas y Abandonadas de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA\nRACINES VELASQUEZ De folio 355 a 365.\n\n+ Constancia de la solicitud de Inscripci\u00f3n en el Registro de Tierras\nDespojadas y Abandonadas visible a folio 364.\n\n* Certificado de Tradici\u00f3n de Matricula Inmobiliaria 222-13052,\ncorrespondiente al Lote EL COSMOS, a folio 365.\n\ne Escritura P\u00fablica por medio de la cual el se\u00f1or FERNANDO DIAZ\nNARVAEZ vende terreno a ALVARO RACINES VARGAS a folio 366 y\n\n367\n\ne Copia de la cedula de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES\nVELASQUEZ.\n\ne Registro de nacimiento de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES\nVELASQUEZ.\n\n+ Registro Civil de Defunci\u00f3n del se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS.\n\n+ Documento expedido por la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n \u2014 Unidad\nNacional de Fiscal\u00edas para la Justicia Y Paz de Santa Marta de fecha\n5 de marzo de 2013.\n\n. Constancia de Presentaci\u00f3n de Una Persona como Presunta V\u00edctima\n=- Informaci\u00f3n de sus derechos en el proceso de justicia y paz \u2014\nC\u00f3digo \u00danico de Investigaci\u00f3n expedido por la Fiscal\u00eda General de\nla Naci\u00f3n.\n\n+ Publicaci\u00f3n de la noticia en el Peri\u00f3dico El Informador de la muerte\ndel se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS a folio 374.\n\ne. Certificado de Tradici\u00f3n de Matricula Inmobiliaria visible a folio 375.\n\ne Factura de Impuesto Predial correspondiente al predio SI DIOS\nQUIERE, EL COSMOS, LA EQUIDAD expedido por la Secretar\u00eda de\nHacienda de Ci\u00e9naga Magdalena a folio 376 y 377.\n\n+ Oficio de fecha 8 de Julio de 2013, por medio del cual el Director\nTerritorial de la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras remite derecho de\npetici\u00f3n suscrito por la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES\nVELASQUEZ y respuesta dada por dicha entidad de folio 379 a 390.\n\nPosteriormente la Unidad Administrativa Especial de Restituci\u00f3n de Tierras\nremite informe de la Superintendencia de Notariado y Registro a trav\u00e9s de\noficio de fecha 5 de Agosto de 2013, en el cual dicha entidad realiz\u00f3 un\nestudio de t\u00edtulos del folio de matr\u00edcula inmobiliaria No.222-13052\ncorrespondiente al Predio EL COSMOS, en el cual realizo los respectivos\nan\u00e1lisis al predio y sus respectivas anotaciones en el folio de matr\u00edcula\ninmobiliaria, concluyendo que la apertura del folio parte de una falsa\ntradici\u00f3n por cuanto la compra venta que se realiz\u00f3 se basa en una venta\nde terreno bald\u00edo nacional y posteriormente no ha sido adjudicado por la\nentidad correspondiente. As\u00ed, ese predio fue adquirido mediante\ncompraventa que hiciere el se\u00f1or FERNANDO DIAZ NARVAEZ a ALVARO\nRACINES VARGAS a trav\u00e9s de escritura p\u00fablica 248 del 21 de septiembre\nde 1967 de la Notaria Segunda de Ci\u00e9naga, con fecha de registro 6 de\n\n12\n\f", "page1": "prop\u00f3sito de lograr las siguientes peticiones principales, subsidiarias y\ncomplementarias:\n\nPRETENSIONES PRINCIPALES:\n\n\u201cPRIMERA: S\u00edrvase Se\u00f1or Juez, reconocer al se\u00f1or ANDRES SUAREZ\nPE\u00d1ARANDA, como titular del derecho y como medida de reparaci\u00f3n\nintegral se les restituya a la v\u00edctima de la presente solicitud el predio\nubicado en el departamento del Magdalena, municipio de Ci\u00e9naga,\ncorregimiento la Siberia, vereda La Secreta, el cual se encuentra\nplenamente identificado e individualizado con nombre, extensi\u00f3n, c\u00f3digos\ncatastrales establecidos para el caso, en el ac\u00e1pite mencionado y\nestablecidas las circunstancias de modo, tiempo y lugar.\n\nSEGUNDA: Teniendo en cuenta lo anterior, que se tomen todas las medidas\nnecesarias para protegerlas de los riesgos espec\u00edficos y diferenciados que\nenfrentan, as\u00ed como de cualquier amenaza de vulneraci\u00f3n a sus derechos,\n\nTERCERA: Que en los t\u00e9rminos del literal y) del art\u00edculo 91 de la ley 1448 de\n2011, se formalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la v\u00edctima con el predio; en\nconsecuencia se ordene al INCODER aclarar las medidas y linderos del\npredio a restituir en esta demanda. Adicionalmente, aplicando criterios de\ngratuidad se\u00f1alado en el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de\n2011, se ordene el registro de las resoluciones de adjudicaci\u00f3n ante la\nOficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga Magdalena.\n\nCUARTA: Que se ordene a la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga: !) inscribir la sentencia en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el\nliteral c del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011. Il) cancelar todo\nantecedente registral, gravamen y limitaciones de dominio, t\u00edtulo de\ntenencia, arrendamiento, falsas tradiciones y medidas cautelares\nregistradas con posterioridad al abandono, as\u00ed como la cancelaci\u00f3n de\nlos correspondientes asientos e inscripciones registrales.\n\nQUINTA: Que se ordene a la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga, la inscripci\u00f3n en los folios de matr\u00edcula inmobiliaria de\nla medida de protecci\u00f3n jur\u00eddica prevista en el art\u00edculo 19 de la Ley 387 de\n1997, esto siempre y cuando las victimas a quienes se les restituyan los\nbienes, est\u00e9n de acuerdo con que se profiera dicha orden de protecci\u00f3n.\n\nSEXTA: Que se ordene a la fuerza p\u00fablica acompa\u00f1ar y colaborar en la\ndiligencia de entrega material del predio a restituir.\n\nSEPTIMA: Que se ordene a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga Tesorer\u00eda Municipal, la\ncondenaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n del pasivo predial, tasas y otras\ncontribuciones relacionadas con el predio a restituir, conforme a los\nestipulado en el art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de 2011 y en concordancia con\nel art\u00edculo 43 del Decreto 4829 de 2011.\n\nOCTAVA: Se ordene a todas las entidades de servicios p\u00fablicos\ndomiciliarios y entidades financieras que figuren como acreedores del\nsolicitante, el alivio \u00abde los pasivos existentes al momento del\n\n2\n\f", "page18": "Debido a lo acontecido en los p\u00e1rrafos anteriores, el Estado Colombiano\npresent\u00f3 al Congreso el proyecto de ley sobre restituci\u00f3n de tierras, la cual\nfue aprobada y sancionada por el presidente de la Republica, como Ley\n1448 de 2011, mediante la cual se establecieron los procedimientos para\natender el fen\u00f3meno complejo y masivo del despojo de tierras, y se\ndictaron medidas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, compensaci\u00f3n, asistencia y\nreparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno; ley que\nadem\u00e1s contempla herramientas tales como: la carga de prueba, las\npresunciones a favor de las v\u00edctimas y t\u00e9rminos abreviados, buscando\nagilidad y efectividad en la resoluci\u00f3n de las disputas.\n\nPosteriormente, con el fin de reglamentar la ley 1448, se expidieron los\nDecretos 4800 del 2011, \"Por el cual se reglamenta la Ley 1448 de 2011 y se\ndictan otras disposiciones\u201d y 4829 de 2011- \"Por el cual se reglamenta el\ncap\u00edtulo 111 del t\u00edtulo IV de la Ley 1448 de 2011 en relaci\u00f3n con la\nrestituci\u00f3n de tierras\",\n\nAdem\u00e1s de las herramientas que ofrece el marco normativo interno, se\ncuenta en el marco internacional con los principios rectores de los\ndesplazamientos internos, formulados por las Naciones Unidas, los principios\nPinheiro, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, entre otros,\nlos cuales hacen parte del bloque de constitucionalidad en la medida que\nconcretan el alcance de los tratados sobre los derechos humanos y\nderecho internacional humanitario respecto de los desplazados internos.\n\nLa v\u00edctima en el proceso de Restituci\u00f3n de Tierras\n\nEn un sentido amplio son v\u00edctimas las personas de la poblaci\u00f3n civil que,\nindividual o colectivamente, como resultado de actos u omisiones que\nviolan los Derechos Humanos o el Derecho Internacional Humanitario han\nsufrido da\u00f1os f\u00edsicos o mentales, sufrimiento emocional o menoscabo\nsustancial de sus derechos fundamentales y que cumplen a su vez un\npapel activo como sujetos pol\u00edticos y sociales en la exigencia de sus\nderechos, en la reconstrucci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica.\n\nTambi\u00e9n se consideran v\u00edctimas a los miembros de la familia directa o\npersonas a cargo de \u00e9sta, y a las que lo asisten e impiden que se\nproduzcan otras violaciones, y que hayan sufrido da\u00f1os f\u00edsicos, mentales o\necon\u00f3micos. La condici\u00f3n de v\u00edctima no depende de que se haya\nidentificado, capturado, enjuiciado o condenado al autor de la violaci\u00f3n\ny. es independiente de toda relaci\u00f3n que pueda existir o haya existido\nentre \u00e9stos.\n\nEl 29 de noviembre de 1985, la Asamblea General de la ONU adopt\u00f3 la\n\u201cDeclaraci\u00f3n sobre los Principios Fundamentales de Justicia para las\nv\u00edctimas de delitos y del abuso de poder\u201d, texto que especifica y precisa\nqui\u00e9nes pueden ser considerados como v\u00edctimas de violaciones graves a\nlos derechos humanos:\n\n\u201c1. Se entender\u00e1 por \"v\u00edctimas\" las personas que, individual o\ncolectivamente, hayan sufrido da\u00f1os, inclusive lesiones f\u00edsicas o\nmentales, sufrimiento emocional, p\u00e9rdida financiera o menoscabo\nsustancial de los derechos fundamentales, como consecuencia de\n\n19\n\f", "page14": "Por tanto solicita, que una vez dictado el fallo, y saliendo ileso los derechos\nde mi prohijada y herederas respecto a los derechos de dominio sobre el\npredio EL COSMOS, se corra notificaci\u00f3n a la Unidad Administrativa de\nrestituci\u00f3n de Tierras despojadas, para que aclarado el traslape, contin\u00fae\nen sede administrativa con los procedimientos de ley, para darle el curso a\nla solicitud de restituci\u00f3n de tierras presentada por la se\u00f1ora SONIA\nMARGARITA RACINES VELASQUEZ.\n\nEn el presente proceso, se deber\u00e1 establecer si el predio LA HERMOSA se\nencuentra dentro del predio de mayor extensi\u00f3n denominado EL COSMOS,\nas\u00ed mismo determinar si es procedente en esta etapa del proceso la\nacumulaci\u00f3n procesal con respecto a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de los\npredios mencionados.\n\nEn este orden de ideas, el despacho proceder\u00e1 a realizar un relato sobre la\nviolencia, desplazamiento generado en la zona microfocalizada, as\u00ed mismo\nse tratar\u00e1 lo referente a la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de\nlas v\u00edctimas, teniendo en cuenta la justicia transicional que brinda la Ley\n1448 de 2011.\n\nDel Desplazamiento Forzado en Colombia y la situaci\u00f3n focalizada del\nMagdalena vereda la Secreta.\n\nEl desplazamiento forzado en el Estado Colombiano, existe desde el a\u00f1o\n1948 con la guerra entre Liberales y Conservadores, pero dicho fen\u00f3meno\nse agudiza en la d\u00e9cada de los 80's, 90's y comienzo del 2000, cuando\naumenta los actos violentos, a causa de la agudizaci\u00f3n extrema del\nconflicto armado en nuestro pa\u00eds, con la expansi\u00f3n y fortalecimiento de\ngrupos paramilitares y la rupturas de los di\u00e1logos de paz del Gobierno con\nel grupo guerrillero de las FARC.\n\nLos desplazados son individuos o grupos de personas, que han sido\nforzados u obligados a huir de sus hogares para escapar del conflicto\narmado, la violencia generalizada y los grupos armados, para ir a habitar\nen un lugar, en la mayor\u00eda de los casos, completamente extra\u00f1o y ajeno a\nsu estilo de vida.\n\nEn otras palabras, ese fen\u00f3meno se ha generado por el uso de estrategias\nde terror, empleadas por parte de los grupos armados para expulsar a la\npoblaci\u00f3n y controlar territorios estrat\u00e9gicos, que sirvan de corredores para\nla movilizaci\u00f3n de tropas, el traslado de armas y el comercio il\u00edcito de las\ndrogas, entre otros.\n\nLas principales causas del desplazamiento forzado en Colombia son las\ndirectas y constantes violaciones de los derechos humanos y el derecho\ninternacional humanitario, padecidos por personas de todos los estratos\nsociales al igual que la mayor\u00eda de los departamentos del pa\u00eds, pero no se\npuede desconocer que el mayor peso de estos desplazamientos lo han\nsufrido la clase campesina, personas de escasos recursos y con pocas\nposibilidades de poder establecer un proyecto en un lugar distinto del que\nsiempre han estado, en este orden de ideas, podemos establecer que las\nv\u00edctimas del desplazamiento forzado, no solo abandonan sus tierras, su\ncultura, su modo de vida, sus seres queridos, sus viviendas, sino adem\u00e1s, sus\n\n15\n\f", "page12": "octubre de 1967, por lo tanto el predio se encuentra en cabeza del se\u00f1or\nALVARO RACINES VARGAS.\n\nEn fecha 14 de Agosto de los cursantes el apoderado judicial de la se\u00f1ora\nSONIA RACINES VELASQUEZ, presenta escrito sustentando la solicitud de\nacumulaci\u00f3n procesal en virtud de la situaci\u00f3n presentada con el predio El\nCosmos, del cual aduce la Unidad Administrativa Especial de Restituci\u00f3n\nde Tierras que traslapa con el predio denominado LA HERMOSA, que es\nobjeto de solicitud de restituci\u00f3n en el proceso de la referencia.\n\nCONSIDERACIONES.\n\nEsta dependencia judicial es competente para conocer la presente\nsolicitud \u00abde Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras \u00abdktespojadas o\nAbandonadas Forzosamente y proferir sentencia de fondo en el proceso,\nconforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 79 Inciso segundo de la Ley 1448 de\n2011.\n\nAhora bien, en el este proceso considera el despacho que el accionante\nposee legitimaci\u00f3n en la causa por activa, puesto que esta recae sobre\naquellas personas que se reputan propietarios, poseedores u ocupantes\nencargados de explotar predios bald\u00edos con la intensi\u00f3n de ser adquirido\npor adjudicaci\u00f3n y que los mismos hayan sido despojados violentamente o\nse hayan visto obligados a abandonar los bienes, a causa de las\nviolaciones a los derechos humanos como consecuencia del conflicto\narmado internos del pa\u00eds, de acuerdo a lo establecido en el art\u00edculo 3 de la\nLey 1448 de 2011, es decir, que las violaciones sean por hechos ocurridos a\npartir del 01 de Enero de 1991.\n\nEs as\u00ed, como el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA se encuentra legitimado\nen la causa por activa, debido a que ocupa el predio denominado LA\nHERMOSA ubicado en la vereda la Secreta, corregimiento de Siberia, del\nmunicipio de Ci\u00e9naga Magdalena, identificado con folio de matr\u00edcula No\n222-39632, Numero Catastral 47189000600040419000, con una extensi\u00f3n\nsolicitada en la demanda de 9865 m? y que por hechos ocurrido en este\nlugar durante los d\u00edas 12 y 13 de Octubre de 1998, el accionante y su\nn\u00facleo familiar fueron desplazados como consecuencia de la masacre de\n10 personas a mano de un grupo armado de paramilitares de las AUC,\nBloque Norte, en la finca SAN MARCOS antes MANO DE DIOS, como se\nencuentra consignado en el en la solicitud de Restituci\u00f3n de Tierras y en el\ninterrogatorio de parte efectuado por solicitante y su esposa la se\u00f1ora .\n\nDel Problema Jur\u00eddico.\n\nCorresponde a esta agencia judicial, examinar si en aplicaci\u00f3n de la Ley\n1448 de 2011 y sus decretos reglamentarios, es procedente acceder a la\nsolicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras promovida por el se\u00f1or\nANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, representado por apoderado judicial adscrito\na La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, en virtud de la reparaci\u00f3n\nintegral de las v\u00edctimas del conflicto armado interno del pa\u00eds y conforme a\nlos requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n colombiana para la\nadjudicaci\u00f3n de bienes bald\u00edos.\n\n13\n\f", "page37": "Ahora, decantando en la solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras\ndespojadas efectuada por el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, como ya\nse dijo antes debemos abordar y definir con respecto al caso particular los\nsiguientes aspectos:\n\n1.- De la condici\u00f3n de v\u00edctima de desplazamiento forzado y los hechos\nviolentos acaecidos en la vereda la Secreta que obligaron al accionante a\nabandonar el predio objeto de la restituci\u00f3n.\n\nLa calidad de v\u00edctima de desplazamiento forzado interno, del se\u00f1or\nANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, se encuentra plenamente demostrada en\nprimer lugar por la declaraci\u00f3n por \u00e9l efectuada ante la Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras y el interrogatorio de parte rendido ante este\ndespacho judicial el 22 de Mayo de 2013 por el reclamante y su c\u00f3nyuge,\nas\u00ed como los hechos expuestos en la solicitud de restituci\u00f3n de tierras.\n\nSostiene el reclamante, que el predio \u201cLA HERMOSA\u201d fue adquirido a trav\u00e9s\ndel modo de ocupaci\u00f3n, como manifiesta en su declaraci\u00f3n as\u00ed: \u201cbueno\ncuando yo entr\u00e9 a este lugar ten\u00eda 19 a\u00f1os, aproximadamente en 1988,\nesa tierra yo la ocup\u00e9 porque, desde entonces lo hago\u201d, continua\ndiciendo el accionante \"yo llegu\u00e9 solo y luego me traje a mi se\u00f1ora con\nquien tuve mis cinco hijos quienes tambi\u00e9n viv\u00edan ah\u00ed.\u201d, de acuerdo a lo\nestablecido, podemos colegir que el reclamante con su n\u00facleo familiar\nconformado por su se\u00f1ora esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLO y sus hijos\nELKIN DE JESUS, JOSE ERASMO, ANGEL RICARDO, DORIS MARIA Y ANDRES\nSUARES PE\u00d1ARANDA, ocuparon un lote de terreno Bald\u00edo Nacional de\n0,9865 metros cuadrados, en el cual se dedicaron a la explotaci\u00f3n de\nactividades agr\u00edcolas de pancoger, cultivos de auyama, yuca, ma\u00edz,\nadem\u00e1s de la cr\u00eda de gallinas y pavos.\n\nAfirma, que fue v\u00edctima de los hechos ocurridos en la vereda la Secreta,\ndurante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 1998, los cuales originaron un\ndesplazamiento masivo debido a la masacre de 10 personas a manos de\npresuntamente un grupo paramilitar, que entraron en las fincas con lista en\nmano buscando personas que para asesinarlas y torturarlas, identifica\nespec\u00edficamente la llegada de este grupo a la finca San Marcos (antes\nMano De Dios), donde propietarios, familiares y obreros fueron atados,\ndividieron a las mujeres y ni\u00f1os en un cuarto y a los hombres en otro hasta\nel d\u00eda siguiente en el que fueron torturados y luego ejecutados.\n\nManifiesta el accionante, en la declaraci\u00f3n del 29 de Mayo de 2013, que\nsali\u00f3 el 13 de Octubre de 1998, debido a las masacres perpetradas por\ngrupos paramilitares, en la cual asesinaron a varias personas de una misma\nfamilia, aduce que ese d\u00eda sali\u00f3 con su esposa y todos sus hijos y se fue\npara la finca ISABEL que pertenece a la Jurisdicci\u00f3n de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), de la misma forma su esposa la se\u00f1ora LUZ MARINA ORTEGA\nTRILLOS, en declaraci\u00f3n jurada recepcionada el mismo d\u00eda, alude que\nsalieron el 1998 por que llegaron los grupos paramilitares y comenzaron los\nasesinatos en la vereda de la Uni\u00f3n y les dio miedo, raz\u00f3n por la cual\ndecidi\u00f3 junto con su esposo y sus hijos irse a la finca ISABEL, aducen en la\nsolicitud que las autodefensas dec\u00edan que ten\u00edan una lista y que todo el\nque estaba ah\u00ed lo iban a matar.\n\n38\n\f", "page0": " \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nJUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS\nDE SANTA MARTA\nD.T.C.H.\n\nSanta Marta, Once (11) de Octubre de dos mil trece (2013)\n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-0001-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y  FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\nSOLICITANTE: ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA\nPREDIO: LA HERMOSA\nl.- ASUNTO\n\nProcede el Despacho, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 91\nde la ley 1448 de 2011, a proferir sentencia dentro del proceso especial de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas, promovido por parte de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas -\nDirecci\u00f3n Territorial Magdalena, en representaci\u00f3n del se\u00f1or ANDRES\nSUAREZ PE\u00d1ARANDA y su n\u00facleo familiar conformado por su esposa la\nse\u00f1ora su compa\u00f1era LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS, identificada con\nc\u00e9dula de ciudadan\u00eda No.39,144.029, actualmente esposa del solicitante,\nseg\u00fan consta en el Registro de Matrimonio expedido por la Registradur\u00eda\nNacional del Estado Civil (folio 62) e hijos, ELKIN DE JESUS SUAREZ ORTEGA,\nidentificado con la tarjeta de identidad No.1.080.420.782, JOSE ERASMO\nSUAREZ ORTEGA identificado con la tarjeta de identidad No.1.080.420.783,\nANGEL RICARDO SUAREZ ORTEGA, identificado con tarjeta de identidad\nNo.1.080.420.862, DORIS MARIA SUAREZ ORTEGA identificada con la c\u00e9dula\nde ciudadan\u00eda No.1.083.560.567 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena) y\nANDRES SUAREZ ORTEGA sin identificaci\u00f3n, respecto del predio rural que se\ndenomina \u201cLA HERMOSA\u201d, ubicado en la vereda LA SECRETA,\nCorregimiento de Siberia, municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\n11. ANTECEDENTES\n\n1.- PRETENSIONES.-\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas \u2014Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, de acuerdo con el tr\u00e1mite\nprevisto en el Cap\u00edtulo IV de la ley 1448 de 2011, y una vez cumplido el\nrequisito de procedibilidad correspondiente, presenta solicitud de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n (folio 1 a 39) a favor del solicitante con el\n\f", "page42": " \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nrwros | \u2014SDORDARADAS PLANAS LONGITUD A) EAT\n\nSISTEMA OE\n\nCOORDENADAS AORTE ESTE | Grados | Minutos | Segundos | Grados | Minutos . Segundos\nq \u201clos l\u00fas]deo]oss Jn\n\nSISTEMA DE o ]\n\nCOORDENADAS [53 | reas usa [a | a lalo s028\n\nDEMAGNA\n\npr S2 | 1002360253 | 9917933078 | 20 9 331\" UN E 10810\n\nYEN\n\nGEOGR\u00c1FICAS ss\n\n \n\nLa anterior singularizaci\u00f3n del inmueble suministrada y determinada por la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras nos\npermite concluir claramente que en relaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n f\u00edsica y\njur\u00eddica del predio LA HERMOSA no queda duda alguna.\n\n3.- Relaci\u00f3n Jur\u00eddica del solicitante con el predio objeto de restituci\u00f3n y el\ncumplimiento de los requisitos legales para la adjudicaci\u00f3n de la\npropiedad de los predios bald\u00edos por el modo de la ocupaci\u00f3n.\n\nEl se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, aduce que lleg\u00f3 a ejercer ocupaci\u00f3n\nde un terreno ya definido en esta providencia como bald\u00edo Nacional, que\nposee una extensi\u00f3n de 0.2865 metros cuadrados, en el a\u00f1o de 1988, en el\ncual desde la fecha el reclamante comenz\u00f3 a vivir junto con su n\u00facleo\nfamiliar conformado por su se\u00f1ora esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLO y sus\nhijos ELKIN DE JESUS, JOSE ERASMO, ANGEL RICARDO, DORIS MARIA Y\nANDRES SUARES PE\u00d1ARANDA, procediendo a realizarle mejoras como la\nconstrucci\u00f3n de un rancho como se pudo observar en la inspecci\u00f3n\njudicial realizada el 29 de Mayo de 2013 y explotarlo econ\u00f3micamente con\ncultivos agr\u00edcolas de pancoger, cultivos de auyama, yuca, ma\u00edz, adem\u00e1s\nde la cr\u00eda de gallinas y pavos.\n\nDe esta forma, se desprende que el actor entr\u00f3 a ocupar el predio\ndenominado LA HERMOSA y a explotarlo desde el a\u00f1o de 1988, como lo\nmanifiesta en la declaraci\u00f3n rendida ante este despacho el d\u00eda 29 de\nMayo de 2013, de la misma forma con \u00e1nimo de se\u00f1or y due\u00f1o le coloca\nde nombre LA HERMOSA, explot\u00e1ndolo y habit\u00e1ndolo hasta el 13 de\nOctubre de 1998, cuando por motivos de la masacre de sus amigos y\nvecinos se produjo el desplazamiento masivo en la vereda la Secreta.\n\nEs menester precisar, que el predio o terreno ocupado por el reclamante\nANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, por ser un inmueble Bald\u00edo Nacional, pod\u00eda\nser objeto de ocupaci\u00f3n con el \u00e1nimo de ser explotado en actividades\nmeramente econ\u00f3micas y que tengan relaci\u00f3n con la aptitud del predio o\n\n43\n\f", "page32": "Del Caso Concreto.\n\nEl se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, a trav\u00e9s de apoderado judicial\nadscrito a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas Regional Magdalena, solicita en virtud de la Ley 1448 de\n2011, la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras abandonas del predio\ndenominado LA HERMOSA, identificado con folio de matr\u00edcula inmobiliaria\nNo 222-39632, con numero catastral No 47189000600040419000, ubicado en\nla vereda la Secreta, corregimiento de Siberia Jurisdicci\u00f3n del Municipio de\nCi\u00e9naga (Magdalena), en calidad de ocupante, puesto que el inmueble\nostenta la calidad de bald\u00edo, lo cual se determinar\u00e1 m\u00e1s adelante,\n\nSe destaca que para tal efecto, se dio cumplimiento al requisito de\nprocedibilidad se\u00f1alado en el art. 76 de la ley 1448, mediante resoluci\u00f3n N*\nRMR 0050 DE 2012, en la cual se resolvi\u00f3 inscribir en el Registro de Tierras\nDespojadas y abandonadas Forzosamente al se\u00f1or ANDRES SUAREZ\nPE\u00d1ARANDA, como reclamante de la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de la\npropiedad del predio denominado LA HERMOSA, junto con su n\u00facleo\nfamiliar. En la misma resoluci\u00f3n se establece como tiempo de influencia\narmada para los efectos contemplados en la mencionada ley, en relaci\u00f3n\ncon el predio, el periodo comprendido entre el a\u00f1o 1991 en adelante,\n\nEn aras de estudiar a fondo el presente litigio, desatado por la solicitud de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras presentada por el se\u00f1or ANDRES\nSUAREZ PE\u00d1ARANDA a trav\u00e9s de apoderado judicial adscrito a la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas\nRegional Magdalena; debemos entrar a determinar si el reclamante\ncumple con los requisitos establecidos por la Ley 1448 de 2011, para poder\nhacerse acreedor a la protecci\u00f3n y accesibilidad restaurativa que brinda\nla mencionada ley, igualmente a las medidas judiciales y administrativas\nde protecci\u00f3n, as\u00ed como a la asistencia de las v\u00edctimas del conflicto\narmado interno. Para esto, debemos abordar y definir con respecto al caso\nparticular los siguientes aspectos: 1) demostrar la condici\u00f3n de v\u00edctima de\ndesplazamiento forzado por los hechos violentos acaecidos en la vereda la\nSecreta que obligaron al accionante a abandonar el predio objeto de la\nrestituci\u00f3n; 2) identificaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n f\u00edsica y jur\u00eddica del predio\nsolicitado; 3) relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante con el predio objeto de\nrestituci\u00f3n y el cumplimiento de los requisitos legales para la adjudicaci\u00f3n\nde la propiedad de los predios bald\u00edos por el modo de la ocupaci\u00f3n.\n\nPero antes de lo mencionado en el p\u00e1rrafo anterior, se proceder\u00e1 a\nresolver la solicitud de acumulaci\u00f3n procesal presentada por La Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas -\nDirecci\u00f3n Territorial Magdalena y por el apoderado judicial de la se\u00f1ora\nSONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ, en calidad de heredera del\ncausante ALVARO RACINES VARGAS.\n\nPor un lado la Unidad afirma, que por hechos expuestos por la se\u00f1ora\nSONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ, se colige un eventual traslape del\npredio de mayor extensi\u00f3n denominado El COSMOS, con predios en los\nque actualmente cursa proceso de restituci\u00f3n de tierras en los Juzgados\nde Restituci\u00f3n de Tierras, de los cuales solo le incumbe a este despacho\n\n33\n\f", "page7": " \n \n\n) ee 212 + lelelo e\n\ne (ooo mor | y |\n\n1702249,956 , 302 4509\n\nA6 77\n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\nDE LAS PRUEBAS ALLEGADAS.\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n De Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Territorial Magdalena, aport\u00f3 en copias simples el siguiente\nmaterial probatorio:\n\nFormulario de solicitud de inscripci\u00f3n en el registro de tierras\ndespojadas y abandonadas.\n\nConstancia de solicitud de inscripci\u00f3n en el registro de tierras\ndespojadas y abandonadas,\n\nHistorial de atenci\u00f3n.\n\nCopia de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda de la se\u00f1ora LUZ MARINA\nORTEGA TRILLOS, ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, DORIS MARIA SUAREZ,\ntarjeta de identidad de ELKIN DE JESUS SUAREZ ORTEGA, JOSE\nERASMO SUAREZ ORTEGA y ANGEL RICARDO SUAREZ ORTEGA.\nRegistro Civil de Nacimiento 1080420783 de JOSE ERASMO SUAREZ\nORTEGA.\n\nRegistro Civil de Matrimonio Indicativo Serial 4155736.\n\nRegistro Civil de Nacimiento 1.128.190.914 de ANDRES ALBERTO\nSUAREZ ORTEGA.\n\nRegistro Civil de Nacimiento de ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA.\nRegistro Civil de Nacimiento de LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS.\nRegistro Civil de Nacimiento de ELKIN DE JESUS SUAREZ ORTEGA.\nRegistro Civil de Nacimiento de ANGEL RICARDO SUAREZ ORTEGA.\nResoluci\u00f3n No. RDGMP 000lde 2012 Por medio de la cual se\nimplementa orden de inicio de las solicitudes.\n\nResoluci\u00f3n RDGM 0050 de 2012 Por la cual se inicia formalmente el\nestudio de una solicitud de Inclusi\u00f3n en el Registro de Tierras\nDespojadas y Abandonadas.\n\nFormulario de Calificaci\u00f3n Constancia de Inscripci\u00f3n del predio LA\nHERMOSA.\n\nAviso expedido por el Director de la Unidad Administrativa de\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas, en el cual se convoca\na las personas que se consideren con derechos sobre el predio LA\nHERMOSA se hagan presentes dentro del proceso administrativo.\n\f", "page38": "Lo anterior se encuentran amparado por el principio constitucional de la\nbuena fe, cuya aplicaci\u00f3n atendidas las condiciones del declarante,\nconforme a la jurisorudencia constitucional, invierten la carga de probar.\n\nAl respecto se\u00f1al\u00f3 la Honorable Corte en sentencia T-265 de 2010:\n\n\u201cEn virtud del principio de buena fe, esta Corte ha dicho que\nprima facie se tiene como ciertas las declaraciones y las pruebas\naportadas por el declarante. As\u00ed si se considera que la\ndeclaraci\u00f3n o la prueba son contrarias a la verdad, ello se debe\ndemostrar, invirti\u00e9ndose la carga de la prueba y por ende\ncorrespondi\u00e9ndoles a las autoridades probar que la persona no\ntiene calidad de desplazado. Empero cuando existe solamente\nla afirmaci\u00f3n de la accionante de su calidad de desplazada y\n\u00e9sta se contrapone a las razones de la entidad accionada que\njustifican la ausencia de dicha situaci\u00f3n en la demandante, se\nhace necesario un elemento de juicio adicional que permita\ninferir que quien dice ser \u00abdesplazado por la violencia\nefectivamente lo es y, as\u00ed poder trasladar la carga de la prueba\na la entidad demandada en virtud del principio de la buena fe.\nDe este modo, no se le puede exigir a la poblaci\u00f3n desplazada\npor la violencia plena prueba acerca de su situaci\u00f3n, sino que\nbasta una prueba sumaria, en donde los indicios son v\u00e1lidos y se\nconfiguran, por ejemplo, cuando una persona abandona sus\nbienes y una comunidad. No es necesario, as\u00ed, la certeza de los\nhechos ocurridos como si se tratara de un juicio ordinario, pues\nalgunas veces la violencia que genera el desplazamiento es\nsilenciosa y por ende la tarea de probar ser\u00eda imposible de\nejecutar.\u201d\n\nMediante auto fechado 22 de Mayo del a\u00f1o en curso se solicit\u00f3 como\nprueba trasladada al proceso el oficio N* 206 UNJYP \u2014 F33 de fecha 16 de\nMayo de 2013, procedente de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n \u2014 Unidad\nNacional de Justicia y Paz, a folio 415 y 416, correspondiente al proceso\nseguido por el se\u00f1or PEDRO MANUEL MARICHAL GARCIA, a trav\u00e9s de\napoderado judicial adscrito a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n\nde Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas, en el cual esta entidad informa a este\ndespacho judicial sobre los hechos perpetrados por el se\u00f1or ADAN ROJAS\nMENDOZA al mando de un grupo de hombres armados conocidos como\nparamilitares, postulado a la Ley 975 de 2005, asignado al despacho\nNoveno (9) de la Unidad de Justicia y Paz en la ciudad de Barranquilla, en\nversiones del 19 de Noviembre de 2008 y del 27 de Marzo de 2009, confes\u00f3\nsu participaci\u00f3n en la masacre ocurrida durante los d\u00edas 10, 12 y 13 de\nOctubre de 1998 en los corregimientos de San Pedro de la Sierra y Siberia,\neste \u00daltimo donde se encuentra ubicada la vereda la Secreta.\n\nEn este orden de ideas, para esta agencia judicial, se encuentra\nplenamente probado en el plenario que el se\u00f1or ANDRES SUAREZ\nPE\u00d1ARANDA y su n\u00facleo familiar, son v\u00edctimas del desplazamiento forzado y\nde la violencia ejercida por grupos al margen de la ley los d\u00edas 12 y 13 de\noctubre de 1998, en la vereda la Secreta corregimiento de Siberia, zona en\nla cual se encuentra el predio bald\u00edo denominado LA HERMOSA, lo que\nimpidi\u00f3 la continua explotaci\u00f3n econ\u00f3mica que el reclamante ven\u00eda\n\n39\n\f", "page29": "En las sabanas y playones comunales que peri\u00f3dicamente se inunden\na consecuencia de las avenidas de los r\u00edos, lagunas o ci\u00e9nagas, no se\nadelantar\u00e1n programas de adquisici\u00f3n de tierras. En las\nreglamentaciones que dicte el Instituto sobre uso y manejo de las\nsabanas y playones comunales, deber\u00e1n determinarse las \u00e1reas que\npueden ser objeto de ocupaci\u00f3n individual, pero s\u00f3lo para fines de\nexplotaci\u00f3n con cultivos de pancoger.\n\nLos playones y sabanas comunales constituyen reserva territorial del\nEstado y son imprescriptibles. No podr\u00e1n ser objeto de cerramientos\nque tiendan a impedir el aprovechamiento de dichas tierras por los\nvecinos del lugar.\n\nNo podr\u00e1n hacerse adjudicaciones de bald\u00edos donde est\u00e9n\nestablecidas comunidades ind\u00edgenas o que constituyan su h\u00e1bitat, sino\n\u00fanicamente y con destino a la constituci\u00f3n de resguardos ind\u00edgenas.\n\nDe la Acumulaci\u00f3n Procesal.\n\nLa acumulaci\u00f3n procesal es considerada por la doctrina como una\nInstituci\u00f3n jur\u00eddica procesal, en la cual el Juzgador, con fundamento en\nuna disposiciones legales que lo autoricen, de oficio o a petici\u00f3n de parte,\ndetermina que si se deben reunir o no expedientes diversos que se\nencuentran conectados, por las mismas pretensiones, o porque se est\u00e1\nejecutando el mismo inmueble, es decir, conectados por alg\u00fan elemento\njur\u00eddico, y as\u00ed evitar que se profieran decisiones contradictorias.\n\nEl principio de la econom\u00eda procesal y seguridad jur\u00eddica, se ven reflejados\ny cumplidos en la figura de la acumulaci\u00f3n procesal prevista en los\nart\u00edculos 82,157,158,159,541,542 y 622 del C.P.C.; que tratan en su orden de\nla acumulaci\u00f3n de pretensiones, de procesos ordinarios o especiales, de\nprocesos ejecutivos, de embargos en procesos de diferentes jurisdicciones\ny de sucesiones. La acumulaci\u00f3n de pretensiones puede ser objetiva o\nsubjetiva la primera es la uni\u00f3n de varias solicitaciones en un solo\nprocedimiento de demanda. La segunda es la agregaci\u00f3n de dos o m\u00e1s\nprocesos a fin de que formen uno solo y en \u00e9l se decidan las pretensiones,\nla Corte Suprema de Justicia en sentencia del 29 de Septiembre de 2010,\nExpediente No  T-05001-22-03-000-2010-00442-01, Magistrado Ponente\nEdgardo Villamil Portilla, manifiesta lo siguiente:\n\n\u201cDe lo anterior se colige que la acumulaci\u00f3n de procesos est\u00e1\nsustentada en los principios de econom\u00eda procesal y seguridad jur\u00eddica,\nlos cuales deben inspirar todos los tr\u00e1mites judiciales, pues de no ser as\u00ed,\nhabr\u00eda un sin n\u00famero de demandas con id\u00e9nticos hechos y\npretensiones en distintos despachos judiciales, y de paso, podr\u00eda\npresentarse el riesgo de decisiones contradictorias, incompatibles con\nel prop\u00f3sito de brindar seguridad jur\u00eddica y predictibilidad al sistema\njur\u00eddico. Dicho de otro modo, \"a los particulares y a la sociedad\ninteresan que los pleitos sean breves, que no se multipliquen\ninnecesariamente y que no se formen dos m\u00e1s contenciones sobre\nderechos que puedan y deban decidirse en una sola. La sociedad\ntiene inter\u00e9s en que no se desprestigie la administraci\u00f3n de justicia por\nla diversidad de fallos a que dar\u00eda lugar la duplicaci\u00f3n de procesos, en\nque se conserve el respeto a la cosa juzgada y en que no se consuma\nel dinero de los litigantes por la multiplicidad de procesos\u201d\n\n30\n\f", "page9": "AUTO DE APERTURA A PRUEBAS.\n\nEsta agencia judicial profiri\u00f3 auto abriendo a pruebas de fecha 22 de\nmayo de 2013, en el cual se tuvieron como material probatorio, el\naportado por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n\nde Tierras, as\u00ed mismo dicho auto orden\u00f3 lo siguiente:\n\n+. Solicita a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n\nde Tierras, Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n \u2014 Unidad Nacional de\nJusticia y Paz, para que allegue como pruebas trasladadas las que\nobren dentro del proceso de Justicia y Paz de ADAN ROJAS\nMENDOZA alias \u201cEl Negro\u201d, por los hechos acaecidos el 13 de\noctubre de 1998, as\u00ed como cualquier hecho violento cometido por\nlas AUC en el periodo 1994 a 2000 en la regi\u00f3n de la Sierra Nevada\nde Santa Marta.\n\ne La pr\u00e1ctica de Inspecci\u00f3n Judicial sobre el predio LA HERMOSA,\nubicado en la vereda La Secreta, jurisdicci\u00f3n del corregimiento de\nSiberia del municipio de Ci\u00e9naga Departamento del Magdalena,\ncon el objeto de verificar las condiciones del inmueble, para lo cual\nse fij\u00f3 el d\u00eda 29 de mayo de 2013, visible diligencia a folio 294 a 304.\n\ne Oficiar a la Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n Integral a las Victimas, con el fin de certificar si los\nsolicitantes se encuentran o no en el Registro \u00danico de Victimas\n(RUV) y mediante oficio de esta entidad, se se\u00f1ala que ninguno de\nlos solicitantes se encuentra como v\u00edctima de la violencia interna del\npa\u00eds, visible a folio 306).\n\n+. Oficiar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi [IGAC], para que rinda\nun informe amplio acerca del predio LA HERMOSA, ubicado en la\nvereda La Secreta, jurisdicci\u00f3n del corregimiento de Siberia del\nmunicipio de Ci\u00e9naga Departamento del Magdalena, visible a folio\n305, 346 a 352.\n\n+ Citar al se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y a su n\u00facleo familiar a\ndiligencia de Interrogatorio de Parte, y escucharlos sobre los hechos\nse\u00f1alados en la solicitud; sin embargo durante la diligencia de\ninspecci\u00f3n judicial se rindieron los testimonios del se\u00f1or ANDRES\nSUAREZ y LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS. Teniendo en cuenta que en\nla fecha establecida en el auto que abre a pruebas para la\nrealizaci\u00f3n de la prueba de interrogatorio de parte no se hizo\npresente la se\u00f1ora DORIS MARIA SUAREZ ORTEGA el Despacho\nconsider\u00f3 no escuchar en diligencia a la mencionada. Sin embargo\nen el acta de Inspecci\u00f3n Judicial se tom\u00f3 interrogatorio de parte al\nse\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA.\n\nAUTO CERRANDO PERIODO PROBATORIO.\n\nTranscurrido el periodo procesal, este Juzgado profiri\u00f3 auto de fecha 12 de\nJunio de 2013, en el que se da por terminado el periodo procesal del\nproceso de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente, y como consecuencia corre traslado a las\npartes intervinientes, con el fin de presentar alegatos de conclusi\u00f3n.\n\n10\n\f", "page24": "ella, el Estado expresa formalmente su voluntad de restituir o compensar a\nlos despojados y desplazados y establece, adem\u00e1s de un marco\ninstitucional propicio para tal efecto, una serie de conceptos, obligaciones,\ndeberes y mandatos precisos de tal manera que se garantice el\nresarcimiento.\n\nLa ley ha sido expedida en un marco de justicia transicional, que permiti\u00f3\ndise\u00f1ar un tr\u00e1mite judicial para ta restituci\u00f3n de derechos, expedito y\nsustentado en el acompa\u00f1amiento estatal a la v\u00edctima, en el que se\nincluyen presunciones legales, entre las medidas favorables a ella. Ese\ntr\u00e1mite se complementa con la incorporaci\u00f3n de otras medidas\nresarcitorias y de algunas m\u00e1s para garantizar la no repetici\u00f3n de los\nhechos, as\u00ed como la participaci\u00f3n activa de las v\u00edctimas. As\u00ed, las medidas\nde restituci\u00f3n, en el contexto de la Ley, se proponen consolidar el proceso\npor el que se pretende proporcionar el goce efectivo de derechos a las\nv\u00edctimas y por esta v\u00eda lograr la reconciliaci\u00f3n necesaria para construir el\ncamino de la paz. Dicho panorama muestra la importancia del alcance\nde la Ley.\n\nDe los presupuestos para adquirir Bienes Bald\u00edos por el modo de la\nOcupaci\u00f3n.\n\nDe acuerdo con el art\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil que prescribe: \u201cson bienes\nde la uni\u00f3n todas las tierras que estando situadas dentro de los l\u00edmites territoriales\ncarecen de otro due\u00f1o\u201d, en este sentido, son bienes inmuebles bald\u00edos todas\naquellas extensiones de tierras que se encuentran dentro del territorio\ncolombiano y que no pertenecen a nadie, es decir, que est\u00e1n en cabeza\nde la Naci\u00f3n, los cuales son susceptibles de ser adquiridos por los\nparticulares a trav\u00e9s del modo de la ocupaci\u00f3n, definida por el art\u00edculo 685\ndel Ibidem as\u00ed: \u201cpor la ocupaci\u00f3n se adquiere el dominio de las cosas que no\npertenecen a nadie, y cuya adquisici\u00f3n no es prohibida por las leyes o por el\nderecho internacional\u201d.\n\nLa ocupaci\u00f3n tambi\u00e9n es definida por la doctrina, como un modo\noriginario por el que se adquiere el dominio de las cosas corporales, que no\ntengan due\u00f1o y cuya adquisici\u00f3n no est\u00e9 prohibida por la ley, mediante su\naprehensi\u00f3n material y el \u00e1nimo de adquirir o de ejercer el dominio.\n\nLos Bienes Bald\u00edos, son aquellos que pertenecen al Estado y que est\u00e1n\ndestinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al terreno\nurbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes del\nEstado por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y carece de\notro due\u00f1o. En este orden, de acuerdo a lo establecido por nuestra Carta\nPol\u00edtica en el art\u00edculo 102, en el cual se\u00f1ala sobre el dominio fiscal del\nEstado \u201cel territorio con los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman parte, pertenecen a\nla naci\u00f3n\u201d, en este orden de ideas los bienes fiscales o definidos por el\nart\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil, como bienes de la Uni\u00f3n, son aquellos cuya\npropiedad y Uso no le pertenece a los habitantes, de igual manera la\njurisprudencia y la doctrina dividen estos bienes fiscales en tres grupos:\n\n1.- Fiscales Propiamente dichos. Son aquellos bienes que poseen las\n\nentidades de derecho p\u00fablico y sobre los cuales ejercen un dominio pleno,\nesto es, igual al que ejercen los particulares respecto de sus propios bienes.\n\n25\n\f", "page35": "opositores podr\u00e1n presentar sus alegaciones y las pruebas que pretendan\nhacer valer dentro del proceso.\n\nSe hace necesario destacar, que el apoderado de la se\u00f1ora SONIA\nMARGARITA RACINEZ VELASQUEZ, manifiesta que su poderdante posee\nmejor derecho que el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y su grupo\nfamiliar, puesto que el predio de mayor extensi\u00f3n denominado EL\nCOSMOS, dentro del cual se encuentra el predio LA HERMOSA, le\npertenece al se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS padre de su prohijada,\nadem\u00e1s que dicho predio de mayor extensi\u00f3n cuenta con identidad\npropia en el IGAC y matricula inmobiliaria No222-1052 propia, de la cual\naparece como titular de derecho de dominio este \u00faltimo; de igual forma\nexisti\u00f3 proceso de sucesi\u00f3n de los hijos del fallecido propietario que curs\u00f3\nen el Juzgado Promiscuo de Familia de Ci\u00e9naga (Magdalena), en donde\nhizo parte de la masa herencial el predio EL COSMOS, lo que supone la\nrelaci\u00f3n jur\u00eddica entre la se\u00f1ora SONIA RACINES VELASQUEZ y el inmueble\nen menci\u00f3n, pero no ejerciendo la ocupaci\u00f3n material del bien, teniendo\nen cuenta que fuese terreno bald\u00edo nacional, es decir, dej\u00f3 de ejercerse\npersonalmente la explotaci\u00f3n del predio.\n\nAhora bien, es importante mencionar que el predio de mayor extensi\u00f3n\ndenominado El COSMOS, se encuentra en el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn\nCodazzi a nombre del se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS, pero sin ninguna\nclase de soporte jur\u00eddico o administrativo, lo cual hace presumir a esta\nentidad que se est\u00e1 frente a un terreno bald\u00edo Nacional: teniendo en\ncuenta lo establecido por el art\u00edculo 42 de la Resoluci\u00f3n 70 de 2011 del\nIGAC sobre los efectos jur\u00eddicos de la inscripci\u00f3n catastral:\n\n\u201cla inscripci\u00f3n en el catastro no constituye t\u00edtulo de dominio, ni\nsanea los vicios de que adolezca la titulaci\u00f3n presentada o la\nposesi\u00f3n del interesado, y no puede alegarse como excepci\u00f3n\ncontra el que pretenda tener mejor derecho a la propiedad o\nposesi\u00f3n del predio.\u201d\n\nAs\u00ed mismo, postula el apoderado judicial de SONIA RACINES VELASQUEZ,\nque el predio EL COSMOS ostenta la calidad de inmueble de propiedad\nprivada con certificado de tradici\u00f3n y libertad No 222-13052 de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), en el que aparece como\ntitular del derecho de dominio el se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS, por\ncompraventa realizada al se\u00f1or FERNANDO DIAZ NARVAEZ a trav\u00e9s de\nescritura p\u00fablica No 248 de fecha 21 de Septiembre de 1967, de la cual se\ndebe precisar que la venta realizada fue el derecho de dominio y posesi\u00f3n\nde un terreno Bald\u00edo Nacional, de igual forma, La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas aport\u00f3 oficio en el\ncual la Superintendencia de Notariado y Registro [entidad autorizada\nlegalmente para esta clase de estudios) envi\u00f3 debidamente diligenciado\nestudio del folio de matr\u00edcula inmobiliaria 222-13052, el cual obra a folios\n450 a 456 del informativo y del que se puede destacar el an\u00e1lisis en\nrelaci\u00f3n con el dominio del predio lo siguiente: \u201csu tradici\u00f3n al momento\nde la apertura del folio parte de una falsa tradici\u00f3n, por cuanto el acto de\ncompraventa que abre el folio de matr\u00edcula, se basa en una venta de\nterreno Bald\u00edo nacional y posteriormente no ha sido adjudicado por la\nEntidad competente.\".\n\n36\n\f", "page52": "(Magdalena), con cedula catastral N* 471892000600040419000; para el\nefecto previamente se deber\u00e1 cumplir con la emisi\u00f3n del acto\nadministrativo de Adjudicaci\u00f3n que fue ordenado al Instituto Colombiano\nde Desarrollo Rural (INCODER) y de su inscripci\u00f3n en la Oficina de\nInstrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena); de lo cual se deber\u00e1\nexpedir constancia dirigida a este despacho judicial por las respectivas\nentidades, para que dentro de los tres (3) d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n\nde las constancias se proceda hacer efectiva la entrega material del\npredio, para lo cual se contar\u00e1 con el apoyo log\u00edstico de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Territorial\nMagdalena, entidad que deber\u00e1 realizar las gestiones y coordinaciones\ncon las autoridades polic\u00edas y militares para llevar a cabo dicha entrega.\n\nDECIMO SEXTO: ORDENAR a la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral a las V\u00edctimas, que brinden a los se\u00f1ores ANDRES SUAREZ\nPE\u00d1ARANDA identificado con la cedula de ciudadan\u00eda No 12.623.573\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena) y la se\u00f1ora esposa LUZ MARINA\nORTEGA TRILLOS, \u00a1identificada con la cedula de ciudadan\u00eda No 39,144,029\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena) junto con su grupo familiar, un\nacompa\u00f1amiento y asesor\u00eda durante todo el proceso de los tr\u00e1mites para\nlos programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n, salud, seguridad\nsocial, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, inversi\u00f3n social e infraestructura vial,\ndirigidos a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento que tengan la\nAlcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga y la Gobernaci\u00f3n del Magdalena y del\nproyecto productivo agroindustrial que se lleve a cabo en el inmueble LA\nHERMOSA ubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de\nCi\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de Siberia, identificado con\nfolio de matr\u00edcula No. 222-39632 de la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula catastral  N*\n47189000600040419000.\n\nDECIMO SEPTIMO: ORDENAR a la Unidad Administrativa Especial de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas que mediante acto administrativo incluya\nal se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y su n\u00facleo familiar en el listado que\nse env\u00eda al Banco Agrario para que se inicie de manera prioritaria el tr\u00e1mite\npara acceder a los subsidios de vivienda rural, conforme a lo establecido\nen el art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de 2011.\n\nDECIMO OCTAVO: ORDENAR al Departamento de la Prosperidad Social \u2014\nDPS, para que lleve a cabo un acompa\u00f1amiento psicosocial al se\u00f1or\nANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y a su grupo familiar, con la finalidad de que\nse establezcan las necesidades b\u00e1sicas y psicol\u00f3gicas de los mismos,\nigualmente deber\u00e1n informarle dichas necesidades a las autoridades del\nmunicipio y del departamento a trav\u00e9s de un informe t\u00e9cnico amplio y\ndetallado que se haga de los reclamantes, as\u00ed mismo, se le ordena que a\ntrav\u00e9s de sus departamentos adscritos como el Departamento para la\nSuperaci\u00f3n de la Pobreza, para que de manera prioritaria implemente\nprogramas o proyectos que ayuden a superar la carencia de recursos del\naccionante y su grupo familiar en el predio LA HERMOSA donde habitan.\n\nDECIMO NOVENO: NOTIFICAR personalmente o a trav\u00e9s de oficio, al\n\nsolicitante se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y su n\u00facleo familiar, por\nintermedio de su apoderado judicial adscrito a la Unidad Administrativa\n\n53\n\f", "page50": "SEXTO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalena), la inscripci\u00f3n de la presente sentencia en el Folio\nde Matr\u00edcula Inmobiliaria No 222-39632 correspondiente al inmueble que se\nrestituye, a fin de que se realice la respectiva anotaci\u00f3n.\n\nPara el cumplimiento de esta orden la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), deber\u00e1 contar previamente con el\nActo Administrativo de resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n proferido por el Instituto\nColombiano de Desarrollo Rural (INCODER), para lo cual se ordena expedir\npor secretar\u00eda las copias aut\u00e9nticas de esta providencia que sean\nnecesarias.\n\nSEPTIMO: (ORDENAR al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi del\ndepartamento del Magdalena, para que en el t\u00e9rmino de dos (2) meses,\ncontados a partir de la notificaci\u00f3n de esta providencia, proceda a la\nactualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y altanum\u00e9ricos atendiendo a\nla individualizaci\u00f3n e \u00a1identificaci\u00f3n \u00abdel predio lograda con los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos e informes t\u00e9cnicos presentados por la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas.\n\nPara el cumplimiento de esta orden el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi\ndel departamento del Magdalena, podr\u00e1 solicitar la colaboraci\u00f3n de la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, para que le brinde la informaci\u00f3n necesaria.\n\nOCTAVO: ORDENAR a la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n Municipal de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), que una vez que la adjudicaci\u00f3n del predio \"LA HERMOSA\u201d\nal se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y a la se\u00f1ora LUZ MARINA ORTEGA\nTRILLOS, se encuentre inscrito en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No 222-\n39632, proceda a inscribir en la correspondiente ficha predial a estos como\npropietarios del inmueble, resuelto este tr\u00e1mite deber\u00e1 remitir la\ninformaci\u00f3n a la Secretar\u00eda de Hacienda del mismo municipio, para que\nproceda de conformidad con el pago del impuesto predial que solo\nempezar\u00e1 a cobrarse a partir de la entrega material del inmueble\nconforme a lo establecido en el acuerdo 003 de 2013 suscrito por ese\nMunicipio.\n\nNOVENO: ORDENAR a la Alcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena) y\na la Gobernaci\u00f3n del Departamento del Magdalena y al Instituto Nacional\nde V\u00edas \u2014 INVIAS, cada uno en el \u00e1mbito de su competencia, incluir con\nprioridad dentro de un marco de enfoque diferencial, a ANDRES SUAREZ\nPE\u00d1ARANDA identificado con la cedula de ciudadan\u00eda No 12.623.573\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena) y la se\u00f1ora esposa LUZ MARINA\nORTEGA TRILLOS, identificada con la cedula de ciudadan\u00eda No 39.144.029\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena) junto con su n\u00facleo familiar, dentro de\nlos programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n, salud, seguridad\nsocial, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, inversi\u00f3n social e infraestructura vial,\ndirigidos a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento en la zona donde\nse encuentra el predio LA HERMOSA, ubicado en el Municipio de Ci\u00e9naga,\nvereda la Secreta, corregimiento de Siberia.\n\nDECIMO: ORDENAR al Fondo de la Unidad Administrativa Especial de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas que previo consentimiento de los se\u00f1ores\n\n51\n\f", "page43": "con la destinaci\u00f3n natural del mismo, tal cual como se ha demostrado\ndurante el proceso, es decir, que este ha sido destinado para trabajos\nrurales como son cultivos de pancoger y dem\u00e1s.\n\nPor tal raz\u00f3n, ahora debemos entrar a determinar si el reclamante se\u00f1or\nANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA cumple con lo referido por la Ley 160 de 1994,\nen concordancia con lo establecido en la Ley 1448 de 2011 para estos\ncasos.\n\nLos bienes bald\u00edos pueden ser adquiridos a trav\u00e9s del modo de la\nocupaci\u00f3n con fines de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, este modo ejercido por el\naccionante sobre el inmueble reclamado, constituye la relaci\u00f3n jur\u00eddica de\neste con el predio, teniendo en cuenta que la v\u00edctima antes de ser\ndesplazado se encontraba ejerciendo actos de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica,\ncomo lo establece el art\u00edculo 72 Inciso 3? de la Ley 1448 de 2011 \u201cen caso\nde bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la adjudicaci\u00f3n del derecho de\npropiedad del bald\u00edo a favor de la persona que ven\u00eda ejerciendo su\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o abandono se cumplieron\nlas condiciones para la adjudicaci\u00f3n\u201d.\n\nComo ya se dijo, los bienes bald\u00edos son aquellos que pertenecen al Estado\ny que est\u00e1n destinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al\nterreno urbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes\nde la Naci\u00f3n porque se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y\ncarece de otro due\u00f1o; la adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se puede\nefectuar tanto a particulares como a entidades p\u00fablicas, bajo los criterios\nde beneficio y utilidad social, econ\u00f3mica y ecol\u00f3gico, establecidos por la\nLey 160 de 1994.\n\nDe esta Ley de reforma agraria, se han determinado por la doctrina y la\njurisprudencia los requisitos que se deben cumplir para acceder a la\nadjudicaci\u00f3n de un predio Bald\u00edo, los cuales ya mencionamos as\u00ed: 1. Estar\nocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a cinco\n(5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del inmueble que\ncuya adjudicaci\u00f3n se solicita. 2. Que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del\ninmueble, corresponda a la aptitud propia a la cual est\u00e1 destinado el\npredio que se ocupa, que dicha explotaci\u00f3n sea conforme a las\nexigencias legales y que adicionalmente sean constatadas por el INCODER\nen la inspecci\u00f3n ocular previa a la adjudicaci\u00f3n. 3. Que el solicitante de la\nadjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de otros predios rurales en el\nterritorio nacional y no tenga un patrimonio neto superior mil salarios\nm\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de las empresas\nespecializadas del sector agropecuario, relacionadas con el cap\u00edtulo XIII\nde la misma ley.\n\nAhora, debemos definir si el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, cumple\ncon los requisitos se\u00f1alados anteriormente, por lo que se entrar\u00e1 a estudiar\nla relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante con el predio para el cumplimiento de\nestas exigencias; respecto del primero se observa que el reclamante inicia\nla ocupaci\u00f3n del inmueble en el a\u00f1o 1988, cuando llega al terreno bald\u00edo y\nlo ocupa y junto con su n\u00facleo familiar inicia su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica\ncon cultivos agr\u00edcolas de pancoger, cultivos de auyama, yuca, ma\u00edz,\n\n44\n\f", "page4": "- SOLICITUD:\n\nEl se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA solicit\u00f3 ante la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n\nTerritorial Magdalena, la inscripci\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente y manifest\u00f3 que es ocupante del predio LA\nHERMOSA, ubicado en el Departamento del Magdalena, municipio de\nCi\u00e9naga, corregimiento de Siberia, vereda la Secreta. La solicitud fue\npresentada a trav\u00e9s de apoderado judicial la doctora NELCY CECILIA\nPEREZ MOLINA, nombrada mediante Resoluci\u00f3n No. RDM del 23 de enero\nde 2013 (folio 130 a 132).\n\n- ANALISIS PREVIO:\n\nCon respecto a la anterior solicitud, a trav\u00e9s de Resoluci\u00f3n RDGMP 0001 de\n2012 (folio $8 a 75), se ordena el an\u00e1lisis previo de las demandas de\ninclusi\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y  Abandonadas\nForzosamente entre ellos la del se\u00f1or SUAREZ PE\u00d1ARANDA con el fin de\nestablecer las condiciones de procedibilidad e identificar los factores\nnecesarios para avocar el conocimiento de fondo, no encontr\u00e1ndose\nalguna de las causales establecidas en el art\u00edculo 12 del Decreto 4829 de\n2011.\n\n- ESTUDIO FORMAL:\n\nPor medio de Resoluci\u00f3n RDGMI 0050 de 2012 (folio 76 a 79), la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas -\nDirecci\u00f3n Territorial Magdalena, inicia formalmente el estudio de la solicitud\nde inclusi\u00f3n del predio La Hermosa en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente.\n\nLa Unidad emite la Resoluci\u00f3n No. RDGM 0004 del \u00e9 de agosto de 2012\n[folio 36 a 39), en la cual se micro focaliza el \u00e1rea geogr\u00e1fica para\nimplementar la inscripci\u00f3n en el Registro de Predios de Tierras Despojadas\ny Abandonadas Forzosamente.\n\nA su vez, esta entidad emite la comunicaci\u00f3n No.0050 del 30 de agosto de\n2012 (folio 81), en el cual emplazan a las personas con derecho de\npropiedad sobre el predio objeto del presente proceso de restituci\u00f3n, para\nque se presenten a las instalaciones de la Unidad con el fin de aportar las\npruebas del caso.\n\n- REGISTRO:\nFinalmente por medio de Resoluci\u00f3n No.RMRO050 DE 2012, se ordena\ninscribir al se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA al Registro de Tierras\nDespojadas y Abandonadas Forzosamente, en calidad de ocupante del\npredio LA HERMOSA. (Folio 113 a 125).\nMARCO NORMATIVO ENUNCIADO POR EL SOLICITANTE.\n\nEn su calidad de representante de los solicitantes, La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n\n\f", "page48": "OCCIDENTE:\n\nCon predio Guadalupe del se\u00f1or MANUEL TOVAR\nGONZALEZ.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTE: Con el predio Las Palmeras de Celina Esther Viloria.\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\nID Punto LONGITUD LATITUD\n49 742 9' 11.23\u201d W 102 56' 46.78\u201d N\n52 742 9 9.31\" W 102 56' 48.82\u201d N\n51\n\n \n\n \n\n \n\n50\n\n \n\n \n\n  \n\n742 9\" 7.18\" W 10% 56' 50.22\u201dN\n742 9 8.12\u201d W\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n'Manuel Alfonso Tovar Gonzales;\n\nAgrelo Ballena P\u00e1ban\n\n \n\n \n\nA su vez cuenta con las coordenadas Y colindancias y longitud relacionada en los\nsiguientes cuadros\n\n \n\n \n\nLA HERMOSA\nA\u00d1DRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA\nVEREDA LA SECRETA\nREPORTE DE CALCULO DE AREA\ning: JUANCARLOS GOMEZ MUJICA.\n\n18\n\n \n\n49\n\f", "page16": "atenci\u00f3n, por lo que emiti\u00f3 una serie de \u00f3rdenes especificas a todas las\nautoridades nacionales a fin de superar las condiciones que generan ese\nfen\u00f3meno.\n\nEn dicha sentencia, concluy\u00f3:\n\n\u201cque por las condiciones de vulnerabilidad extrema en las cuales se\nencuentra la poblaci\u00f3n desplazada, as\u00ed como por la omisi\u00f3n reiterada\nde brindarle una protecci\u00f3n oportuna y efectiva por parte de las\ndistintas autoridades encargadas de su atenci\u00f3n, se han violado tanto\na los actores en el presente proceso, como a la poblaci\u00f3n desplazada\nen general, sus derechos a una vida digna, a la integridad personal, a\nla igualdad, de petici\u00f3n, al trabajo, a la salud, a la seguridad social, a\nla educaci\u00f3n, al m\u00ednimo vital y a la protecci\u00f3n especial debida a las\npersonas de la tercera edad, a la mujer cabeza de familia y a los ni\u00f1os\n[apartados 5 y 6). Esta violaci\u00f3n ha venido ocurriendo de manera\nmasiva, prolongada y reiterada y no es imputable a una \u00danica\nautoridad, sino que obedece a un problema estructural que afecta a\ntoda la pol\u00edtica de atenci\u00f3n dise\u00f1ada por el Estado, y sus distintos\ncomponentes, en raz\u00f3n a la insuficiencia de recursos destinados a\nfinanciar dicha pol\u00edtica y a la precaria capacidad institucional para\nimplementarla. [Apartado 6.3.) Tal situaci\u00f3n constituye un estado de\ncosas inconstitucional.)\u201d\n\nEn el marco de la restituci\u00f3n de la tierra a los desplazados forzados, la H.\nCorte en sentencia T- 821 del 2007, dej\u00f3 claro que las personas que se\nencuentren en esta situaci\u00f3n y que han sido despojadas violentamente de\nsu tierra, tienen derecho fundamental a que el Estado proteja su derecho a\nla propiedad o posesi\u00f3n y les restablezca el uso, goce y libre disposici\u00f3n de\nla misma en las condiciones establecidas por el derecho internacional en\nla materia as\u00ed, la misma sentencia tambi\u00e9n prescribe \u201cSe trata simplemente\nde reconocer que las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento forzado merecen\nun trato especial por parte del Estado, dada la extrema situaci\u00f3n de\nvulnerabilidad por la que atraviesan, las cargas desproporcionadas o exorbitantes\nque han debido soportar y el radical abandono al que han sido sometidas\u201d.\n\nEl conflicto armado interno, sumado al narcotr\u00e1fico y violencia\ngeneralizada, conllev\u00f3 al desplazamiento forzado de miles de personas\nhacia las \u00e1reas urbanas, una vez abandonadas las tierras por los\ncampesinos se abre paso a la expansi\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos, los cuales\nsignificaban un ingreso econ\u00f3mico a los grupos insurgentes en Colombia. El\ncontrol de los cultivos y su comercializaci\u00f3n generaba en ciertos lugares\ndel pa\u00eds enfrentamientos armados que causaban desplazamientos\nforzosos. As\u00ed mismo, la presi\u00f3n generalizada proveniente del conflicto\narmado interno, disputas territoriales entre actores armados, dejando\ncomo consecuencia en el pa\u00eds y a lo largo de la historia alrededor de 4.9 y\n5.5 millones de desplazados, seg\u00fan la m\u00e1s reciente cifra publicada en 2012\npor el Centro de Monitoreo del Desplazamiento Interno.\n\nContexto de Violencia en el Departamento del Magdalena y en la vereda\nla Secreta Municipio de Ci\u00e9naga.\n\nEl conflicto armado en el departamento del Magdalena, comienza en los\n\na\u00f1os 80's, con incursiones guerrilleras de las FARC y el ELN en los 90's,\nestableci\u00e9ndose en las cuencas de los r\u00edos Fundaci\u00f3n, Piedra, Aracataca,\n\nd7\n\f", "page39": "ejerciendo en el inmueble desde el a\u00f1o 1988 hasta la fecha de su\ndesplazamiento.\n\n2.- Identificaci\u00f3n e Individualizaci\u00f3n F\u00edsica y Jur\u00eddica del predio solicitado.\n\nEl predio del cual se solicita su restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras posee\nlas siguientes caracter\u00edsticas: se encuentra ubicado en el Departamento\ndel Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, en la vereda la Secreta\ncorregimiento de Siberia, identificado con cedula catastral No\n47189000600040419000 y folio de matr\u00edcula No. 222-39632.\n\nEl predio se denomina LA HERMOSA, posee una extensi\u00f3n de 0.9865 metros\ncuadrados, como consta en el certificado de matr\u00edcula inmobiliaria No\n222-39632, expedido por la Oficina de Registro de instumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalena), extensi\u00f3n que fue determinada por los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos efectuados por La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas, y allegados\ncomo prueba de la identificaci\u00f3n del inmueble junto con la solicitud de\nrestituci\u00f3n de tierras.\n\nPero es del caso advertir, que dentro del plenario judicial reposa informe\nt\u00e9cnico de verificaci\u00f3n de linderos y coordenadas del predio en reclamo,\nelaborado por el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC), en el cual\nconcluye que no es posible determinar con precisi\u00f3n las coordenadas de\nlos puntos entregados por el Juzgado, por cuanto estos no fueron\nmaterializados por La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas, pero mediante un recorrido por los\nlinderos del predio en compa\u00f1\u00eda del solicitante, se determinaron los\nv\u00e9rtices por medio de un levantamiento topogr\u00e1fico, como producto del\nmismo se obtiene un \u00e1rea de 1 Has con 5293 m? y una localizaci\u00f3n del\npredio la cual difiere del croquis suministrado por la Unidad de tierras.\n\nAs\u00ed las cosas, este Juzgador se atendr\u00e1 al informe de extensi\u00f3n y linderos,\npresentados por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas, teniendo\ncomo el \u00e1rea objeto de restituci\u00f3n la conformada por O Has con 9865 m2,\nen virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 89 Inciso 3 de la Ley 1448 de 2011\nque prescribe: \u201cse presumen fidedignas las pruebas provenientes de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas en el\nRegistro de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente a que se refiere esta\nley\u201d.\n\nTeniendo en cuenta lo manifestado anteriormente, en caso de concederse\nla restituci\u00f3n del predio denominado LA HERMOSA, deber\u00e1 el Instituto\nGeogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC), en coordinaci\u00f3n con la Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas, efectuar la actualizaci\u00f3n catastral del\ninmueble, conforme a como se identifica a continuaci\u00f3n.\n\nLinderos y colindantes determinados por La Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras.\n\n40\n\f", "page40": " \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNombre del Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que \u00c1rea total Relaci\u00f3n\nPredio Inmobiliaria ocupa del Predio Jur\u00eddica del\ndentro del (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el predio\nCatastral\nLA HERMOSA | 222-39632 47189000600040419000 | 0.9865 0.9865 ocupante\nCon los siguientes linderos:\nLINDEROS:\nNORTE: Con el predio Guadalupe del se\u00f1or MANUEL TOVAR y\nterrenos Bald\u00edos de la Naci\u00f3n.\nSUR: Con carretera que sube a la parte alta de La Secreta.\nOCCIDENTE: Con predio Guadalupe del se\u00f1or MANUEL TOVAR\nGONZALEZ.\nORIENTE: Con el predio Las Palmeras de Celina Esther Viloria.\n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1D Punto LONGITUD LATITUD\n49 74 9 11.93\" W 10% 56' 46.78\u201d N\n52 74 9 9.31\u201d W 10% 56' 48.82\u201d N\n51 742 9* 7.18\" W 10% 56' 50.22\u201d\"N\n50 74 9 8.12\" W 10% 56* 45.23\" N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n41\n\f", "page27": "caso, regi\u00f3n o municipio determine las extensiones m\u00e1ximas o m\u00ednimas que\npueden ser adjudicables, de acuerdo a lo prescrito en el art\u00edculo 66 de la\nLey 160 de 1994; las \u00e1reas m\u00e1ximas para adjudicar no puede exceder la\ncalculada en la Unidad Agr\u00edcola Familiar para cada municipio o regi\u00f3n,\ndichas extensiones se encuentran establecidas en la Resoluci\u00f3n No 041 de\n1996 expedida por el antiguo INCORA (ahora INCODER), como regla\ngeneral, excepto cuando se trate de titulaci\u00f3n de predios bald\u00edos en \u00e1reas\nrurales del territorio nacional, que se encuentren destinadas principalmente\na habitaciones campesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias.\n\nEn esta medida, la Ley 1448 de 2011 promueve medidas de excepci\u00f3n a\nlas reglas generales de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos, con una serie de medidas\njudiciales, administrativas, sociales y econ\u00f3micas que buscan la protecci\u00f3n\ny el beneficio de las v\u00edctimas de los conflictos armados, de desplazamiento\nforzado obligadas a abandonas las \u00e1reas ocupadas por la amenaza de los\ngrupos al margen de la ley, es decir, aquellas personas v\u00edctimas de graves\nviolaciones a los derechos humanos y que con esta ley se busca el goce\nefectivo de los derechos a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n con garant\u00eda de\nno repetici\u00f3n.\n\nNo obstante, en el marco de un Estado garante de los derechos\nfundamentales protegidos por la Constituci\u00f3n, m\u00e1s aun, trat\u00e1ndose de\npersonas que han estado en medio del conflicto armado y que son\nconsideradas v\u00edctimas, la Ley 1448 de 2011, regula la ocupaci\u00f3n como una\nde las formas jur\u00eddicas que puede tener un desplazado para lograr la\nrestituci\u00f3n de un predio perteneciente a la Naci\u00f3n y que se vio obligado a\nabandonar o que fue despojado del mismo de manera violenta por grupos\nal margen de la ley, pero solo en aquellos eventos en los cuales la v\u00edctima\nse encontraba ejerciendo actividades de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica en \u00e9l\ndurante la ocurrencia del desplazamiento, sin haber solicitado la titulaci\u00f3n\ndel predio y sin que se hubiere expedido resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n en\nfavor suyo por parte del INCODER.\n\nAs\u00ed las cosas, la Ley 1448 de 2011 le proporciona herramientas al Juez de\nRestituci\u00f3n de Tierras para ordenar al INCODER, en caso de terrenos\nbald\u00edos, la adjudicaci\u00f3n del predio a favor de personas que ven\u00edan\nejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, si durante el despojo o abandono\nse cumplieron las condiciones para la adjudicaci\u00f3n, como lo establece el\nart\u00edculo 72 Inciso 3% \u201cen caso de bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la\nadjudicaci\u00f3n del derecho de propiedad del bald\u00edo a favor de la persona que\nven\u00eda ejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o abandono se\ncumplieron las condiciones para adjudicaci\u00f3n\u201d, de la misma forma, el art\u00edculo\n74 Inciso 5* \u201csi el despojo o el desplazamiento forzado perturbaron la explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica de un bald\u00edo, para la adjudicaci\u00f3n de su derecho de dominio a favor\ndel despojado no se tendr\u00e1 en cuenta la duraci\u00f3n de dicha explotaci\u00f3n. En estos\ncasos el Magistrado deber\u00e1 acoger el criterio sobre la Unidad Agr\u00edcola Familiar\ncomo extensi\u00f3n m\u00e1xima a titular y ser\u00e1 ineficaz cualquier adjudicaci\u00f3n que\nexceda de esta extensi\u00f3n\u201d.\n\nDe tal manera, solo podr\u00e1 adjudicarse como extensi\u00f3n m\u00e1xima la\ndeterminada por la Unidad Agr\u00edcola Familiar destinada para esta regi\u00f3n\ndel pa\u00eds, que son de 78 a 105 hect\u00e1reas, conforme a lo establecido en la\nResoluci\u00f3n No 041 de 1996 en el art\u00edculo 18, expedida por el antiguo\nINCORA (ahora INCODER) y el acuerdo No 132 de 2008.\n\n28\n\f", "page30": "La acumulaci\u00f3n de procesos en general es la decisi\u00f3n por la cual un juez o\ntribunal seg\u00fan el caso, que conoce de dos o m\u00e1s litigios estrechamente\nvinculados de manera que por su conexidad, la soluci\u00f3n del uno deba\ninfluir en la del otro, o de dos o m\u00e1s demandas las cuales son incidente una\nde la otra, ordena que todas las causas se acumulen para que sean\nresueltas en una sola sentencia, en inter\u00e9s de una buena administraci\u00f3n de\njusticia y en inter\u00e9s de cumplir con el principio de la econom\u00eda procesal.\n\nAl respecto la Corte Suprema de Justicia en sentencia de fecha octubre 19\nde 1994 dijo: \u201cEl principio de la econom\u00eda procesal inspira el fen\u00f3meno de\nla acumulaci\u00f3n de pretensiones, que consiste en la uni\u00f3n de varias en una\nmisma demanda para ser decididas en un solo procedimiento, o en la\nuni\u00f3n de varios procesos en uno solo...\u201d.\n\nPara que se d\u00e9 la acumulaci\u00f3n de procesos seg\u00fan el art\u00edculo 157 del\nC\u00f3digo de Procedimiento Civil se requiere:\n\n1) Que las pretensiones formuladas puedan acumularse en una misma\ndemanda.\n\n2) Que el demandado sea el mismo y las excepciones propuestas se\nfundamenten en los mismos hechos, salvo que aquellas tengan el car\u00e1cter\nde previas.\n\n3) Que existan varios procesos de ejecuci\u00f3n en los cuales se persiga\nexclusivamente la misma cosa hipotecada o dada en prenda.\n\n4) Que en los procesos de qu\u00e9 trata el numeral anterior, todos los\nacreedores que hallan concurrido convengan en que se acumulen a un\nejecutivo quirografario que contra el mismo deudor se adelante por otros\nacreedores.\n\nSe pueden acumular por ejemplo los procesos de filiaci\u00f3n, reforma del\ntestamento y petici\u00f3n de herencia; cuando se trata de esta clase de\nacumulaci\u00f3n, las pretensiones o procesos a acumular deben estar\natribuidas a la competencia de un mismo \u00f3rgano jurisdiccional, el cual\ndeber\u00e1 ser el competente por raz\u00f3n de la materia y cuant\u00eda del procesos,\naplicando el principio del que puede lo m\u00e1s puede lo menos, vi\u00e9ndose\nreflejada la cuant\u00eda en la suma de todas ellas cuando la acumulaci\u00f3n sea\nsimple o por la de mayor cuant\u00eda, cuando la acumulaci\u00f3n sea alternativa\no subsidiaria, es decir, que el juez competente es el que conoce del\nproceso de mayor valor.\n\nDe la Acumulaci\u00f3n Procesal en la Ley 1448 de 2011.\n\nEn la presente ley, la acumulaci\u00f3n procesal se encuentra dirigida a la\nobtenci\u00f3n de decisiones judiciales con criterios de integralidad, seguridad\nju\u00eddica y unificaci\u00f3n de las sentencias, por otra parte cuando la\nacumulaci\u00f3n va dirigida hacia predios que colindan, entonces esta se\nreviste de criterios de econom\u00eda procesal y va dirigida a la procuraci\u00f3n de\nretornos colectivos de las v\u00edctimas a las zonas campesinas, de las cuales\nfueron despojados u obligados a desplazarse de manera forzosa.\n\n31\n\f", "page20": "Para efectos de la ley 1448 de 2011, de acuerdo al art\u00edculo 3%, se\nconsideran v\u00edctimas, aquellas personas que, individual o colectivamente\nhayan sufrido un da\u00f1o, por hechos ocurridos a partir del 1? de enero de\n1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional\nHumanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto\narmado interno,\n\nDel Bloque de Constitucionalidad.\n\nEl art\u00edculo 93 incisos primero y segundo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de\nColombia, establecen:\n\n\u201cARTICULO 93. Los tratados y convenios internacionales ratificados por\nel Congreso, que reconocen los derechos humanos y que proh\u00edben si\nlimitaci\u00f3n en los estados de excepci\u00f3n, prevalecen en el orden interno.\n\nLos derechos y deberes consagrados en esta Carta. Se interpretar\u00e1n de\nconformidad con los tratados internacionales sobre derechos humanos\nratificados por Colombia.\u201d\n\nEsta norma, una conquista importante de nuestra actual Carta Pol\u00edtica, la\ncual posteriormente fue desarrollada jurisprudencialmente por la Corte\nConstitucional, hasta llegar al concepto de \"Bloque de\nConstitucionalidad\u201d, convirti\u00e9ndose en normas supralegales\nconstitucionales o supraconstitucionales, que refuerzan la concepci\u00f3n\nnacional de derechos humanos fundamentales de las personas.\n\nNo obstante, el concepto de Bloque de Constitucionalidad solo aparece\ncon las sentencia C-225 de 1995, en la cual la Honorable Corte llega a la\nconclusi\u00f3n que estas normas o tratados internacionales ratificados por el\ncongreso colombiano, se encuentran en el mismo nivel jer\u00e1rquico con las\nnormas de la constituci\u00f3n, conforme al Bloque de Constitucionalidad,\nestableciendo de esta forma a la Constituci\u00f3n como norma de normas\ncon la prevalencia de los tratados ratificados por Colombia que\nreconozcan derechos humanos y que proh\u00edban su limitaci\u00f3n en los estados\nde excepci\u00f3n.\n\nLa Corte Constitucional ha sostenido que los tratados sobre derechos\nhumanos, as\u00ed como la interpretaci\u00f3n que hagan de ellos los \u00f3rganos\ncompetentes, forman parte del Bloque de Constitucionalidad, y en este\nsentido se convierten en par\u00e1metros de interpretaci\u00f3n y determinaci\u00f3n del\nalcance de los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n y de la aplicaci\u00f3n\nque de los mismos efect\u00faen los operadores judiciales.\n\nLa Ley 1448 de 2011 en su art\u00edculo 27 regula la aplicaci\u00f3n de los derechos\nfundamentales constitucionales (Bloque de Constitucionalidad)\nincorporados a nuestra legislaci\u00f3n por tratados internaciones sobre\nderechos humanos as\u00ed:\n\n\u201cART\u00cdCULO 27. APLICACI\u00d3N NORMATIVA. En lo dispuesto en la presente\n\nley, prevalecer\u00e1 lo establecido en los tratados y convenios\ninternacionales ratificados por Colombia sobre Derecho Internacional\n\n21\n\f", "page51": "ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y su esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS, para\nque en un t\u00e9rmino no superior de cuatro (04) meses a partir de la\nnotificaci\u00f3n del acto administrativo de Adjudicaci\u00f3n por parte de\nINCODER y su inclusi\u00f3n en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No 222-39632\ninicie, administre y explote de manera prioritaria proyectos productivos\nagroindustriales, el cual deber\u00e1 ser destinado para la adecuaci\u00f3n de la\ntierra, asistencia t\u00e9cnica en agricultura y programas productivos, respecto\ndel inmueble identificado en el numeral segundo de la parte resolutiva de\nesta sentencia.\n\nDECIMO PRIMERO: CONDONESE del pago del impuesto predial causado y\nadeudado por el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA y su esposa LUZ\nMARINA ORTEGA TRILLOS, respecto del inmueble LA HERMOSA ubicado en\nel departamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, Vereda La\nSecreta, Corregimiento de Siberia, identificado con Folio de Matricula\nInmobiliaria No. 222-39632 de la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena) y con cedula catastral N*\n47189000600040419000, de conformidad a lo expuesto en la parte motiva\nde esta providencia. As\u00ed mismo, ord\u00e9nesele al se\u00f1or Alcalde del Municipio\nde Ci\u00e9naga, Magdalena, dar estricta aplicaci\u00f3n a lo preceptuado en el\nAcuerdo No. 003 del 8 de marzo de 2013, principalmente a lo dispuesto en\nlos Art\u00edculos 1* y 2? de la norma citada.\n\nDECIMO SEGUNDO: ABSTENERSE de ordenar la condonaci\u00f3n del pago del\npasivo referente a los servicios p\u00fablicos y a las obligaciones con entidades\nfinancieras vigiladas por la Superintendencia Financiera, por lo expuesto en\nla parte motiva de esta providencia.\n\nDECIMO TERCERO: DISPONER como medida de protecci\u00f3n, la restricci\u00f3n\nque establece el art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011, que consiste en la\nprohibici\u00f3n de enajenar el bien inmueble restituido y formalizado durante\nlos dos (2) a\u00f1os siguientes a la ejecutoria de esta sentencia, teniendo en\ncuenta las restricciones establecidas con respecto a la adjudicaciones de\nbienes bald\u00edos.\n\nOrdenar a la Oficina de Registro de Insttumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), para que en el t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas, contados a partir\ndel recibo de este oficio y previa inscripci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de\nAdjudicaci\u00f3n proferida por el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER), proceda a la inscripci\u00f3n de la medida de protecci\u00f3n.\n\nDECIMO CUARTO: ORDENAR a las autoridades Militares y de Polic\u00eda del\nDepartamento del Magdalena, para que en el ejercicio de misi\u00f3n\nInstitucional y Constitucional, presten el apoyo y protecci\u00f3n que se\nrequiera e igualmente para que coordinen las actividades y gestiones a su\ncargo, con la finalidad de brindar la mayor seguridad que garantice la\nmaterializaci\u00f3n de los dispuesto en esta sentencia.\n\nDECIMO QUINTO: EFECTUAR por parte de este despacho la entrega\nmaterial del bien inmueble denominado LA HERMOSA ubicado en el\ndepartamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta,\ncorregimiento de Siberia, identificado con folio de matr\u00edcula No. 222-39632\nde la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n\n52\n\f", "page13": "De igual forma, este Juzgador entrar\u00e1 a resolver de fondo la solicitud de\nacumulaci\u00f3n procesal presentada por la La Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n Territorial\nMagdalena y el apoderado judicial de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA\nRACINES VELASQUEZ identificada con la cedula de ciudadan\u00eda No\n39.027.109 de Ci\u00e9naga (Magdalena), la cual solicita la restituci\u00f3n total del\npredio de mayor extensi\u00f3n denominado EL COSMOS ubicado en la vereda\nla Secreta, corregimiento de Siberia, del municipio de Ci\u00e9naga\nMagdalena, que posee una extensi\u00f3n de 200 Hect\u00e1reas y se encuentra\nidentificado con folio de matr\u00edcula inmobiliaria No 222-13052, con Numero\nCatastral 4747182000600040419000.\n\nLa Unidad La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, afirma que por hechos\nexpuestos por la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ, se colige\nun eventual traslape del predio de mayor extensi\u00f3n denominado EL\nCOSMOS, con predios en los que actualmente cursa proceso de restituci\u00f3n\nde tierras en los Juzgados de Restituci\u00f3n de Tierras, y los determina as\u00ed:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPREDIO SOLICITANTE JUZGADO No DE PROCESO\nEL CAPRICHO Aurelio bayona Primero Civil Cto 2012-082\nGUADALUPE Manuel Tovar Primero Civil Cto 2013-034\nLA HERMOSA Andr\u00e9s Suarez p Segundo Civil Cto_ | 2013-001 y\nEL. QUE CR\u00cdTICA | Julio Cesar Blanco | Primero Civil Cto 2013-083\nSUFRE Gamero\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEL CARRETO Anselmo Padilla Primero Civil Cto 2012-065\nNUEVA ESPERANZA | Solangel S\u00e1nchez | Primero Civil Cto 2013-031\n\n \n\nAhora bien, debemos dejar claro que el predio que incumbe a este\ndespacho con respecto al proceso de la referencia es el denominado LA\nHERMOSA, el cual es reclamado por el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA\njunto con su n\u00facleo familiar. As\u00ed las cosas, la Unidad en armon\u00eda del\nprincipio de lealtad procesal y con el inter\u00e9s de garantizar una decisi\u00f3n\njudicial acorde a criterios de integralidad y seguridad, unificaci\u00f3n y\nestabilidad jur\u00eddica, remite la actuaci\u00f3n administrativa de solicitud de\nrestituci\u00f3n de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINEZ VELASQUEZ, con\nrespecto del predio de mayor extensi\u00f3n denominado EL COSMOS.\n\nPor otro lado, el apoderado judicial de la se\u00f1ora SONIA MARGARITA\nRACINES VELASQUEZ, alega que La Unidad La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas no investig\u00f3 a\nprofundidad la localizaci\u00f3n y procedencia jur\u00eddica del predio EL COSMOS,\npues al hablar de un eventual traslape genera confusi\u00f3n sobre la\nidentificaci\u00f3n plena del inmueble, pero que si la Unidad hubiese realizado\nlos estudios a profundidad, habr\u00eda notado que el predio EL COSMOS, tiene\nidentidad catastral propia e igualmente matr\u00edcula inmobiliaria y que el\nmismo pertenec\u00eda al se\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS ya fallecido, padre\nde su representada, adquirido mediante Escritura P\u00fablica No 248 del 21 de\nseptiembre de 1967. Aduce el apoderado judicial que el predio LA\nHERMOSA no es un predio traslapado sino que son tierras plenamente\nidentificadas, con ficha catastral y matricula inmobiliaria perteneciente al\nse\u00f1or ALVARO RACINES VARGAS y por lo tanto, nadie puede tener mejor\nderecho de dominio que las herederas del de cujus.\n\n14\n\f", "page44": "adem\u00e1s de la cr\u00eda de gallinas y pavos, as\u00ed mismo procedi\u00f3 a realizarle\nmejoras al inmueble con la finalidad de residir en \u00e9l para su continuo\nusufructo, ejerciendo actos plenos de se\u00f1or y due\u00f1o coloc\u00e1ndole nombre\nal predio; esto se encuentra corroborado por las declaraciones dadas por\nel reclamante y su c\u00f3nyuge el 29 de Mayo del presente a\u00f1o, adem\u00e1s de lo\nplasmado en la demanda y las pruebas allegadas en con la misma.\nIgualmente el mismo d\u00eda cuando se llev\u00f3 a cabo la inspecci\u00f3n judicial por\nparte de esta judicatura se pudo constatar que el predio se encuentra\ndestinado actualmente a la explotaci\u00f3n agr\u00edcola con cultivos de\npancoger como yuca, pl\u00e1tano, papaya y aj\u00ed, incluyendo una mejora\nmaterial de madera con techo de pl\u00e1stico, cocina improvisada hecha con\nbarro y tanque pl\u00e1stico para el almacenamiento de agua, cabe advertir\nque su salida del inmueble a causa del desplazamiento se hace en\nOctubre de 1998, es decir, que la ocupaci\u00f3n la ejerci\u00f3 por m\u00e1s de cinco\n(5) a\u00f1os.\n\nEn relaci\u00f3n a la explotaci\u00f3n de las dos terceras (2/3) partes de la superficie\ndel inmueble solicitado, el cual posee una extensi\u00f3n total de 0.9865 m?, es\nnecesario manifestar que actualmente no se est\u00e1 llevando a cabo, puesto\nque en la inspecci\u00f3n judicial se puedo constatar que los cultivos copan\nuna extensi\u00f3n de media hect\u00e1rea, lo que equivale a 5000 m?, siendo las\ndos terceras (2/3) pares de 9865 m?, el resultado de 6576 m?; esto, se debe\na que el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA junto con su n\u00facleo familiar se\nvio obligado a abandonar el predio LA HERMOSA en el a\u00f1o 1998 debido a\nla violencia que ejerc\u00edan grupos al margen de la ley. En la solicitud como\nen la declaraci\u00f3n jurada de \u00e9l y su esposa afirman que retornaron al\npredio hace aproximadamente cinco (5) a\u00f1os sin recursos econ\u00f3micos, as\u00ed\nlas cosas, en raz\u00f3n a su condici\u00f3n de campesino desplazado le han\ntocado recomenzar con sus actividades agr\u00edcolas con escasos recursos\npara cultivar.\n\nPor lo anterior, esta agencia judicial no tendr\u00e1 en cuenta el requisito de la\nexplotaci\u00f3n de las dos terceras (2/3) partes en virtud de lo dispuesto en el\nart\u00edculo 107 del Decreto 0019 de 2012, el cual adiciona un par\u00e1grafo al\nart\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 que reza: \"Par\u00e1grafo: En el evento en que\nel solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia desplazada que est\u00e9 en el\nRegistro \u00danico de Victimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no inferior\na cinco (5) a\u00f1os para tener derecho a la adjudicaci\u00f3n, con la respectiva\ncertificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n de abandono del predio. La\nocupaci\u00f3n se verificar\u00e1 por el INCODER reconociendo la explotaci\u00f3n\nactual sin que sea necesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las\ndos terceras partes de la superficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita\u201d.\n\nEn cuanto al segundo requisito, encuentra el despacho que en el plenario\nse encuentra probado, que el predio rural bald\u00edo denominado LA\nHERMOSA, est\u00e1 siendo explotado econ\u00f3micamente desde el momento en\nque el solicitante lo ocupa, desarrollando actividades de agricultura, con\ncultivos de pancoger, cultivos de auyama, yuca, ma\u00edz, adem\u00e1s de la cr\u00eda\nde gallinas y pavos, teniendo actualmente cultivos de pancoger como\nyuca, pl\u00e1tano, papaya y aj\u00ed.\n\nCon respecto al tercer y \u00daltimo requisito establecido en la Ley 160 de 1994,\neste despacho deduce con claridad, que el se\u00f1or ANDRES SUAREZ\n\n45\n\f", "page45": "PE\u00d1ARANDA, no posee el derecho real de dominio del predio que\nreclama, puesto que ha quedado constatado que no media acto\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n del inmueble LA HERMOSA identificado con\nmatr\u00edcula inmobiliaria No 222-39632, por tanto sigue siendo un terreno\nBald\u00edo Nacional; por otro lado, de acuerdo a lo informado por el Instituto\nColombiano de Desarrollo Rural (INCODER) a trav\u00e9s de oficio 44132100965\nde techa 14 de Marzo de 2013, nos informa que de conformidad con la\nbase de datos de titulaci\u00f3n de predios en tr\u00e1mite o titulados como bald\u00edos\nno figura el interesado, as\u00ed mismo en el material probatorio que se\nencuentra en el proceso no consta prueba alguna que nos indique que el\nreclamante o su c\u00f3nyuge sean propietarios o poseedores de otros predios\nrurales en el territorio nacional, de igual forma que tengan un patrimonio\nneto superior mil salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes.\n\nEs importante destacar que el predio LA HERMOSA no se encuentra dentro\nde \u00e1reas que pertenecen a comunidades ind\u00edgenas o negras,\nafrocolombianas, raizales o palenqueras, en parques nacionales naturales\no en \u00e1reas de reserva forestal, por lo que siendo as\u00ed las cosas, las\npretensiones principales del accionante se encuentran llamadas a\nprosperar, debido a que se acreditaron todos los supuestos facticos y\njur\u00eddicos prescritos por la Ley 1448 de 2011, para hacerse acreedor a las\npol\u00edticas p\u00fablicas de asistencia, atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral de las\nv\u00edctimas del conflicto armado interno.\n\nSin embargo, como ya se ha manifestado el se\u00f1or ANDRES SUAREZ\nPE\u00d1ARANDA fue desplazado del predio \u201cLA HERMOSA\u201d, junto con su n\u00facleo\nfamiliar en el cual se encuentra su esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS,\nidentificada con la cedula de ciudadan\u00eda No 39.144.029 de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), la que tambi\u00e9n por disposici\u00f3n del par\u00e1grato 4? del Art\u00edculo\n91 y el art\u00edculo 118 de la Ley 1448 de 2011, tiene derecho hacer parte del\nt\u00edtulo de propiedad de la parcela restituida, toda vez que en materia de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, dicha norma exige la titulaci\u00f3n a favor\nlos dos c\u00f3nyuges o compa\u00f1eros permanentes, que al momento del\ndesplazamiento, despojo o abandono del predio cohabitaban, medida\nque busca garantizar el derecho de las mujeres al acceso efectivo a la\npropiedad de la tierra, por lo tanto, se ordenar\u00e1 que la restituci\u00f3n se\nefect\u00fae a favor de ambos, as\u00ed mismo, que la Oficina de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos realice la inscripci\u00f3n en este mismo sentido, todo ello,\naun cuando el solicitante no hubiera comparecido al proceso.\n\nPor lo expuesto, este despacho judicial proceder\u00e1 a ordenar la Restituci\u00f3n\ny Formalizaci\u00f3n de tierras en favor del se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA\nidentificado con la cedula de ciudadan\u00eda No 12.623.573 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena) y la se\u00f1ora esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS,\nidentificada con la cedula de ciudadan\u00eda No 39.144.029 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), es decir se les deber\u00e1 otorgar el respectivo t\u00edtulo de\npropiedad del predio denominado LA HERMOSA, para tal fin se le ordenar\u00e1\nal Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER), que mediante\nresoluci\u00f3n adjudique el predio reclamado, ubicado en el departamento\ndel Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento\nde Siberia, identificado con folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 222-39632 de\nla Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena),\ncon cedula catastral No 47189000600040419000, cuya extensi\u00f3n total de\n\n46\n\f", "page53": "Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, a la Procuradora 46 Regional\nDelegada ante los Juzgado Especializados en Restituci\u00f3n de Tierras, a la\nAlcald\u00eda de Ci\u00e9naga (Magdalena), a la Personer\u00eda de Ci\u00e9naga\n(Magdalena) y a las dem\u00e1s entidades que se ordenan oficiar en la parte\nresolutiva de esta sentencia.\n\nVIG\u00c9SIMO: Por Secretar\u00eda real\u00edcense los oficios respectivos.\n\nNOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE\n\n  \n  \n\nDIAZ RUIZ\n\n54\n\f", "page31": "De esta forma en el art\u00edculo 95 ib\u00eddem, establece que el Juez Civil\nEspecializado en Restituci\u00f3n de Tierras ser\u00e1 competente para conocer\nsobre la acumulaci\u00f3n procesal, cuando se hallen comprometidos los\nderechos sobre el predio objeto de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n as\u00ed:\n\nART\u00cdCULO 95. ACUMULACI\u00d3N PROCESAL. Para efectos del proceso de\nrestituci\u00f3n de que trata la presente ley, se entender\u00e1 por acumulaci\u00f3n\nprocesal, el ejercicio de concentraci\u00f3n en este tr\u00e1mite especial de\ntodos los procesos o actos judiciales, administrativos o de cualquier\notra naturaleza que adelanten autoridades p\u00fablicas o notariales en los\ncuales se hallen comprometidos derechos sobre el predio objeto de la\nacci\u00f3n. Tambi\u00e9n ser\u00e1n objeto de acumulaci\u00f3n las demandas en las\nque varios sujetos reclamen inmuebles colindantes, o inmuebles que\nest\u00e9n ubicados en la misma vecindad, as\u00ed como las impugnaciones de\nlos registros de predios en el Registro de Tierras Despojadas y\nabandonadas forzosamente.\n\nCon el fin de hacer efectiva esta acumulaci\u00f3n, desde el momento en\nque los funcionarios mencionados sean informados sobre la iniciaci\u00f3n\ndel procedimiento de restituci\u00f3n por el magistrado que conoce del\nasunto, perder\u00e1n competencia sobre los tr\u00e1mites respectivos y\nproceder\u00e1n a remit\u00edirselos en el t\u00e9rmino que este se\u00f1ale.\n\nLa acumulaci\u00f3n procesal est\u00e1 dirigida a obtener una decisi\u00f3n jur\u00eddica\ny material con criterios de integralidad, seguridad jur\u00eddica y unificaci\u00f3n\npara el cierre y estabilidad de los fallos. Adem\u00e1s, en el caso de predios\nvecinos o colindantes, la acumulaci\u00f3n est\u00e1 dirigida a criterios de\neconom\u00eda procesal y a procurar los retornos con car\u00e1cter colectivo\ndirigidos a restablecer las comunidades de manera integral bajo\ncriterios de justicia restaurativa.\n\nPar\u00e1grafo 1*. En los casos de acumulaci\u00f3n procesal de que trata el\npresente art\u00edculo, los t\u00e9rminos se ampliar\u00e1n por un tiempo igual al\nestablecido para dichos procesos.\n\nPar\u00e1grafo 2*. En todo caso, durante el tr\u00e1mite del proceso, los notarios,\nregistradores y dem\u00e1s autoridades se abstendr\u00e1n de iniciar, de oficio o\na petici\u00f3n de parte, cualquier actuaci\u00f3n que por raz\u00f3n de sus\ncompetencias afecte los predios objeto de la acci\u00f3n descrita en la\npresente ley incluyendo los permisos, concesiones y autorizaciones\npara el aprovechamiento de los recursos naturales que se hubieran\notorgado sobre el predio respectivo.\n\nAhora bien, en el caso concreto del presente proceso, se deber\u00e1 resolver si\nla aceptaci\u00f3n o no de la acumulaci\u00f3n procesal implicar\u00eda una aceptaci\u00f3n\nt\u00e1cita por parte de esta agencia judicial, de un verdadero opositor, ya que\nno hay que dejar de un lado, que lo solicitado por el apoderado judicial\nde la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ, es que se le restituya\nel predio de mayor extensi\u00f3n denominado EL COSMOS, dentro del cual se\nencuentra el predio LA HERMOSA que es objeto de la presente acci\u00f3n,\ncomo lo estableci\u00f3 el Instituto Geogr\u00e1fico de Agust\u00edn Codazzi, a trav\u00e9s de\noficio No 1472013EE1057-O1 (folio 305 del expediente); as\u00ed las cosas, se\nanalizar\u00e1, sobre la pertinencia de un opositor a estas alturas del proceso y\nsi se violar\u00eda entonces, la seguridad jur\u00eddica de normas procedimentales, a\nlas cuales debe darse estricto cumplimiento para no violar derechos de las\nv\u00edctimas.\n\n32\n\f", "page10": "a. Alegatos de conclusi\u00f3n de la Unidad Administrativa Especial de\nRestituci\u00f3n de Tierras.\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Restituci\u00f3n de Tierras present\u00f3\nAlegatos de Conclusi\u00f3n visible de folio 312 a 319, en el cual manifiesta que\nse encuentra probado el hecho que materializ\u00f3 el abandono del que\nfuere victima el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, y que re\u00fane los\nrequisitos de que trata el bloque de constitucionalidad y especialmente la\nLey 1448 de 2011 y sus decretos reglamentarios, para ser objeto de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de predios despojados o abandonados\nforzosamente y solicitan reconocer al se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, y\nsu n\u00facleo familiar la condici\u00f3n de v\u00edctimas del despojo y ordenar al\nINCODER en los t\u00e9rminos del literal g del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011,\nse formalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la v\u00edctima con el predio, como titular del\nmismo, el cual se encuentra debidamente identificado, con la matricula\ninmobiliaria n\u00famero 222-39632 y formalmente ingresado al registro de tierras\ndespojadas. As\u00ed mismo ordena a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga la condonaci\u00f3n\ny/o exoneraci\u00f3n del pago del impuesto predial, tasas y otras\ncontribuciones relacionadas con el predio a restituir, conforme a lo\nestipulado en el art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de 2011 en concordancia con\nel art\u00edculo 43 del Decreto 4829 de 2011, si como que se ordene a todas las\nentidades de servicios p\u00fablicos domiciliarios y entidades financieras que\nfiguren como acreedores del solicitante, el alivio de los pasivos existentes al\nmomento del desplazamiento, conforme a lo estipulado en el art\u00edculo 121\nde la Ley 1448 de 2011 en concordancia con el art\u00edculo 43 del Decreto\n4829 de 2011.\n\nb. Alegatos de Conclusi\u00f3n del Ministerio P\u00fablico.\n\nA trav\u00e9s de memorial visible de folio 320 a 345, la Procuradur\u00eda 46 Judicial\nde Restituci\u00f3n de Tierras emiti\u00f3 concepto favorable a las pretensiones del\nsolicitante y su n\u00facleo familiar, afirmando que dentro del material\nprobatorio arrimado al presente proceso, se hab\u00eda demostrado la calidad\nde v\u00edctima del solicitante, la relaci\u00f3n ju\u00eddica de este con el predio, la\nsituaci\u00f3n jur\u00eddica del predio, su identificaci\u00f3n, el desplazamiento y\ntemporalidad, consagrados en la ley 1448 de 2011, por lo tanto solicita que\nse proceda a materializar la restituci\u00f3n de tierras despojadas al solicitante y\ntomar las medidas necesarias para protegerlo de los riesgos espec\u00edficos y\ndiferenciados que enfrente, as\u00ed como de cualquier amenaza de\nvulneraci\u00f3n a los derechos, formalizando la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la v\u00edctima\ncon el predio y en consecuencia se ordene al INCODER aclarar las\nmedidas y linderos del predio a restituir en la demanda de solicitud y a la\nOficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo de Ci\u00e9naga a inscribir la\nsentencia en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el literal c del art\u00edculo 91 de la ley\n1448 de 2011.\n\nc. De la solicitud de Acumulaci\u00f3n Procesal.\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Restituci\u00f3n de Tierras present\u00f3 ante\neste Juzgado escrito recibido en el juzgado el 25 de Junio de 2013 (f 353 y\n354), en el cual manifiesta que la se\u00f1ora SONIA MARGARITA RACINES\nVELASQUEZ solicit\u00f3 ante dicha entidad inscripci\u00f3n el en Registro de Tierras\nDespojadas y Abandonadas quien pretende la restituci\u00f3n total del predio\n\n11\n\f", "page25": "2.- Bienes de Uso P\u00fablico. Son aquellos que est\u00e1n destinados al uso com\u00fan\nde los habitantes, es decir, est\u00e1n afectados a la prestaci\u00f3n de un servicio\np\u00fablico, el dominio ejercido por el Estado sobre esta clase de bienes, se\ncumple con las medidas de protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n a trav\u00e9s de normas\nespeciales, con el fin de asegurar el prop\u00f3sito natural o social\ndependiendo las necesidades de los habitantes.\n\n3.- Bienes Fiscales Adjudicables. Son aquellos bienes que tiene la Naci\u00f3n\ncon el fin de traspasarlos a los particulares que cumplan determinados\nrequisitos exigidos por la ley.\n\nDe tal forma que no puede haber duda de que los bienes bald\u00edos son\nbienes p\u00fablicos de la Naci\u00f3n catalogados dentro de la categor\u00eda de\nbienes fiscales adjudicables, dicha conservaci\u00f3n es para posteriormente\nser adjudicados a personas que cumplan con las exigencias establecidas\npor la ley, como la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, adem\u00e1s de mejoras\nefectuadas por el particular que ejerza la ocupaci\u00f3n del predio, sobre esto\nmismo la Corte Constitucional en sentencia C-060 de 1993 reitera:\n\n\u201cSe parte del supuesto seg\u00fan el cual la Naci\u00f3n es propietaria de dichos\nbienes bald\u00edos y que puede, en desarrollo de las previsiones del\nlegislador transferir a los particulares o a otras entidades de derecho\np\u00fablico, la propiedad fiscal de los mismos o cualquiera de las\ncompetencias t\u00edpicas del dominio inminente que como uno de los\natributos de la soberan\u00eda le corresponde ejercer de modo general y\npermanente al Estado sobre todo el territorio y sobre todos los bienes\np\u00fablicos que de \u00e9l forman parte\u201d\n\nLa finalidad que el Estado ha propuesto para los bienes bald\u00edos, es que la\npersona a la que se le adjudiquen estos, debe incorporar el inmueble a la\nproductividad nacional, en raz\u00f3n de la funci\u00f3n social que debe cumplir la\npropiedad privada, ello en caso de que la adjudicaci\u00f3n se haga a\nparticulares; cuando la adjudicaci\u00f3n se realiza a una entidad del Estado,\nla condici\u00f3n consiste en que el inmueble sea destinado a prestar un\nservicio p\u00fablico, para actividades de inter\u00e9s general o social.\n\nDe tal forma, que no se trata de una simple aprehensi\u00f3n material de la\ncosa, sino del efectivo disfrute que puede ejercer la persona a la que le\nsea adjudicada, la cual debe ser un individuo legalmente h\u00e1bil,\ncumpliendo los requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n nacional, dentro\nde las cuales se encuentra el uso racional del inmueble, en la extensi\u00f3n\nadjudicada y dentro de las condiciones de orden jur\u00eddico que la autoridad\nadministrativa en este caso Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER), se\u00f1ale para cada caso. Por lo contrario si el adjudicatario no\ncumple con los mencionados requisitos, el dominio del inmueble se revierte\nen favor del Estado y queda en calidad de bald\u00edo nuevamente.\n\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en el art\u00edculo 64, prescribe la protecci\u00f3n a los\ntrabajadores agrarios as\u00ed: \u201ces deber del Estado promover el acceso progresivo\na la propiedad de la tierra de los trabajadores agrarios, en forma individual o\nasociativa, y a los servicios de educaci\u00f3n, salud, vivienda, seguridad social\nrecreaci\u00f3n, cr\u00e9dito, comunicaciones, comercializaci\u00f3n de los productos,\nasistencia t\u00e9cnica y empresarial, con el fin de mejorar el ingreso y calidad de vida\nde los campesinos\u201d, Es decir, se protege constitucionalmente de manera\n\n26\n\f", "page3": "esta demanda, lo anterior en atenci\u00f3n a los dispuesto en el literal p del\nart\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n\nCUARTA: Que en cumplimiento de lo estipulado en el literal s del art\u00edculo 9]\nde la Ley 1448 de 2011, se condene en costas a la parte vencida en este\nproceso de restituci\u00f3n cuando se acredite dentro del proceso actuaciones\ndolosas, temerarias o de mala fe.\n\n2.- FUNDAMENTO DE LAS PETICIONES DEL SOLICITANTE.\n\nEl Juzgado hace un extracto de los hechos m\u00e1s importantes, se\u00f1alados\npor la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n De Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena en el escrito de demanda\nrecibido en esta Agencia Judicial el d\u00eda veintiuno (21) de febrero de Dos\nMil Trece (2013):\n\n3.- CONTEXTO DE VIOLENCIA Y EL DESPLAZAMIENTO FORZADO.\n\nLa Sierra Nevada de Santa Marta, se considera tanto dep\u00f3sito de una gran\nriqueza minera, agropecuaria, ganadera, como sitio estrat\u00e9gico para los\ngrupos armados al margen de la ley por la posici\u00f3n geogr\u00e1fica, por su\ndif\u00edcil acceso y por la \u00a1legalidad toda vez que es una zona amplia ideal\npara escondite en sus monta\u00f1as.\n\nLa grave situaci\u00f3n de violencia que se suscit\u00f3 en el periodo comprendido\nentre mil novecientos noventa y ocho (1998) y dos mil cinco (2005), entre\nlos diferentes actores armados (los grupos guerrilleros FARC y grupo\nparamilitar AUC) y narcotr\u00e1fico, irumpieron en esas zonas y sus\nalrededores, desatando una ola de terror, violencia y muerte, provocando\nas\u00ed mismo un desplazamiento masivo de la poblaci\u00f3n campesina en el cual\nse vivieron violentas acciones en la zona, entre ellas, masacres, asesinatos\nselectivos, confinamientos, desapariciones forzadas, secuestros, extorsiones\ny amenazas, reclutamiento il\u00edcito, da\u00f1os\n\nen bienes, bloqueos de v\u00edas, instalaci\u00f3n de minas antipersonas y sabotajes\nala infraestructura el\u00e9ctrica y vial.\n\nLos hechos que llevaron al desplazamiento de los solicitantes est\u00e1n\nrelacionados con el miedo que se sent\u00eda ante la situaci\u00f3n de violencia en\nla zona, espec\u00edficamente en la vereda la Secreta del municipio de\nCi\u00e9naga (Magdalena) en la cual, al igual que el resto de las veredas,\nsufri\u00f3 el impacto de la violencia de manera directa con la masacre\nocurrida durante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 1998, cuando\npresuntamente paramilitares de las AUC, Bloque Norte, Comandado por\nRODRIGO TOVAR PUPO, alias \u201cJorge 40\u201d, asesinaron a 10 personas\ngenerando el desplazamiento de muchos de los habitantes de esta\nvereda, entre los cuales se incluye el se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA\nquien no tuvo m\u00e1s opci\u00f3n que desplazarse hasta la cabecera municipal\nde Ci\u00e9naga en el departamento del Magdalena.\n\n4.- TR\u00c1MITE ADMINISTRATIVO \u2014 UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nGESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS.\n\f", "page21": "Humanitario y Derechos Humanos que proh\u00edban su limitaci\u00f3n sobre los\nestados de excepci\u00f3n, por formar parte del bloque de\nconstitucionalidad. En los casos de reparaci\u00f3n administrativa, el\nint\u00e9rprete de las normas consagradas en la presente ley se encuentra\nen el deber de escoger y aplicar la regulaci\u00f3n o la interpretaci\u00f3n que\nm\u00e1s favorezca a la dignidad y libertad de persona humana, as\u00ed como\na la vigencia de los derechos humanos de las v\u00edctimas.\u201d\n\nAs\u00ed mismo la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), de la cual forma\nparte el Estado Colombiano, ha establecido los principios rectores del\ndesplazamiento interno, como consecuencia de conflicto armado en un\npa\u00eds; estos se fundan en el derecho humanitario internacional y en los\ninstrumentos relativos a los derechos humanos vigentes, sirven de pauta\ninternacional para orientar a los gobiernos, as\u00ed como a los organismos\nhumanitarios y de desarrollo internacionales en la prestaci\u00f3n de asistencia\ny protecci\u00f3n a las personas internamente desplazadas.\n\nLos Principios Rectores han contribuido considerablemente a que se tome\nconciencia de las necesidades de las personas internamente desplazadas,\na movilizar el apoyo de la comunidad humanitaria y a ayudar a los colegas\nsobre el terreno a hallar soluciones cuando hagan frente a las necesidades\nde protecci\u00f3n y asistencia de los internamente desplazados. Los Principios\nayudan asimismo a los gobiernos a proporcionar seguridad y bienestar a\nsus poblaciones desplazadas.\n\nContemplan las necesidades espec\u00edficas de los desplazados internos de\ntodo el mundo, definen los derechos y garant\u00edas para la protecci\u00f3n de las\npersonas contra el desplazamiento forzado, y su asistencia durante el\ndesplazamiento, durante el retorno y la reintegraci\u00f3n.\n\nPara los efectos de estos principios, se entiende por desplazados internos\nlas personas o grupo de personas que se han visto forzadas a escapar de\nsu hogar como resultado, o para evitar los efectos de un conflicto armado,\nde situaciones violencias generalizada, de violaciones de los derechos\nhumanos o de cat\u00e1strofes naturales o provocadas por el ser humano, y\nque no han cruzado una frontera estatal internacionalmente reconocida.\n\nLos Principios Rectores del Desplazamiento fueron reconocidos como\nparte del bloque de constitucionalidad, por la Corte Constitucional,\nmediante sentencia T-327-01 MP: Marco Gerardo Monroy Cabra, en la que\nse se\u00f1al\u00f3:\n\n\u201cLa interpretaci\u00f3n m\u00e1s favorable a la protecci\u00f3n de los derechos humanos\nde los desplazados hace necesaria la aplicaci\u00f3n de los Principios Rectores\ndel Desplazamiento Interno consagrados en el Informe del Representante\nEspecial del Secretario General de Naciones Unidas para el Tema de los\nDesplazamientos Internos de Personas, los cuales son parte del cuerpo\nnormativo supranacional que integra el bloque de constitucionalidad de\neste caso.\n\nEn consecuencia, todos los funcionarios involucrados en la atenci\u00f3n de\ndesplazados, de los cuales son un claro ejemplo los funcionarios del\nministerio p\u00fablico que reciben las declaraciones de los desplazados y los\nfuncionarios de la Red de Solidaridad Social, debieran ajustar su conducta,\n\n22\n\f", "page6": " \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ntonic 10\nr Mere Sueras Periana\n] E AS\nsora de bo Mirian\no ac AR RC\n\nManuel.Allonso Tevar Gonzale:\n\nAurelio Ballena Pabon\n\n\u00c1 su vez cuenta con las coordenadas Y colimidancias y longitud relacionada en los\nsiguientes cuadros\n\n \n\nLA. HERMOSA\nANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA\nVEREDA LA SECRETA\nREPORTE DE CALCULO -DE AREA\ndog. JUANCARLOS GOMEZ MUJICA,\n\n \n\n18\n\n \n\f", "page19": "acciones u omisiones que violen la legislaci\u00f3n penal vigente en los\nEstados Miembros, incluida la que proscribe el abuso de poder.\n\n2. Podr\u00e1 considerarse \"v\u00edctima\" a una persona, con arreglo a la\npresente Declaraci\u00f3n, independientemente de que se identifique,\naprehenda, enjuicie o condene al perpetrador e independientemente\nde la relaci\u00f3n familiar entre el perpetrador y la v\u00edctima. En la expresi\u00f3n\n\"v\u00edctima\" se incluye adem\u00e1s, en su caso, a los familiares o personas a\ncargo que tengan relaci\u00f3n inmediata con la v\u00edctima directa y a las\npersonas que hayan sufrido da\u00f1os al intervenir para asistir a la v\u00edctima\nen peligro o para prevenir la victimizaci\u00f3n.\n\n3. Las disposiciones de la presente Declaraci\u00f3n ser\u00e1n aplicables a\ntodas las personas sin distinci\u00f3n alguna, ya sea de raza, color, sexo,\nedad, idioma, religi\u00f3n, nacionalidad, opini\u00f3n pol\u00edtica o de otra \u00edndole,\ncreencias o pr\u00e1cticas culturales, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o\nsituaci\u00f3n familiar, origen \u00e9tnico o social, o impedimento f\u00edsico.\u201d\n\nM\u00e1s recientemente, mediante Resoluci\u00f3n \u00a30/147 de la Asamblea General\nde la ONU, adoptada el 16 de diciembre de 2005, se acogieron los\n\u201cPrincipios y directrices b\u00e1sicos sobre el derecho de las v\u00edctimas de\nviolaciones manifiestas de las normas internacionales de \u00abderechos\nhumanos y de violaciones graves del derecho internacional humanitario a\ninterponer recursos y obtener reparaciones\u201d. En dicho texto, se define a la\nv\u00edctima en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\u201c8. A los efectos del presente documento, se entender\u00e1 por v\u00edctima a\ntoda persona que haya sufrido da\u00f1os, individual o colectivamente,\nincluidas lesiones f\u00edsicas o mentales, sufrimiento emocional, p\u00e9rdidas\necon\u00f3micas o menoscabo sustancial de sus derechos fundamentales,\ncomo consecuencia de acciones u omisiones que constituyan una\nviolaci\u00f3n manifiesta de las normas internacionales de derechos\nhumanos o una violaci\u00f3n grave del derecho internacional humanitario.\nCuando corresponda, y en conformidad con el derecho interno, el\nt\u00e9rmino \u201cv\u00edctima\u201d tambi\u00e9n comprender\u00e1 a la familia inmediata o las\npersonas a cargo de la v\u00edctima directa y a las personas que hayan\nsufrido da\u00f1os al intervenir para prestar asistencia a v\u00edctimas en peligro o\npara impedir la victimizaci\u00f3n.\n\n9. Una persona ser\u00e1 considerada v\u00edctima con independencia de si el\nautor de la violaci\u00f3n ha sido identificado, aprehendido, juzgado o\ncondenado y de la relaci\u00f3n familiar que pueda existir entre el autor y la\nv\u00edctima\u201d.\n\nLa Corte Constitucional? ha acogido un concepto amplio de v\u00edctima o\nperjudicado, al definirla como la persona ha sufrido un da\u00f1o real, concreto\ny espec\u00edfico, cualquiera sea la naturaleza de \u00e9ste y el delito que lo\nocasion\u00f3. El da\u00f1o sufrido no necesariamente ha de tener car\u00e1cter\npatrimonial, pero se requiere que sea real, concreto y espec\u00edfico, y a partir\nde esta constataci\u00f3n se origina la legitimidad para que participe en el\nproceso penal para buscar la verdad y la justicia y ser titular de medidas\nde reparaci\u00f3n\n\n3 Corte Constitucional. Sentencia C-250-12. M.P . Sierra Porto Humberto.\n\n20\n\f", "page46": "0.9865 m? (seg\u00fan informe t\u00e9cnico de georreterenciaci\u00f3n realizado por la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras).\n\nAhora bien, con respecto al pasivo predial, del cual con la solicitud se\nallegaron los recibos del cobro del impuesto predial unificado por parte de\nla Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga (Magdalena), acreditando un monto de Un Mill\u00f3n\nDoscientos Setenta y Un mil Seiscientos Sesenta y Seis pesos\n($27.509.122.00) cobrado desde el a\u00f1o 1998. Sin embargo, debemos tener\nen cuenta que dentro del proceso se pudo comprobar que predial\nadeudado se encuentra en cabeza del predio de mayor extensi\u00f3n \u201cSI\nDIOS QUIERE - EL COSMOS - LA EQUIDAD, de igual forma que este hace\nparte de los terrenos Bald\u00edos pertenecientes a la Naci\u00f3n, y el predio objeto\nde reclamo denominado LA HERMOSA, se encuentra dentro de aquel, por\nlo que la suma adeudada deber\u00e1 hacerse proporcional a las hect\u00e1reas\nque se restituyen y formalizan que son 0.2865 m2; pero ante todo lo\ncomentado debemos tener en cuenta la condici\u00f3n de v\u00edctima del\ndesplazamiento forzado que ostenta el solicitante junto con su n\u00facleo\nfamiliar, debido a la masacre que perpetraron grupos paramilitares en la\nvereda la Secreta en Octubre del a\u00f1o de 1998, como qued\u00f3 comprobado\nen el desarrollo de esta providencia; en este orden de ideas se acceder\u00e1\na ordenar la condonaci\u00f3n y exoneraci\u00f3n de las tasas, impuestos y otras\ncontribuciones conforme a lo establecido en el acuerdo No 003 de 2013\nsuscrito por el Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nEn cuanto a los saldos que se encuentren pendientes por la prestaci\u00f3n de\nlos servicios p\u00fablicos domiciliarios y deudas financieras, de los cuales en la\ndemanda se solicita su respectiva condonaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n de estos\npasivos, de acuerdo a lo establecido en el numeral 2* del art\u00edculo 121 de la\nLey 1448; es preciso destacar que en la inspecci\u00f3n judicial efectuada el 29\nde Mayo de los cursantes, este despacho judicial determin\u00f3 que el predio\ndenominado LA HERMOSA no cuenta con servicios p\u00fablicos domiciliarios;\nde la misma forma se pudo constatar mediante los interrogatorios de parte\nefectuados al solicitante y a su c\u00f3nyuge en la misma fecha, que ambos al\nmomento del desplazamiento no ten\u00edan cr\u00e9ditos destinados para la\nexplotaci\u00f3n del inmueble, con ninguna entidad financiera, es decir, que se\npudo comprobar eficientemente la ausencia de dichos pasivos.\n\nPor lo anterior, esta agencia judicial se abstendr\u00e1 de ordenar la\ncondonaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n de los pasivos pendientes por la prestaci\u00f3n\nde los servicios p\u00fablicos domiciliarios y deudas financieras con entidades\nvigiladas por las Superintendencia Financiera, por no encontrar m\u00e9rito para\nello.\n\nFinalmente, es necesario precisar que debido a que se acceder\u00e1 a la\nRestituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras con t\u00edtulo de propiedad, tambi\u00e9n\ndeber\u00e1 garantizarse la protecci\u00f3n integral, con asistencia y atenci\u00f3n a las\nv\u00edctimas del conflicto interno no solo con este pronunciamiento judicial,\nsino con el debido acompa\u00f1amiento y apoyo de las autoridades del\nEstado, del Departamento y del Municipio, cada uno en el \u00e1mbito de su\ncompetencia, a quienes se les ordenar\u00e1 la materializaci\u00f3n de esta\nprovidencia junto con el seguimiento judicial que debe efectuarse despu\u00e9s\ndel fallo, de conformidad con el art\u00edculo 102 de la Ley 1448 de 2011. En ese\nmismo orden, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 45 del Decreto 4829\n\n47\n\f", "page36": "En esta providencia ya se ha definido los bienes bald\u00edos nacionales como\naquellos que pertenecen al Estado y que est\u00e1n destinados a ser\nadjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al terreno urbano o rural sin\nedificar o cultivar que forma parte de los bienes de la Naci\u00f3n porque se\nencuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y carece de otro due\u00f1o; la\nadjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se puede efectuar tanto a particulares\ncomo a entidades p\u00fablicas, bajo los criterios de beneficio y utilidad social,\necon\u00f3mica y ecol\u00f3gico, establecidos por la Ley 160 de 1994. En este caso\npodemos inferir de manera clara, que al ser EL COSMOS un predio de\nmayor extensi\u00f3n Bald\u00edo Nacional, no pudiendo ser de propiedad de\nparticulares a menos que mediara acto administrativo de adjudicaci\u00f3n por\nla Entidad competente para hacerlo; pod\u00eda ser ocupado por cualquier\npersona o conjunto de personas con el \u00e1nimo de  explotario\necon\u00f3micamente.\n\nEs claro para este despacho que desde 1967 el predio EL COSMOS fue\nocupado por el se\u00f1or ALVARO RACINEZ VARGAS y su grupo familiar, pero\nno ten\u00eda la titularidad del derecho de dominio, puesto que este tipo de\nbienes bald\u00edos no pueden adquirirse por compraventa o a trav\u00e9s de la\nposesi\u00f3n y su posterior prescripci\u00f3n por mandato constitucional del art\u00edculo\n63 de nuestra carta pol\u00edtica; as\u00ed mismo posterior a su muerte en 1989, su\nfamilia decide abandonar la finca, tal como lo expresa su heredera en el\nderecho de petici\u00f3n presentado a La Unidad Administrativa de Restituci\u00f3n\nde Tierras Despojadas.\n\nEn este orden de ideas, el predio no sigui\u00f3 siendo explotado por su\nocupante, es decir, que al ser terreno bald\u00edo pudo ser objeto de\nocupaci\u00f3n por diferentes personas que se aparcelaron y dividieron el\ninmueble, como es el caso del se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA, que con\nsu grupo familiar llegaron en el a\u00f1o de 1988 y ocuparon un terreno de\n0.2865 metros cuadrados, el cual proceden a explotar econ\u00f3micamente\ncon cultivos de auyama, yuca, ma\u00edz y pan coger, adem\u00e1s con gallinas y\npavos, como lo manifiesta en el interrogatorio de parte rendido ante este\ndespacho el 29 de Mayo de 2013, de la misma forma con \u00e1nimo de se\u00f1or y\ndue\u00f1o le coloca de nombre LA HERMOSA, explot\u00e1ndolo y habit\u00e1ndolo\nhasta el 13 de Octubre de 1998, cuando por motivos de la masacre de sus\namigos y vecinos se produjo el desplazamiento masivo en la vereda la\nSecreta.\n\nEn cuanto a la solicitud de acumulaci\u00f3n procesal, como ya se dijo, la\nmisma no es procedente, puesto que la intervenci\u00f3n de un opositor en el\nproceso de que se trata es extempor\u00e1nea, ya que la oportunidad procesal\npara dicha intervenci\u00f3n feneci\u00f3 de forma legal dentro de las fases\nprocesales establecidas por la Ley 1448 de 2011, de lo contrario podr\u00eda\ndecaer en una inseguridad jur\u00eddica para las v\u00edctimas y poder afectar su\nderecho fundamental al debido proceso, en consecuencia no se\nacceder\u00e1 por extempor\u00e1nea a la solicitud de acumulaci\u00f3n procesal\npresentada por La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas y por el apoderado judicial de la se\u00f1ora\nSONIA MARGARITA RACINES VELASQUEZ.\n\n37\n\f", "page22": "adem\u00e1s de las normas constitucionales, a lo previsto en los mencionados\nPrincipios\u201d Esta posici\u00f3n fue reiterada en sentencias T-268-03 MP: Marco\nGerardo Monroy Cabra y T-419-03 MP: Alfredo Beltr\u00e1n Sierra.\n\nDel Proceso de justicia transicional.\n\nLos procesos de justicia  transicional se han desarrollado\ninternacionalmente, en sociedades golpeadas por las violaciones de\nderechos humanos, las cuales han orientado sus esfuerzos a restaurar el\norden pol\u00edtico y social de su pa\u00eds, en pro de la paz y la justicia.\n\nEsta justicia es una respuesta ante las violaciones masivas a los derechos\nhumanos, y se compone de cuatro elementos b\u00e1sicos: 1) la justicia, la cual\nm\u00e1s all\u00e1 de simple retribuci\u00f3n, supone la construcci\u00f3n de escenarios\nformales para esclarecer la verdad y para definir las formas de reparaci\u00f3n.\n2 La verdad, como garant\u00eda individual fundamental, que consiste en el\nllore acceso de la v\u00edctima al conocimiento de las circunstancias de\ntiempo, modo y lugar en que ocurrieron los hechos, las motivaciones de los\nmismos, el destino de las personas en los casos de desaparici\u00f3n forzada o\nasesinatos. 31 La reparaci\u00f3n, entendida como la satisfacci\u00f3n material que el\nEstado o el agresor est\u00e1 obligado a dar a la v\u00edctima de un delito o de una\nviolaci\u00f3n de los derechos humanos. Las garant\u00edas de no repetici\u00f3n como\naval que se le presta a las v\u00edctimas y a la sociedad de que el crimen que se\nperpetu\u00f3 no volver\u00e1 a ocurrir en el futuro.\n\nDentro del marco de los procesos transicionales se reconoce la prioridad\nde los derechos de las v\u00edctimas, como derechos no negociables e\nirrenunciables, con fundamento en la verdad y la justicia para la posterior\nreparaci\u00f3n. Es as\u00ed como en varios pa\u00edses se han visto grandes esfuerzos\npara dar lugar al restablecimiento de los derechos de las v\u00edctimas y la\npreservaci\u00f3n de la memoria acerca de lo ocurrido [memoria colectiva),\ndando lugar a Comisiones de la Verdad o de Investigaci\u00f3n.\n\nColombia inici\u00f3 un proceso de negociaci\u00f3n hacia la paz y el acuerdo de\ncese de hostilidades con los grupos paramilitares; proceso que dio lugar a\nque por iniciativa del Gobierno, el Congreso de la Rep\u00fablica expidiera la\nLey 975 de 2005, por la cual se dictan disposiciones para la reincorporaci\u00f3n\nde miembros de grupos armados organizados al margen de la ley con el\nfin que contribuyan de manera efectiva a la consecuci\u00f3n de la paz\nnacional.\n\nLa Ley 975 de 2005 ha sido desarrollada por el Gobierno Nacional en virtud\nde su facultad reglamentaria, y para tal efecto se han expedidos decretost\ndesde el a\u00f1o 2005 hasta la actualidad.\n\n4 Decreto 4760 de 2005, por medio de la cual se reglamenta algunas cuestiones del proceso penal,\nla materializaci\u00f3n del derecho a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas y su asistencia legal; el manejo del\nFondo para la Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas; las funciones de la Comisi\u00f3n Nacional de Reparaci\u00f3n y\nReconciliaci\u00f3n (CNRR) y las de las Comisiones Regionales para la Restituci\u00f3n de Bienes. De igual\nforma, determina que las personas desplazadas pueden participar en los procesos judiciales como\nv\u00edctimas y son especiales destinatarios de las medidas de reparaci\u00f3n colectiva. Adem\u00e1s, establece\nque pueden denunciar los bienes no entregados mediante el incidente de reparaci\u00f3n integral, con\nel fin de lograr la restituci\u00f3n de las tierras que ten\u00edan a t\u00edtulo de propiedad o de posesi\u00f3n, y que el\nMagistrado que conozca del caso podr\u00e1 entregarles el bien provisionalmente mientras se decida en\nla sentencia. Decreto 2898 del 2006, por la cual se reglamenta la ratificaci\u00f3n de los desmovilizados\npara acceder a los beneficios de la Ley 975. No hace referencia a los derechos de las v\u00edctimas.\nDecreto 3391 de 2006, por la cual se reglamenta la confesi\u00f3n, los mecanismos para las reparaciones\n\n23\n\f", "page17": "entre otros, influyendo y afectando a los municipios ubicados entre\nFundaci\u00f3n y Ci\u00e9naga, igualmente a mediados de los 90's, surgieron grupos\nde autodefensas, con la finalidad de hacer frente a los actos cometidos\npor grupos guerrilleros contra ganaderos, bananeros y en general\nhacendados de la regi\u00f3n.\n\nLa zona del departamento del Magdalena, teniendo en cuenta su\ncorredor estrat\u00e9gico por la cercan\u00eda de la Sierra Nevada de Santa Marta,\nfacilitaba la movilidad de armas, drogas y hombres hasta el mar caribe, en\neste sentido las condiciones geogr\u00e1ficas de la regi\u00f3n, principalmente de la\nSierra Nevada, hicieron de esta un refugio para grupos al margen de la ley,\npara la producci\u00f3n de actividades ilegales, como cultivos il\u00edcitos, extorsi\u00f3n,\nsecuestro, contrabando y dem\u00e1s; estos distintos corredores estrat\u00e9gicos\nfueron utilizados por los actores en conflicto para comunicar las distintas\nsalidas y entradas de la Sierra Nevada, creando una red de interconexi\u00f3n\nentre los departamentos del Magdalena, Cesar y Guajira y estos a su vez\ncon el mar caribe, fue as\u00ed, como grupos de autodefensas lograron obtener\nel control econ\u00f3mico, pol\u00edtico y militar de la regi\u00f3n.\n\nDe igual forma, lo anterior trajo consigo, una serie de asesinatos, masacres,\ndesapariciones forzadas y desplazamientos de campesinos en diferentes\nmunicipios del departamento del Magdalena, como lo fueron Ci\u00e9naga,\nZona Bananera (Prado y Sevilla), Fundaci\u00f3n, Sitio Nuevo, entre otros, actos\nque obligaron a muchos campesinos a abandonar su predios y buscar\noportunidades de vida en las cabeceras de las ciudades m\u00e1s cercanas.\n\nLa Jurisdicci\u00f3n del Municipio de Ci\u00e9naga, se encuentra comprendida por\nterritorios de macizos monta\u00f1osos, a la orilla del mar Caribe, este\nconsiderado el segundo municipio del departamento del Magdalena,\nsituado en las estribaciones de la Sierra Nevada de Santa Marta. El\nMunicipio Ci\u00e9naga hist\u00f3ricamente ha tenido alta tasa de homicidios, los\nmismos aumentaron a mediados de los 90s, como consecuencia de las\nconfrontaciones entre los grupos de autodefensa y guerrilla (FARC), que\ndisputaban el dominio la zona.\n\nEl predio LA HERMOSA, el cual es objeto de restituci\u00f3n en el presente\nproceso, se encuentra ubicado en la vereda la Secreta corregimiento de\nSiberia perteneciente a la Jurisdicci\u00f3n del Municipio de Ci\u00e9naga, esta, se\nencuentra ubicada en la estrivbaci\u00f3n occidental de la Sierra Nevada de\nSanta Marta, compuesta por terrenos escarpados y diferentes quebradas\nque bajan de las cumbres de la Sierra, territorio que era ampliamente\ndominado por las Autodefensas del Bloque Norte, en los a\u00f1os de 1995 y\n2003, las cuales infund\u00edan el terror en la zona; de este lugar fue desplazado\nel se\u00f1or ANDRES SUAREZ PE\u00d1ARANDA junto con su n\u00facleo familiar, del cual\nhac\u00edan parte su esposa LUZ MARINA ORTEGA TRILLOS y sus cinco hijos, por\nlos hechos acontecidos entre el 12 y 13 de Octubre de 1998, en el que los\ndiferentes testimonios, dados por las personas que habitan los diferentes\npredios de la vereda La Secreta y que se encuentran plasmados en la\ndemanda de restituci\u00f3n, coinciden que en esos d\u00edas fueron asesinadas\nvarias personas en la finca San Marcos, lo que origin\u00f3 temor en la\npoblaci\u00f3n civil de la zona y los llev\u00f3 a desplazarse masivamente, vi\u00e9ndose\nobligado forzosamente el accionante junto con su n\u00facleo familiar a\ndesplazarse del predio por temor de no poder salvaguardar sus vidas.\n\n18\n\f", "page8": "e Informe T\u00e9cnico Predial del predio LA HERMOSA.\n\ne Informe T\u00e9cnico de Georreferenciaci\u00f3n realizado por la Unidad\nAdministrativa de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas.\n\n+ Resoluci\u00f3n No. RMR 0050 de 2012 Por medio del cual se inscribe en\nel Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas al solicitante en\ncalidad de v\u00edctima.\n\ne Formulario de Inscripci\u00f3n - Constancia de Inscripci\u00f3n del predio LA\nHERMOSA.\n\ne Solicitud de representaci\u00f3n judicial suscrita por el solicitante.\n\ne Resoluci\u00f3n RDM 005 del 23 de enero de 2013.\n\ne Acta de Posesi\u00f3n No.250 de 2012.\n\n5.- TRAMITE JUDICIAL - JUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS.\n\nAUTO DE ADMISION DE SOLICITTUD DE RESTITUCION DE TIERRAS.\n\nLa solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras fue admitida a trav\u00e9s\nauto del 22 de febrero de 2013 en la cual se orden\u00f3:\n\ne La inscripci\u00f3n de la admisi\u00f3n en la Oficina de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena); y a trav\u00e9s de oficio\n402 del 11 de marzo de 2013 la entidad envi\u00f3 la constancia de\ninscripci\u00f3n del predio a restituir. As\u00ed mismo allegaron al expediente\nCertificado en el cual refleja la situaci\u00f3n Jur\u00eddica del inmueble LA\nHERMOSA [folio 226, 227, 229).\n\ne  Lasustracci\u00f3n provisional del comercio del predio LA HERMOSA por\nparte de la Superintendencia de Notariado y Registro, hasta la\nejecutoria de la sentencia que se dicte dentro del proceso.\n\n+ Lasuspensi\u00f3n de los procesos declarativos de derechos reales sobre\nel predio LA HERMOSA, procesos sucesorios, de embargo, divisorios,\nde deslinde y amojonamiento, de servidumbres, posesorios de\ncualquier naturaleza, de restituci\u00f3n de tenencia, declaraci\u00f3n de\npertenencia y de bienes vacantes y mostrencos.\n\nAs\u00ed mismo como los procesos ejecutivos, judiciales, notariales y\nadministrativos que afecten el predio.\n\ne Orden\u00f3 al INCODER la suspensi\u00f3n y envi\u00f3 de solicitudes de\nadjudicaci\u00f3n de tierras, en los cuales aparezca involucrado el\npredio LA HERMOSA.\n\n+ La publicaci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la solicitud, en el diario de amplia\ncirculaci\u00f3n tal como se encuentra previsto en el literal e del art\u00edculo\n86 de la Ley 1448 de 2011, allegada al proceso visible a folios 259,\n260, 270, 271, 274 a 280.\n\nOPOSICIONES.\nSurtido el traslado de la solicitud, no se presentaron oposiciones por parte\n\nde las personas indeterminadas que se consideraran afectadas por la\ndecisi\u00f3n a tomarse en el presente proceso.\n\f", "page23": "Ahora bien, la Ley 975 y sus Decretos Reglamentarios prev\u00e9n, como\nmecanismo especial para las v\u00edctimas desplazadas, la restituci\u00f3n de\nbienes. Este presupuesto, establecido como parte importante del derecho\na la reparaci\u00f3n, implica todo lo necesario para que la v\u00edctima vuelva al\nestado en el que se encontraba antes de la vulneraci\u00f3n de sus derechos,\nlo cual incluye la devoluci\u00f3n de sus bienes y el retorno a los mismos en\ncondiciones dignas, para que de manera libre ejerza nuevamente sus\nderechos.\n\nEl art\u00edculo 42 de esta Ley, determina que las v\u00edctimas5 pueden reclamar la\nreparaci\u00f3n ante quienes vulneraron sus derechos. Y si \u00e9stos no se\nencuentran individualizados, bastar\u00e1 con demostrar la existencia del da\u00f1o\ny el nexo causal entre \u00e9ste y las acciones del grupo armado ilegal, para\nque mediante orden judicial se ordene la reparaci\u00f3n a cargo del Fondo\nNacional de Reparaci\u00f3n.\n\nDe la Ley 14483 de 2011.\n\nLa Ley 1448 del 10 de junio de 2011, o ley de Victima y Restituci\u00f3n de\nTierras, ha surgido como uno de los mecanismos de la reparaci\u00f3n integral\nde las v\u00edctimas del conflicto armado que se ha vivido en Colombia por m\u00e1s\nde 30 a\u00f1os y que ha dado lugar al abandono y despojo de tierras.\n\nLa ley tiene por objetos, establecer un conjunto de medidas judiciales,\nadministrativas, sociales y econ\u00f3micas, individuales y colectivas en\nbeneficio de las v\u00edctimas, dentro de un marco de justicia transicional, que\npermita hacer posible el goce de sus derechos a la verdad, justicia y la\nreparaci\u00f3n con garant\u00edas de no repetici\u00f3n.\n\nLa restituci\u00f3n de tierras es uno de los principales componentes de la Ley\n1448 de 2011 y uno de los pilares de la pol\u00edtica p\u00fablica de reparaci\u00f3n. Con\n\n \n\nde las v\u00edctimas y la aplicaci\u00f3n de los recursos que integran el Fondo para la Reparaci\u00f3n de las\nV\u00edctimas. En cuanto a los derechos de la poblaci\u00f3n desplazada, prev\u00e9 especialmente un sistema\nde informaci\u00f3n sobre los bienes entregados por los desmovilizados para la reparaci\u00f3n, en el que\ndeber\u00e1 incluirse las declaratorias de desplazamiento forzado que hagan las v\u00edctimas, para facilitar la\nrestituci\u00f3n de tierras a la poblaci\u00f3n desplazada. Asimismo, califica a los desplazados como\nbeneficiarios de la reparaci\u00f3n colectiva. Decreto 4417 de 2006. Reglamenta las condiciones en las\ncuales deben realizarse las versiones libres de aquellas personas que decidan someterse a la Ley 975\nde 2005, sin detenerse en la participaci\u00f3n o derechos de las v\u00edctimas. Decreto 4436 de 2006.\nReglamenta los eventos en los cuales se puede acceder a los beneficios de la Ley 782 de 2002, sin\nninguna remembranza a las v\u00edctimas. Decreto 315 de 2007, por medio de la cual se reglamenta que\ntodas las v\u00edctimas, acreditando su condici\u00f3n y la ocurrencia del da\u00f1o, pueden acceder al proceso\npenal para el reclamo de sus derechos de manera directa o a trav\u00e9s de apoderado. Adem\u00e1s,\ndetermina c\u00f3mo se realiza la representaci\u00f3n de los menores de edad que son v\u00edctimas. Ordena que\nse haga todo lo pertinente para que se cumpla lo establecido en la normatividad que regula la\nmateria, y faculta a la Fiscal\u00eda para que solicita los espacios de televisi\u00f3n necesarios para la\ntransmisi\u00f3n de las audiencias que se realicen en el marco de la Ley 975 de 2005. Decreto 423 de\n2007, reglamenta s\u00f3lo lo concemiente a las certificaciones que debe emitir el Alto Comisionado\npara la Paz acerca de las desmovilizaciones colectivas e individuales y los requisitos de elegibilidad\npara las mismas.\n\n3 Ley 975. \u201cArt\u00edculo 5% Definici\u00f3n de v\u00edctima. Para los efectos de la presente ley se entiende por\nv\u00edctima la persona que individual o colectivamente haya sufrido da\u00f1os directos tales como lesiones\ntransitorias O permanentes que ocasionen alg\u00fan tipo de discapacidad f\u00edsica, ps\u00edquica y/o sensorial\n(visual y/o auditiva), sufrimiento emocional, p\u00e9rdida financiera o menoscabo de sus derechos\nfundamentales, Los da\u00f1os deber\u00e1n ser consecuencia de acciones que hayan transgredido la\nlegislaci\u00f3n penal, realizadas por grupos armados organizados al margen de la ley\"\n\n$ Art\u00edculo 1? ley 1448 de 2011\n\n24\n\f"}