{"page33": " \n\n| l\n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nde Siberia el cual se encuentra identificado de la siguiente manera: Posee\nuna extensi\u00f3n de 9 Ha+5973m12 seg\u00fan certificado de matr\u00edcula N* 222-\n40482 expedido por la Oficina de Registro P\u00fablico de Ci\u00e9naga Magdalena.\n\nAs\u00ed las cosas, este Juzgador se atendr\u00e1 al informe suministrado por el la\nUNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTION DE RESTITUCION DE TIERRAS,\nteniendo en cuenta lo establecido en el art\u00edculo 89 literal 3 de la Ley 1448\nde 2011 el cual reza:\n\n\u201cSe presumen fidedignas las pruebas provenientes de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas en\nel Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas forzosamente a que se\nrefiere esta Ley.\"\n\nEn este orden de ideas en caso de concederse la restituci\u00f3n de los predios\n\u201cSAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS\u201d, deber\u00e1 el Instituto Geogr\u00e1fico\nAgust\u00edn Codazzi (IGAC), en coordinaci\u00f3n con la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas, efectuar la actualizaci\u00f3n catastral del inmueble, y de\nsus registros cartogr\u00e1ficos y altanum\u00e9ricos, conforme a como se identifica a\ncontinuaci\u00f3n:\n\nLinderos y colindantes determinados por La Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras dentro del predio SAN PEDRO.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\npo PUNTO | DISTANCIA T COLINDANCIA\n236 IL\n| 11.047 Edison Barrios Caballero\n| 237 | _\n| 19.803 Edison Barrios Caballero\n239 |\n60.429 Edison Barrios Caballero -\n240 |\n[ 46.949 Edison Barrios Caballero\n242 |\n| 15.002 Edison Barrios Caballero\n243\n| 44.67 | Edison Barrios Caballero\n244 |\n79.98 | Edison Barrios Caballero\n245\n115:832 Edison Barrios Caballero\n246\n26.248 Edison Barrios Caballero\n247 p |\n41.426 _ | Edison Barrios Caballero\n2 |\nT 88.898 Franklin Barrios Caballero\n3 '\n| 69.464 Franklin Barrios Caballero *\n4\n26.178 [ Franklin Barrios Caballero .\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page34": " \n\nRADICADO \u00daNICO:\nPROCESO:\n\n470013121002-2013-00097-00\nRESTITUCION Y\n\nFORMALIZACION DE\n\nTIERRAS\n\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE:\n\nCRIADO\n\nPREDIO:\n\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n| 65.618 | Franklin Barrios Caballero\nDSC267 |\n56.753 Luis Barrios Caballero\nDSC 266\n192.753 Alfredo Barrios Caballero\nDSC263\n199.665 Mario Barrios Caballero\nAUX2\n125.429 Mario Barrios Caballero |\nDSC259\n47.009 | Franklin Barrios Caballero\nAUX4\n207.298 Gledis Judith R\u00edos Jarcia\nAUX5 :\n| 13.904 Adulberto Zamora Pizarro\ng136 |\n| | 46.423 Jaime Anaya\n| GJ17\n| 359.951 Jaime Anaya\nJac3\n37.219 Jaime Anaya |\nJac2\n46.616. Jaime Anaya\nJacl\n| 211.288 Jaime Anaya\n| Jac\u00e14\n48.546 | Jaime Anaya\nGlas5A\n343.165 Gladis Anaya Caballero\n_gla7 |\n472.154 | Alberto Ortega |\n| 9104 |\n150.308 | _ Berta Anaya Caballero\ngl05\n70.847 Roberto Amaya Amaya\n27 |\n113.486 | Roberto Amaya Amaya\n28 .\n| 213.605 Edison Barrios Caballero_|\n236\n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nID PUNTO LONGITUD LATITUD\nG104 742 7' 57952\"0 109 55' 44.976\"N\nG105 74* 8\" 2.823\"0 10% 55' 44.101\"N\nG136 74% 7\" 36.060\"0 10? 53 98.9229\"N\n6J17 74? 7' 35.125\"0 10% 55' 57.733\"N\n\nDSC267 749 7' 58.931\"0 102 55\" 46.988\"N\nDCS266 | 749 7' 57.120\"0 102 55\" 47,444\"N\nDCS263 | 749 6' 51.596\"0 109 55 48.401\"N\nDES252 \u00cd 742 7\" 43.553\"0 10% 55' 55.062\"N\n\n \n\f", "page26": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nno pertenecen a nadie, y cuya adquisici\u00f3n no es prohibida por las leyes o\npor el derecho internacional\u201d.\n\nLa ocupaci\u00f3n tambi\u00e9n es definida por la doctrina, como un modo\noriginario por el que se adquiere el dominio de las cosas corporales, que no\ntengan due\u00f1o y cuya adquisici\u00f3n no est\u00e9 prohibida por la ley, mediante su\naprehensi\u00f3n material y el \u00e1nimo de adquirir o de ejercer el dominio.\n\nLos Bienes Bald\u00edos, son aquellos que pertenecen al Estado y que est\u00e1n |\ndestinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al terreno\nurbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes del\nEstado por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y carece de\notro due\u00f1o. En este orden, de acuerdo a lo establecido por nuestra Carta\nPol\u00edtica en el art\u00edculo 102, en el cual se\u00f1ala sobre el dominio fiscal del\nEstado \u201cel territorio con los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman parte,\npertenecen a la naci\u00f3n\", en este orden de ideas los bienes fiscales o\ndefinidos por el art\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil, como bienes de la Uni\u00f3n, son\naquellos cuya propiedad y uso no le pertenece a los habitantes, de igual\nmanera la jurisprudencia y la doctrina dividen estos bienes fiscales en tres\ngrupos:\n\nl.- Fiscales Propiamente dichos. Son aquellos bienes que poseen las\nentidades de derecho p\u00fablico y sobre los cuales ejercen un dominio pleno,\n\nesto es, igual al que ejercen los particulares respecto de sus propios bienes.\n\n2.- Bienes de Uso P\u00fablico. Son aquellos que est\u00e1n destinados al uso com\u00fan\nde los habitantes, es decir, est\u00e1n afectados a la prestaci\u00f3n de un servicio\np\u00fablico, el dominio ejercido por el Estado sobre esta clase de bienes, se\ncumple con las medidas de protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n a trav\u00e9s de normas\nespeciales, con el fin de asegurar el prop\u00f3sito natural o social\ndependiendo las necesidades de los habitantes.\n\n3.- Bienes Fiscales Adjudicables. Son aquellos bienes que tiene la Naci\u00f3n\ncon el fin de traspasarlos a los particulares que cumplan determinados\nrequisitos exigidos por la ley.\n\nDe tal forma que no puede haber duda de que los bienes bald\u00edos son\nbienes p\u00fablicos de la Naci\u00f3n catalogados dentro de la categor\u00eda de\nbienes fiscales Adjudicables, dicha conservaci\u00f3n es para posteriormente\nser adjudicados a personas que cumplan con las exigencias establecidas\npor la ley, como la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, adem\u00e1s de mejoras\nefectuadas por el particular que ejerza la ocupaci\u00f3n del predio, sobre esto\nmismo la Corte Constitucional en sentencia C-060 de 1993 reitera:\n\n\u201cSe parte del supuesto seg\u00fan el cual la Naci\u00f3n es propietaria de\ndichos bienes bald\u00edos y que puede, en desarrollo de las\nprevisiones del legislador transferir a los particulares o a otras\nentidades de derecho p\u00fablico, la propiedad fiscal de los mismos\no cualquiera de las competencias t\u00edpicas del dominio inminente\nque como uno de los atributos de la soberan\u00eda le corresponde\nejercer de modo general y permanente al Estado sobre todo el\nterritorio y sobre todos los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman\nparte\u201d\n\f", "page49": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nTORRES DE LIM\u00d3N Y LAS DELICIAS\u201d a los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO,\nFRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO se\nencuentren inscritos en los folios de matr\u00edcula inmobiliaria N* 222-40481, 222- |\n40481 y 222-40482 respectivamente, procedan a inscribirlos en la\ncorrespondiente ficha predial como propietarios de los inmuebles, resuelto\neste tr\u00e1mite deber\u00e1 remitir la informaci\u00f3n a la Secretar\u00eda de Hacienda del\nmismo municipio, para que proceda de conformidad con el pago de los\nimpuesto prediales de los a\u00f1os 2013 y 2014, conforme a lo expuesto en la\nparte motiva de la sentencia.\n\nOCTAVO: ORDENAR a la Alcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena) y a\nla Gobernaci\u00f3n del Departamento del Magdalena, incluir con prioridad,\nen el marco de un enfoque diferencial a los se\u00f1ores JAIRO ANAYA\nCABALLERO, identificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 expedida\nen Ci\u00e9naga (Magdalena), al se\u00f1or FRANKIN MANUEL BARRIOS con cedula de\nciudadan\u00eda N* N* 9.600.055 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N*\n12.637.384 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), juntos a sus n\u00facleos\nfamiliares, dentro de los programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n,\nsalud, seguridad social, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, inversi\u00f3n social e\ninfraestructura vial, dirigidos a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento\nen la zona donde se encuentran los predios \"SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y\nLAS DELICIAS\u201d, Ubicado en el Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta,\ncorregimiento de Siberia.\n\nNOVENO: ORDENAR al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, incluir de\nforma prioritaria a los se\u00f1ores a los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO,\nidentificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), al se\u00f1or FRANKIN MANUEL BARRIOS con cedula de\nciudadan\u00eda N* N* 9.600.055 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N*\n12.637.384 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), juntos a sus n\u00facleos\nfamiliares, en los programas de subsidio integral de tierras, el cual deber\u00e1\nser destinado para la adecuaci\u00f3n de la tierra, asistencia t\u00e9cnica en\nagricultura y programas productivos, respecto de los inmuebles\nidentificados en el numeral segundo de la parte resolutiva de esta\nsentencia.\n\nDECIMO: RECONOCER, la solicitud de CONDONACION, del pago del impuesto\npredial causado y adeudado por los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO,\nidentificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), al se\u00f1or FRANKIN MANUEL BARRIOS con cedula de\nciudadan\u00eda N* N* 9.600.055 expedida en Ci\u00e9naga [Magdalena]. y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N?\n12.637.384 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), juntos a sus n\u00facleos\nfamiliares, respecto de los predios \"SAN PEDRO, TORRES DE LIMON y LAS\nDELICIAS\u201d, ubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de\nCi\u00e9naga, Vereda La Secreta, Corregimiento de Siberia, identificados con\npredios de matr\u00edcula 222-40480, 222-40481 y 222-40482 respectivamente, de\nla Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena) y\ncon  cedulas catastrales  N* catastral  N%  47189000600040344\ncorrespondiente el predio \u201cSAN PEDRO\u201d, c\u00f3digo catastral  N*\n47187000600040345 correspondiente al predio \"TORRES DE LIMON\u201d y con\n\n \n\f", "page5": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n3. TRAMITE ADMINISTRATIVO - UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N\nDE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS:\n\n \n\nSOLICITUD:\n\nLos se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO solicitaron ante la Unidad Administrativa ,\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n\nTerritorial Magdalena, la inscripci\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente y manifestaron que son ocupantes de los\npredios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON y LAS DELICIAS, Ubicado en el\nDepartamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, corregimiento de\nSiberia, vereda la Secreta. La solicitud fue presentada a trav\u00e9s del\napoderado judicial doctor MARCOS MONTALVAN VIVAS, nombrado\nmediante Resoluci\u00f3n N* RDM 0020 del 06 de Diciembre de 2013 (folio 71 al\n73),\n\nMICROFOCALIZACION:\n\nA trav\u00e9s de Resoluci\u00f3n RDGM 0004 de 2012 (folio 74 a 77), se microfocaliz\u00f3\nel \u00e1rea geogr\u00e1fica para implementar la inscripci\u00f3n en el Registro de\nPredios de Tierras Despojadas y Abandonados Forzosamente, en la Vereda\nLa Secreta, ubicada en el corregimiento de Siberia, municipio de Ci\u00e9naga,\ndepartamento del Magdalena, teniendo en cuenta la cartograf\u00eda oficial\ndel IGAC.\n\nORDEN DE INICIO:\n\nA trav\u00e9s de las Resoluciones RDGMI 0064 de 2012, RDGMI 0023 de 2012 y\nRDGMI 0081 de 2012, correspondiente a los se\u00f1ores FRANKLIN MANUEL\nBARRIOS CABALLERO, JAIRO RAFAEL ANAYA y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO respectivamente, se inician formalmente los estudios de las\nsolicitudes de inclusi\u00f3n de los predios denominados TORRES DE LIMON, SAN\nPEDRO y LAS DELICIAS, en el Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas\nforzosamente. (Folio 172 a 192).\n\nESTUDIO FORMAL:\n\nPor medio de las resoluciones RDGMI 0064 de 2012, RDGMI 0023 de 2012 y\nRDGMI 0081 de 2012, correspondiente a los se\u00f1ores FRANKLIN MANUEL\nBARRIOS CABALLERO, JAIRO RAFAEL ANAYA y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO respectivamente, la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente inicia\nformalmente los estudios de las solicitudes de Inclusi\u00f3n de los predios\ndenominados TORRES DE LIMON, SAN PEDRO y LAS DELICIAS, en el Registro de\nTierras Despojadas y Abandonadas forzosamente. (Folio 172 a 192).\n\nA su vez esta entidad emite comunicados N* 0064, 0023 y 0081 del 30 de\nagosto de 2012 [folio 176, 187 y 193), en el cual emplazan a las personas\ncon derecho de propiedad sobre los predios objeto del presente proceso\nde restituci\u00f3n, para que se presenten a las instalaciones de la Unidad con\nel fin de aportar las pruebas del caso.\n\nREGISTRO:\n\n \n\f", "page47": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nIdentificado fisicamente de la siguiente forma:\n\nCon los siguientes linderos y Colindantes:\n\nCuadro de Colindancias\nDistancia en\nmetros Colindante\n\n161,81\n\nJos\u00e9 del Carmen Quintero,\nO Carmen de Jes\u00fas Quintana |\ner SSSSS)2O2OO |]\nloo | _a2%6es8 | FranciscoAngarita |\ntt O]\nloo || sso1s | FranciscoAngarita |\nler 222]\n\nCon las siguientes coordenadas geogr\u00e1ficas:\n\n| IDPUNTO | LONGITUD LATITUD |\nmu o 1 \u201d\u00bb\ng109 | 74? 745,911\" 0 10\u201d 57' 34,184\" N |\n\n\u00a1\ni\nj\n\n         \n   \n\n   \n  \n  \n\n  \n \n      \n\n \n\n \n\n \n   \n \n\n \n\ngi111 74? 7' 48,461\" O 10\u201d 57' 23,855\" N\n\n    \n     \n\n \n\n \n\ng142 10* 57' 5,317\" N\n\n|\n74\u201d 7' 44,836\" O |\nj\n\n \n\n74? 7' 40,770\" O 10\" 57'8,721\" N |\n\nl ]\n\nTERCERO: ORDENAR al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER),\nque de conformidad con lo establecido por los art\u00edculos 72, 74 y el Literal\nG) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, proceda dentro del t\u00e9rmino de\nquince (15) d\u00edas, contados a partir de la notificaci\u00f3n de esta sentencia, a\nemitir ACTO ADMINISTRATIVO DE RESOLUCION DE ADJUDICACION DE BALD\u00cdOS, a\nnombre de los se\u00f1ores JAIRO RAFAEL ANAYA CABALLERO, identificado con la\ncedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena),\nrespecto del predio \u201cSAN PEDRO\u201d identificado con folio de matr\u00edcula No.\n222-40480 de la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), con cedula catastral N* 47189000600040344, cuya extensi\u00f3n\ntotal es de 19 hect\u00e1reas + 4070 M2; la del se\u00f1or FRANKLIN MANUEL BARRIOS,\nIdentificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 9.600.055 expedida en Ci\u00e9naga\n(Magdalena), respecto al predio denominado \u201cTORRES DE LIMON\u201d\nIdentificado con folio de matr\u00edcula 222-40481 de la Oficina de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga y con cedula catastral N* 47189000600040345, cuya\nextensi\u00f3n total es de 9 hect\u00e1reas + 7457 M2 y la del se\u00f1or ADAN FRANCISCO\nANGARITA CRIADO con cedula de ciudadan\u00eda 12.637.384 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), respecto al predio denominado \u201cLAS DELICIAS\u201d\nidentificado con folio de matr\u00edcula N* 222-40482 de la Oficina de Registro\nP\u00fablico de Ci\u00e9naga (Magdalena) y con cedula catastral N*\n47189000600040369, dichos predios se encuentran ubicado en el\ndepartamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta,\ncorregimiento de Siberia, los cuales se encuentran plenamente\nidentificados en el numeral segundo de esta providencia.\n\n \n\f", "page2": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS. SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n0344, 4718900-06-00040345 y 4718900-06-0004-0369 y con matr\u00edculas\ninmobiliarias N? 222-40480, 222-40481 y 222-40482 respectivamente.\n\nOCTAVA: Que se ordene a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga Tesorer\u00eda Municipal, la\ncondonaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n de los pasivos prediales, tasas y otras\ncontribuciones relacionadas con los predios a restituir, conforme a los *\nestipulado en el art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de 2011 y en concordancia con\nel art\u00edculo 43 del Decreto 4829 de 2011.\n\nNOVENA: Ordenar al Fondo de la VAEGRTD aliviar las deudas que por\nconcepto de servicios P\u00fablicos domiciliarios de acueducto, alcantarillado y\nenerg\u00eda El\u00e9ctrica, que haya contra\u00eddo eventualmente los solicitantes a\nsaber: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, por las sumas en dineros que adeuden a la\nempresa prestadora de los mismos, por el no pago de los periodos\ncorrespondientes al tiempo trascurrido entre la fecha de los hechos\nvictimizantes y la sentencia de restituci\u00f3n de tierra.\n\nDECIMO: Ordenar, al fondo de la AUEGRTD aliviar por concepto de PASIVO\nFINANCIEROS DE CARTERA, que tengan los solicitantes con las entidades que\nest\u00e1n vigiladas por la Superintendencia Financiera de Colombia, que se\nhayan causada entre la fecha del hecho victimizantes y la sentencia de\nrestituci\u00f3n de Tierra siempre y cuando la deuda tenga relaci\u00f3n con el\n\npredio objeto de esta Restituci\u00f3n y/o Formalizaci\u00f3n. :\n\nDECIMO PRIMERO: Ord\u00e9nese al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar,\nejecutar las pol\u00edticas de gobierno en materia de protecci\u00f3n a los menores\ny adolescentes que conforman el n\u00facleo familiar del solicitante.\n\nDECIMO SEGUNDO: Se le ordene al 1.C.B.F. planear y ejecutare programas\nnutricionales en favor de los menores y adolescentes que conforman el\nn\u00facleo familiar del solicitante y hacer un seguimiento continuo hasta\ncumplir la mayor\u00eda de edad.\n\nDECIMO TERCERO: Ordenar al 1.C.B.F. coordinar las acciones encaminadas a\ngarantizar la reparaci\u00f3n integral de los menores y adolescentes que\nconforman el n\u00facleo familiar del solicitante donde se incluya la asistencia\nsicosocial que permita establecer estado emocional y su consecuente\natenci\u00f3n de ser necesaria en la dimensi\u00f3n sicol\u00f3gica, entendiendo que es\nimperativo garantizar la satisfacci\u00f3n integral y simultanea de sus derechos\nhaciendo prevalecer en todo caso el deber asistencial y protecci\u00f3n a la\npoblaci\u00f3n infantil, en procura de garantizar su desarrollo f\u00edsico, mental, :\nmoral, espiritual y social, as\u00ed como sus condiciones de libertad y dignidad.\n\nDECIMO CUARTO: Con el fin de garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n\nJur\u00eddica y material de los bienes inmuebles y la estabilidad en el ejercicio y\ngoce efectivo de los derechos de cada una de las personas restituidas y\nformalizadas con el INVIAS \u2014 al MINISTERIO DE TRANSPORTE, para que al igual\nque la Alcald\u00eda Municipal de Ci\u00e9naga y el Gobernador del Magdalena,\npara que dentro de su presupuesto de gastos en infraestructura incluyan o\ngeneren una partida presupuestal que permita efectuar la adecuaci\u00f3n de\nlas v\u00edas de comunicaci\u00f3n y acceso al corregimiento de Siberia vereda la\nsecreta municipio de Ci\u00e9naga Magdalena.\n\f", "page41": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n2011 hayan sido restituidos y formalizados mediante sentencia judicial\u201d y\nen el par\u00e1grafo 2 del art\u00edculo 1 del mismo Acuerdo, se\u00f1ala que el \u201cPeriodo\nde condonaci\u00f3n ser\u00e1 el ocurrido a partir de la fecha del despojo,\ndesplazamiento o abandono reconocido en sentencia judicial e ira hasta\nla fecha de la restituci\u00f3n jur\u00eddica del predio\".\n\nAs\u00ed mismo, el art\u00edculo 2 establece que \u201cExon\u00e9rese por un periodo de dos 2\na\u00f1os el pago del impuesto predial unificado, a los bienes inmuebles en el\nmarco de la ley 1448 de 2011, hayan sido beneficiarios de la restituci\u00f3n\njur\u00eddica\u201d.\n\nTeniendo en cuenta lo anterior, los predios restituidos dentro el marco de la\nLey 1448 de 2011, quedan exonerados del pago del impuesto predial por\nun periodo de 2 a\u00f1os, los cuales ser\u00e1n contados a partir del a\u00f1o en que se\nhaga efectiva la restituci\u00f3n material del bien inmueble, es decir una vez\ncumplido el t\u00e9rmino de la exoneraci\u00f3n, se iniciar\u00e1 el cobro del impuesto\npredial correspondiente; as\u00ed las cosas, el despacho le ordenara al Alcalde\ndel Municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena, dar aplicaci\u00f3n al Acuerdo 003 del\n8 de marzo de 2013, y en consecuencia condonar la suma causada desde\nla fecha de ocurrencia de los hechos victimizantes hasta la restituci\u00f3n\njur\u00eddica del predio, por concepto de impuesto predial, tasas y otras\ncontribuciones, de los predios denominados SAN PEDRO, TORRES DE LIMON y\nlas DELICIAS ubicados en el Municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena,\nCorregimiento de Siberia, Vereda La Secreta de conformidad a lo\nestablecido en los par\u00e1gratos 1* y 2* del Art\u00edculo primero del Acuerdo 003\nde 2013, por lo que se acceder\u00e1 a la condonaci\u00f3n de los periodos\nestablecidos entre los a\u00f1os 2013 a 2014.\n\nComo se ha observado en la individualizaci\u00f3n de los solicitantes y sus\ngrupos familiares, se tiene que son personas. adultas mayor que se\nencuentran en un estado de vulnerabilidad relacionada \u00a1por sus\ncondiciones de desplazados por causa de la violencia, por lo que se\nordenar\u00e1 a la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n a las Victimas brinde\na los accionantes y su grupos familiares, acompa\u00f1amiento y asesor\u00eda\ndurante todo el proceso de reparaci\u00f3n, y les suministres los beneficios que\nproporcionan los programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n en salud,\nseguridad social, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, inversi\u00f3n social y actuar\njunto con la alcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena) respecto de\nlos programas que estas tengan para las personas en condiciones\nvulnerables como el adulto mayor.\n\nEn la inspecci\u00f3n judicial realizada los d\u00edas 8, 9 y 10 de Abril del a\u00f1o 2014 el\nse\u00f1or juez manifiesta que el predio objeto de restituci\u00f3n...\u201d se encuentra\nubicado en cadena monta\u00f1osa, con filos y pe\u00f1os que hacen dif\u00edcil el\nacceso, siendo que para llegar hasta el lugar solo existe hay que caminar\npor espacio de una hora por senderos llenos de vegetaci\u00f3n nativa, pues\nsolo existe una carretera en regular estado labrada con maquinaria\npesada a la entrada del camino\u201d. Lo que deja entrever la dificultad para\nacceder al predio, lo cual se constituye en un \u00e1rea de peligroso transitar\npara el reclamante. Por lo tanto, se ordenar\u00e1 al Instituto Nacional de V\u00edas\n(INVIAS), para que dentro del presupuesto de gastos en infraestructura\nincluyan o generen una partida presupuestal que permita efectuar la\n\n \n\f", "page28": " \n\n..\n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nQue el solicitante de la adjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de .\notros predios rurales en el territorio nacional y no tenga un patrimonio neto\nsuperior mil salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de\nlas empresas especializadas del sector agropecuario, relacionadas con el\ncap\u00edtulo XIIl de la misma ley.\n\nPor otro lado, la adjudicaci\u00f3n de predios bald\u00edos se encuentra regulada\npor una serie de prohibiciones expresas en relaci\u00f3n con los contratos que\nrecaigan sobre ellos, as\u00ed:\n\nDentro de los cinco (5) a\u00f1os siguientes a la adjudicaci\u00f3n de una Unidad\nAgr\u00edcola Familiar sobre bald\u00edos, solamente podr\u00e1 ser gravada con hipoteca\nque garantice las obligaciones derivadas de cr\u00e9ditos agropecuarios\notorgados por entidades financieras.\n\nQuien siendo adjudicatario de terrenos bald\u00edos y los haya enajenado, no\npodr\u00e1 obtener una nueva adjudicaci\u00f3n antes de transcurridos quince (15)\na\u00f1os desde la fecha de la titulaci\u00f3n anterior.\n\nLos bienes bald\u00edos se deben titular en Unidades Agr\u00edcolas Familiares (UAF),\nsiendo el INCODER el ente administrativo competente para que en cada\ncaso, regi\u00f3n o municipio determine las extensiones m\u00e1ximas o m\u00ednimas que\npueden ser adjudicables, de acuerdo a lo prescrito en el art\u00edculo 66 de la\nLey 160 de 1994; las \u00e1reas m\u00e1ximas para adjudicar no puede exceder la\ncalculada en la Unidad Agr\u00edcola Familiar para cada municipio o regi\u00f3n,\ndichas extensiones se encuentran establecidas en la Resoluci\u00f3n No 041 de\n1926 expedida por el antiguo INCORA (ahora INCODER), como regla\ngeneral, excepto cuando se trate de titulaci\u00f3n de predios bald\u00edos en \u00e1reas\nrurales del territorio nacional, que se encuentren destinadas principalmente\na habitaciones campesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias.\n\nEn esta medida, la Ley 1448 de 2011 promueve medidas de excepci\u00f3n a\nlas reglas generales de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos, con una serie de medidas\njudiciales, administrativas, sociales y econ\u00f3micas que buscan la protecci\u00f3n\ny el beneficio de las v\u00edctimas de los conflictos armados, de desplazamiento\nforzado obligadas a abandonas las \u00e1reas ocupadas por la amenaza de los\ngrupos al margen de la ley, es decir, aquellas personas v\u00edctimas de graves\nviolaciones a los derechos humanos y que con esta ley se busca el goce\nefectivo de los derechos a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n con garant\u00eda de\nno repetici\u00f3n.\n\nNo obstante, en el marco de un Estado garante de los derechos\nfundamentales protegidos por la Constituci\u00f3n, m\u00e1s aun, trat\u00e1ndose de\npersonas que han estado en medio del conflicto armado y que son\nconsideradas v\u00edctimas, la Ley 1448 de 2011, regula la ocupaci\u00f3n como una\nde las formas jur\u00eddicas que puede tener un desplazado para lograr la\nrestituci\u00f3n de un predio perteneciente a la Naci\u00f3n y que se vio obligado a\nabandonar o que fue despojado del mismo de manera violenta por grupos\nal margen de la ley, pero solo en aquellos eventos en los cuales la v\u00edctima\nse encontraba ejerciendo actividades de explotaci\u00f3n econ\u00e9mica en \u00e9l\ndurante la ocurrencia del desplazamiento, sin haber solicitado la titulaci\u00f3n\ndel predio y sin que se hubiere expedido resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n en\nfavor suyo por parte del INCODER.\n\n \n\f", "page15": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n12 de Julio de 2012 en donde manifest\u00f3 que es ocupante del predio \u201cSan\nPedro\u201d ubicado en la vereda la Secreta, Municipio de Ci\u00e9naga -\u2014\nMagdalena, por ocupaci\u00f3n que hiciera sus padres desde antes de nacer.\nAs\u00ed mismo, la afectaci\u00f3n sufrida por el solicitante JAIRO ANAYA CABALLERO,\nes producto del desplazamiento forzado sufrido en 1998, se vio obligado a\nirse para Ci\u00e9naga [Magdalena). El se\u00f1or FRANKLIN MANUEL BARRIOS\nCABALLERO, identificado con cedula de ciudadan\u00eda 9.600.055 Expedida en ,\nCi\u00e9naga quien cuenta con 53 a\u00f1os de edad, present\u00f3 su solicitud de\ninscripci\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas ante\nfuncionarios de la Direcci\u00f3n Territorial de la Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras del Magdalena el d\u00eda 25 de Julio de\n2012, en donde manifest\u00f3 que es ocupante del predio \u201cTorres de Lim\u00f3n\",\nubicado en la vereda la Secreta Municipio de Ci\u00e9naga - Magdalena, por\nocupaci\u00f3n que hiciera desde 1991. As\u00ed mismo la afectaci\u00f3n sufrida por el\naccionante FRANKLIN MANUEL BARRIOS es producio del desplazamiento\nforzado sufrido en 1998, el cual se vio obligado a desplazarse para\nVenezuela, retornando solo en el a\u00f1o 2004 y hasta la fecha, El abuelo de\nFRANKLIN BARRIOS CABALLERO, inicio la ocupaci\u00f3n de este predio en 1946, la\ncual fue continuada por su padre y a la muerte de este, el se\u00f1or BARRIOS\nCABALLERO entr\u00f3 a ejercer ocupaci\u00f3n desde 1982 hasta 1998, fecha de los\nhechos que dieron lugar al desplazamiento, realizando Un retorno\nvoluntario en el a\u00f1o 2004 y hasta la fecha. Por su parte el se\u00f1or ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO identificado con cedula de ciudadan\u00eda\n12.637.384 expedida en Ci\u00e9naga, quien cuenta con 35 a\u00f1os de edad a la\nfecha de la solicitud, y quien presenta su solicitud de inscripci\u00f3n en el ,\nRegistro de Tierras Despojadas y Abandonadas, ante funcionarios de la\nDirecci\u00f3n Territorial de la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras del Magdalena el d\u00eda 08 de Agosto de 2012, en\ndonde manifest\u00f3 que es ocupante del predio \u201cLAS DELICIAS\u201d, ubicado en la\nvereda la Secreta, Municipio de Ci\u00e9naga \u2014 Magdalena, por compra que\nrealizara a NORA GONZALEZ desde 1995. Teniendo en cuenta lo establecido\nen el Art. 75 de la Ley 1448 de 2011, podemos afirmar que el se\u00f1or ADAN\nFRANCISCO ANGARITA y su esposa fueron v\u00edctimas de los hechos ocurridos\nen la verada la Secreta, durante los d\u00edas 12 y 13 de Octubre de 1998,\ncuando ocurri\u00f3 un desplazamiento masivo y los hechos de violencia\nmencionados en el ac\u00e1pite denominado contexto. Es importante anotar\nque al momento de dicho desplazamiento, la pareja conformada por LUZ\nENITH RINCON BUSTO y ADAN FRANCISCO ANGARITA, esperaban a la primera\nde sus 5 hijos de los cuales en la presente solicitud se aportan los registros\nciviles de cada uno de ellos. Tal como se estableci\u00f3 en los hechos de esta\nsolicitud, los solicitantes han venido ocupando en forma ininterrumpida por\nun largo tiempo en promedio por m\u00e1s de diez (10) a\u00f1os los predios que\nhoy son objeto de formalizaci\u00f3n dentro del proceso de la referencia tales\ncomo lo son TORRES DE LIMON, SAN PEDRO y LAS DELICIAS, es decir,\nexplot\u00e1ndolo econ\u00f3micamente, devengando su modo de vida y sustento\necon\u00f3mico de ese terreno que ocupan hace largo tiempo, situaciones\nque permiten establecer que la relaci\u00f3n jur\u00eddica de los solicitantes con los\npredios son la de ocupantes. Por ello la propiedad de los terrenos bald\u00edos\nadjudicables, solo puede adquirirse mediante f\u00edtulo traslaticio de dominio\notorgado por el estado a trav\u00e9s del Instituto Colombiano de la Reforma\nAgraria, hoy INCODER. Para tal efecto la adjudicaci\u00f3n de las tierras bald\u00edas\npodr\u00e1n hacerse por el Instituto mediante solicitud previa de parte\ninteresada o de oficio, de tal manera que si no se hubiese presentado\n\n \n\f", "page11": "Ls\n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\n \n\n \n\n \n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE,\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nl Nombre del | Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea Relaci\u00f3n Jur\u00eddica del\n\nPredio Inmobiliaria Georreterenciada | solicitante con el predio\nLAS DELICIAS | 222-40482 | 47189000600040369 9 Ha+5973 mt? ocupante\n| l\n\n \n\n \n\nCON LOS SIGUIENTES LINDEROS Y COLINDANCIAS:\n\n     \n\n \n\nCuadro de Colindancias\n\nse PP Y\n1D Punto metros Colindante\nAlvaro Racines\n\n' Jos\u00e9 del Carmen Quintero,\nCarmen de Jes\u00fas Quintana\n\n  \n\n   \n   \n   \n  \n\n \n \n   \n  \n \n\nz Francisco Angarita\nFrancisco Angarita\n\n \n\nCOORDENADAS GEOGRAFICAS:\n\n   \n \n\n \n\nLATITUD\n\n[ \u2014\u2014 IDPUNTO | LONGITUD\n| 10\" 57' 34,184\" N\n\n| gi09 74? 7' 45,911\" O\n\n  \n   \n\n|\n\n \n\n   \n\n74 7' 48,461\" O 10* 57' 23,855\" N\n\n  \n \n\n \n\n|\n10% 57' 5,317\" N i\n\n10\"57'8,721\" N |\n\n74\u201d 7' 44,836\" O\n\n  \n \n\n74? 7' 40,770\" 0\n\n  \n\n \n\n \n\nRELACION DE LAS PRUEBAS ESPEC\u00cdFICAS CON EL PREDIO DEL CASO DEL SE\u00d1OR\nADAN ANGARITA CRIADO:\n\n- Copia de las cedulas de ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO, LUZ ENITH\nRINCON BUSTO.\n\n- Copia del registro civil de nacimiento de YEILIS, FERNAL REINALDO, SOL\nMARLENE y OSCAR ANGARITA RINCON.\n\n- Ficha predial de las DELICIAS emitida por el IGAC.\n\n- Informe T\u00e9cnico Predial elaborado por la URT el 28/08/2013.\n\n- Tres planos del predio las DELICIAS, correspondiente al levantamiento\ntopogr\u00e1fico de la URT de afectaci\u00f3n minera y del plano predial del\nIGAC.\n\nDE LAS PRUEBAS ALLEGADAS:\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n De Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Territorial Magdalena, aport\u00f3 en copias simples el siguiente\nmaterial probatorio:\n\n- Formularios de las solicitudes de inscripci\u00f3n de los predios en el\nregistro de tierras despojadas y abandonados.\n\n \n\f", "page1": " \n\n \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\n\u201cROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n+ PREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nPRETENSIONES PRINCIPALES:\n\n\u201cPRIMERA: S\u00edrvase Se\u00f1or Juez, reconocer a los se\u00f1ores JAIRO ANAYA\nCABALLERO, identificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 FRANKLIN\nMANUEL BARRIOS identificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 9.600.055 y el\nse\u00f1or ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO con cedula de ciudadan\u00eda\n12.637.384 junto a sus n\u00facleos familiares como titulares del derecho y como\nmedida de reparaci\u00f3n integral se les restituya a las v\u00edctimas de la presente\nsolicitud de los predios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS, ubicados\nen el departamento del Magdalena, municipio de Ci\u00e9naga, corregimiento\nla Siberia, vereda La Secreta, los cuales se encuentran plenamente\nidentificados e individualizados con nombre, extensi\u00f3n, c\u00f3digos catastrales\ny con respecto de ellos se establecieron las circunstancias de modo\ntiempo y lugar en el que se present\u00f3 la situaci\u00f3n de abandono.\n\nSEGUNDA: Teniendo en cuenta lo anterior, que se tomen todas las medidas\nnecesarias para protegerlas de los riesgos espec\u00edficos y diferenciados que\nenfrentan, as\u00ed como de cualquier amenaza de vulneraci\u00f3n a sus derechos.\n\nTERCERA: Que en los t\u00e9rminos del literal g) del art\u00edculo 91 de la ley 1448 de\n2011, se formalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica de las v\u00edctimas con los predios; en\nconsecuencia se ordene al INCODER adjudicar los predios restituidos a favor\nde los solicitantes en esta acci\u00f3n. Adicionalmente, aplicando criterios de\ngratuidad se\u00f1alado en el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de\n2011, se ordene el registro de las resoluciones de adjudicaci\u00f3n ante la\nOficina de Registro de Insttumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga Magdalena.\n\nCUARTA: Que se ordene a la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga: I) inscribir la sentencia en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el\nliteral c del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011. Il) cancelar todo\nantecedente registral, gravamen y limitaciones de dominio, t\u00edtulo de\ntenencia, arrendamiento, falsas tradiciones y medidas cautelares\nregistradas con posterioridad al abandono, as\u00ed como la cancelaci\u00f3n de .\nlos correspondientes asientos e inscripciones registrales.\n\nQUINTA: Que se ordene a la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga, la inscripci\u00f3n en los folios de matr\u00edcula inmobiliaria de\nla medida de protecci\u00f3n jur\u00eddica prevista en el art\u00edculo 19 de la Ley 387 de\n1997, esto siempre y cuando las victimas a quienes se les restituyan los\nbienes, est\u00e9n de acuerdo con que se profiera dicha orden de protecci\u00f3n.\n\nSEXTA: Que se ordene a la fuerza p\u00fablica acompa\u00f1ar y colaborar en la\ndiligencia de entrega material del predio a restituir.\n\nSEPTIMA: En atenci\u00f3n a los mecanismos reparativos en relaci\u00f3n con los\npasivos establecidos en el Art. 121 de la ley 1448 de 2011, s\u00edrvase se\u00f1or\nJuez, ordenar al Alcalde del Municipio de Ci\u00e9naga - Magdalena, dar\naplicaci\u00f3n al acuerdo 003 del 08 de Marzo de 2013 y en consecuencia\ncondonar las sumas causadas entre la fecha en que ocurrieron los hechos\nvictimizante hasta la fecha en que se expida el fallo, por concepto de\nimpuesto prediales, tasas y otras contribuciones de los predios SAN PEDRO, .\nTORRES DE LIMON y LAS DELICIAS con c\u00f3digos catastrales N* 4718900-06-0004-\n\n \n\f", "page18": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\ngrupos paramilitares y la rupturas de los di\u00e1logos de paz del Gobierno con\nel grupo guerrillero de las FARC.\n\nLos desplazados son individuos o grupos de personas, que han sido\nforzados u obligados a huir de sus hogares para escapar del conflicto\narmado, la violencia generalizada y los grupos armados, para ir a habitar\nen un lugar, en la mayor\u00eda de los casos, completamente extra\u00f1o y ajeno a\nsu estilo de vida.\n\nEn otras palabras, ese fen\u00f3meno se ha generado por el uso de estrategias\nde terror, empleadas por parte de los grupos armados para expulsar a la\npoblaci\u00f3n y controlar territorios estrat\u00e9gicos, que sirvan de corredores para\nla movilizaci\u00f3n de tropas, el traslado de armas y el comercio il\u00edcito de las\ndrogas, entre otros.\n\nLas principales causas del desplazamiento torzado en Colombia son las\ndirectas y constantes violaciones de los derechos humanos y el derecho\ninternacional humanitario, padecidos por personas de todos los estratos\nsociales al igual que la mayor\u00eda de los departamentos del pa\u00eds, pero no se\npuede desconocer que el mayor peso de estos desplazamientos lo han\nsufrido la clase campesina, personas de escasos recursos y con pocas\nposibilidades de poder establecer un proyecto en un lugar distinto del que\nsiempre han estado, en este orden de ideas, podemos establecer que las\nv\u00edctimas del desplazamiento forzado, no solo abandonan sus tierras, su\ncultura, su modo de vida, sus seres queridos, sus viviendas, sino adem\u00e1s, sus\nmedios de subsistencia, vi\u00e9ndose sometidos a un lamentable proceso de\nempobrecimiento, enfrentados a la destrucci\u00f3n de sus proyectos de vida,\nlo cual coloca a esta poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad, al\nsufrir la p\u00e9rdida de sus derechos fundamentales como la libertad, el\nderecho al trabajo, a tener una vida digna, a la vivienda, entre otros.\n\nAs\u00ed pues, ante la dimensi\u00f3n humanitaria que implica el desplazamiento\nforzado por la violencia en Colombia, el Gobierno Nacional en septiembre\nde 1995, reconoci\u00f3 a trav\u00e9s del documento CONPES 2804, que el\ndesplazamiento estaba estrechamente ligado a la violencia y que adem\u00e1s\nera un tema humanitario urgente que deb\u00eda ser incorporado en la agenda\np\u00fablica y requer\u00eda de una propuesta de pol\u00edtica sin embargo, y pese a que\n\u00e9ste documento sent\u00f3 las base de la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n\nde desplazamiento, fue con la Ley 387 de 1997, donde se adoptaron\nmedidas para la prevenci\u00f3n de este fen\u00f3meno, la atenci\u00f3n, protecci\u00f3n,\nconsolidaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los desplazados internos\npor la violencia.\n\nEsta ley entra a definir a la persona que est\u00e1 en situaci\u00f3n de\ndesplazamiento, aborda programas cuyo objetivo se centra en los proceso\nde retorno y reubicaci\u00f3n de los desplazados, hace referencia al derecho\nde reubicaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras, adem\u00e1s dicta principios para la\ninterpretaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de la Ley y puntualiza la responsabilidad que\nel Estado debe tener para con esta poblaci\u00f3n: de igual forma, crea '\nentidades nacionales para la atenci\u00f3n de los desplazados.\n\nSin embargo, en raz\u00f3n de que aquel marco legal no fue suficiente para\ncontrarrestar la situaci\u00f3n de desplazamiento que viv\u00eda el pa\u00eds, el Gobierno\n\n \n\f", "page14": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO :\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nOficiar a la Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral a las Victimas, con el fin de certificar si los solicitantes se\nencuentran o no en el Registro \u00danico de Victimas (RUV) y mediante oficio\nde esta entidad, los se\u00f1ores juntos a su n\u00facleo familiar se encuentran\nincluidos en el registro de Victimas (RUV).\n\nOficiar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC), para que rinda un\ninforme amplio acerca de los predios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS\nDELICIAS, Ubicado en la vereda La Secreta, jurisdicci\u00f3n del corregimiento\nde Siberia del municipio de Ci\u00e9naga Departamento del Magdalena, visible\nde folio 440 a 442.\n\nCitar a las se\u00f1oras LUZ ENITH RINCON BUSTO Y CARMELA DE JESUS CHARRIS\nMARCHENA, en calidad de compa\u00f1eras permanentes de los se\u00f1ores ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO y JAIRO ANAYA CABALLERO, respectivamente.\nDicha diligencia se program\u00f3 para el d\u00eda 8 y 9 de Abril de 2014.\n\nAUTO CORRIENDO TRASLADO DEL INFORME IGAC:\n\nA trav\u00e9s de auto de fecha 27 de Junio de 2014, esta agencia judicial corre\ntraslado a las partes del informe t\u00e9cnico del IGAC realizado sobre los\npredios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS. Para lo cual ninguno de\nlos sujetos procesales se pronunci\u00f3 al respecto.\n\nAUTO PARA ALEGATOS DE CONCLUSION:\n\nTerminado el periodo en el cual se le corri\u00f3 traslado del informe del IGAC a\nlas partes, este despacho en auto del 16 de Diciembre del 2014, se corre\nnuevamente traslado a estas por el t\u00e9rmino de 5 d\u00edas, con el fin de que\npresenten alegatos de conclusi\u00f3n.\n\nALEGATOS DE CONCLUSI\u00d3N DE LA UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS:\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Restituci\u00f3n de Tierras a trav\u00e9s de su '\nrepresentante Judicial present\u00f3 Alegatos de Conclusi\u00f3n visible de folio 531\na 542, en el cual se solicita reconocer a los se\u00f1ores JAIRO ANAYA\nCABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO,\njunto a sus n\u00facleos familiares la condonaci\u00f3n de victimas del despojo y\nordenar al INCODER en los t\u00e9rminos de literal G del art\u00edculo 91 de la Ley 1448\nde 2011, se formalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la v\u00edctima con el predio, como\ntitular del mismo. Manifiesta el apoderado de la Unidad que los se\u00f1ores\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO\nANGARITA CRIADO, son ocupantes de los predios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON\nY LAS DELICIAS, que tuvieron que dejar abandonado en tres (3) ocasiones,\nentre ellos por el desplazamiento forzado de que fueron v\u00edctimas el 13 de\noctubre de 1998, por hechos acaecidos en el departamento del\nmagdalena, municipio de Ci\u00e9naga, corregimiento de Siberia, vereda la\nsecreta. El se\u00f1or JAIRO RAFAEL ANAYA CABALLERO, identificado con cedula\nde ciudadan\u00eda 12.613.870 de Ci\u00e9naga (Magdalena) de 58 a\u00f1os de edad,\npresent\u00f3 solicitud de inscripci\u00f3n en el registro de Tierras Despojadas y\nabandonadas, ante funcionarios de la Direcci\u00f3n Territorial de la Unidad\nAdministrativa de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras del Magdalena en d\u00eda *\n\n \n\f", "page12": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO:\n\nRESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\n\nPREDIO:\n\nCRIADO\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nConstancia de las solicitudes de inscripci\u00f3n de los predios en el\nregistro de tierras despojadas y abandonadas.\n\nHistorial de atenci\u00f3n a los se\u00f1ores solicitantes.\n\nResoluci\u00f3n N* RDGMP 0001 de 2012 Por medio de la cual se\nimplementa orden de inicio de las solicitudes.\n\nEstado 001 del 16 de octubre de 2012, por medio del cual se notifica\nla resoluci\u00f3n anterior.\n\nResoluci\u00f3n RMLR 0028 del 24 de Octubre de 2013 por la cual se\ndecide sobre el ingreso de unas solicitudes al registro de tierras\ndespojadas y abandonadas. :\nResoluci\u00f3n RDGM 0004 de 2012 por medio del cual se ordena la\nmicrofocalizaci\u00f3n \u00e1rea geogr\u00e1fica con la inscripci\u00f3n del predio.\nResoluci\u00f3n RMLA 0001/12, Por la cual se inicia formalmente el estudio\nde una solicitud de Inclusi\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas.\n\nCopia de la resoluci\u00f3n RDGMI 0081 del 27 de agosto de 2012.\n\nCopia de la Comunicaci\u00f3n N* 81 sin fecha de recibido.\n\nCopia de la resoluci\u00f3n RDGMI 0023 del 27 de agosto de 2012.\n\nCopia de la Comunicaci\u00f3n N* 23 sin fecha de recibido.\n\nCopia de la resoluci\u00f3n RDGMI 0044 del 27 de agosto de 2012.\n\nCopia de la Comunicaci\u00f3n N' 64 sin fecha de recibido.\n\nCopia de la resoluci\u00f3n RMLA 0001 de 2012.\n\nCopia Resoluci\u00f3n N* RMT 0031 de 2012.\n\nResoluci\u00f3n RMD 0020 de 06 de Diciembre de 2013 por medio del cual\nse designa al Dr. MARCOS MONTALVAN VIVAS, para adelantar este\nproceso.\n\nRegistro de hechos atribuibles a grupos organizados la margen de la\nley. :\nSolicitud para la reparaci\u00f3n administrativa \u2014 Acci\u00f3n Social.\n\nRecortes de los peri\u00f3dicos EL INFORMADOR, de fecha 15, 16, 19, 21, y\n27 de octubre de 1998 HOY DIARIO DEL MAGDALENA de fecha 16 de\noctubre de 1998.\n\nConsulta de Informaci\u00f3n catastral del IGAC.\n\nFichas T\u00e9cnicas del IGAC.\n\nCertificados de Matriculas Inmobiliarias, expedido por el Registrador\nde Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nCertificado de constancia de inscripci\u00f3n de la Oficina de Registro de\nInstrumentos p\u00fablicos de ci\u00e9naga (Magdalena) sobre los predios.\nInforme T\u00e9cnico de Topograf\u00eda desarrollado por la Unidad de Tierras.\nInforme T\u00e9cnico Predial de los predios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y\nLAS DELICIAS, desarrollado por la Unidad de Tierras.\n\nMapa de los predios realizado por el INCODER.\n\n. TRAMITE JUDICIAL - JUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO\n\nEN RESTITUCION DE TIERRAS.\n\nAUTO DE ADMISION DE SOLICITUD DE RESTITUCION DE TIERRAS.\n\nLa solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras fue admitida a trav\u00e9s\nauto del 30 de Enero de 2014 en la cual se orden\u00f3:\n\nLa inscripci\u00f3n de la admisi\u00f3n en la Oficina de Registro de instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena): y a trav\u00e9s de oficio 0253 de Febrero 03\n\n \n\f", "page37": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n1D PUNTO LONGITUD | LATITUD\ng109 | 74? 7' 45,911\" O | 10? 57' 34,184\" N\n| g111 r 74* 7' 48,461\u201d O | 10* 57' 23,855\" N\ng142 74\u201d 7' 44,836\" O | 10*57'5,317\" N\n1 i\ngasa | 74? 7' 40,770\" O | 10\" 57'8,721\" N |\n|\n\n \n\n \n\nLas anteriores singularizaciones de los inmuebles suministradas y\ndeterminadas por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras nos permiten concluir claramente que en relaci\u00f3n\ncon la identificaci\u00f3n f\u00edsica y jur\u00eddica no queda duda alguna.\n\nRELACI\u00d3N JUR\u00cdDICA DE LOS SOLICITANTES CON LOS PREDIOS OBJETO DE\nRESTITUCI\u00d3N Y EL CUMPLIMIENTO DE LOS REQUISITOS LEGALES PARA LA\nADJUDICACI\u00d3N DE LA PROPIEDAD DE LOS PREDIOS BALD\u00cdOS POR EL MODO DE LA\nOCUPACI\u00d3N.\n\nEl se\u00f1or JAIRO RAFAEL ANAYA CABALLERO, aduce que adquiri\u00f3 los derechos\ndel predio denominado SAN PEDRO, por ocupaci\u00f3n que hiciera su padre *\ndesde antes de nacer. Por su parte el se\u00f1or FRANKLIN BARIOS CABALLERO,\nadquiri\u00f3 el predio denominado TORRES DE LIMON, a trav\u00e9s de su padre\nquien lo hab\u00eda heredado por su abuelo, por \u00faltimo el se\u00f1or ADAN\nFRANCISCO ANGARITA entro a ocupar el predio denominado LAS DELICIAS\ndebido a la compra que le hiciera a la se\u00f1ora NORE GONZALEZ O NURIS\nGONZALEZ acta que se llev\u00f3 a cabo en la notaria del Municipio de Ci\u00e9naga\n(Magdalena). Dichos predios en menci\u00f3n quienes se encuentran\nidentificados plenamente en apartes anteriores, no pudieron ser\nexplotados de manera continua por parte de los accionantes y sus n\u00facleos\nfamiliares debido a que se vieron obligados a abandonarlo por los hechos\nviolentos suficientemente decantados en esta providencia.\n\nEn este orden, los accionantes junto con sus familias inmediatamente\ncomienzan a explotar econ\u00f3micamente el inmueble construyendo un\nrancho y ejerciendo la agricultura a trav\u00e9s de cultivos de pl\u00e1tano, yuca,\naj\u00ed, tomate y ma\u00edz, con el tiempo y antes de su desplazamiento pose\u00eda\nanimales entre ellos chivos, reses, gallinas y mulos.\n\nMuy a pesar de que los peticionarios poseen escritura p\u00fablica de la\ncompraventa de los predios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS, de\nacuerdo a las pruebas que reposan en el plenario, aportadas por la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, se\npuede constatar que esos inmuebles no presentan antecedentes de\nregistro, es decir, no poseen antecedentes de titulares que ostenten el\nderecho real de dominio debidamente registrado ante las oficinas de\nRegistro e instrumentos p\u00fablicos, igualmente en los certificados de folios de\nMatr\u00edculas Nos. 222-40480, 222-40481 y 222-40482 respectivamente\nallegados por la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), se puede constatar que no existen anotaciones, que se\nrefieran a titulares que ostentalban el derecho de dominio antes que los\nse\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN\n\n \n\f", "page0": " \n\n- O AP \u00c1A\u2014 _\u2014_\u2014-.- _m\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\n\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas\n\u00a1Al contestar cite 6 GN yo :DTMS1 2043 1537\npy E es Y\nHora /\" SE \u00bfqu\n\n   \n\nus DE Sl\nREPUBLICA DE COLOMBIA\n\nJUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE SANTA MARTA\n\nSanta Marta, Veintiuno (21) de Agosto de Dos Mil Quince (2015)\n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\nPROCESO: RESTITUCION y FORMALIZACION DE \u2014 TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS\nY ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO :\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\nl ASUNTO\n\nProcede el Despacho, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 91\nde la ley 1448 de 2011, a proferir sentencia dentro del proceso especial de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas, promovido por parte de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas -\nDirecci\u00f3n Territorial Magdalena, en representaci\u00f3n de los se\u00f1ores JAIRO\nANAYA CABALLERO, identificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 y\nsu n\u00facleo familiar conformado por su compa\u00f1era CARMELA DE JESUS\nCHARRIS MARCHENA \u00a1identificada con cedula de ciudadan\u00eda 57.416.659 y sus\nhijos EDER YOSIMEL ANAYA CHARRIS, JAIRO RAFAEL ANAYA CHARRIS y BELKIS\nPATRICIA ANAYA CHARRIS; FRANKLIN MANUEL BARRIOS identificado con cedula\nde ciudadan\u00eda N* 9.600.055 y el se\u00f1or ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO\ncon cedula de ciudadan\u00eda 12.637.384 junto a sus n\u00facleos familiares el cual\nse encuentra conformado por su esposa LUZ ENITH RINCON BUSTO, .\nidentificada con cedula de ciudadan\u00eda N* 1.083.458.799 y sus hijos YEILIS\nANGARITA RINCON, FERNEL ANGARITA RINCON, REYNALDO ANGARITA RINCON,\nSOL MARENIS ANGARITA RINCON, OSCAR ANGARITA RINCON, ADAN DANILO\nANGARITA RINCON, Respecto de los predios denominados SAN PEDRO, TORRES\nDE LIMON y LAS DELICIAS, ubicados en la vereda LA SECRETA, Corregimiento\nde Siberia, municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nlL ANTECEDENTES\n1. PRETENSIONES. -\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, de acuerdo con el tr\u00e1mite\nprevisto en el Cap\u00edtulo IV de la ley 1448 de 2011 y una vez cumplido el\nrequisito de  procedibilidad correspondiente, presenta solicitud de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n (folio 1 a 70) a favor de los solicitantes con el\nprop\u00f3sito de lograr las siguientes peticiones principales, subsidiarias y\ncomplementarias:\n\n \n\f", "page42": " \n\n \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nadecuaci\u00f3n de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n y acceso al corregimiento de\nSiberia vereda La Secreta, municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\nFinalmente, es necesario precisar que debido a que se acceder\u00e1 a la\nRestituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras con t\u00edtulo de propiedad, tambi\u00e9n\ndeber\u00e1 garantizarse la protecci\u00f3n integral, con asistencia y atenci\u00f3n a las\nv\u00edctimas del conflicto interno, no solo con este pronunciamiento judicial,\nsino garantizando que la no repetici\u00f3n de los hechos violentos y un retorno\ndigno, teniendo en cuenta que este \u00daltimo ya se ha efectuado por parte\ndel accionante al predio, como se pudo comprobar durante el tr\u00e1mite del\nproceso, sino tambi\u00e9n con el debido acompa\u00f1amiento y apoyo de las\nautoridades del Estado, del Departamento y del Municipio, cada uno en el\n\u00e1mbito de su competencia, a quienes se les ordenar\u00e1 la materializaci\u00f3n de\nesta providencia junto con el seguimiento judicial que debe efectuarse\ndespu\u00e9s del fallo, de conformidad con el art\u00edculo 102 de la Ley 1448 de\n2011. En ese mismo orden, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 45 del\nDecreto 4829 de 2011 se le ordenar\u00e1 al Banco Agrario a trav\u00e9s de la\nUnidad Administrativa Especial de Restituci\u00f3n de Tierras para que proceda\na la priorizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites para hacer efectiva la entrega de subsidio\nde vivienda rural al solicitante y su n\u00facleo familiar.\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el JUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE SANTA MARTA, administrando\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica de Colombia y por autoridad de la Ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO: PROTEGER los derechos fundamentales a la Restituci\u00f3n y\nFormalizaci\u00f3n de Tierras de los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO,\nidentificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 y su n\u00facleo familiar\nconformado por su compa\u00f1era CARMELA DE JESUS CHARRIS MARCHENA\nidentificada con cedula de ciudadan\u00eda 57.416.659 y sus hijos EDER YOSIMEL\nANAYA CHARRIS, JAIRO RAFAEL ANAYA CHARRIS y BELKIS PATRICIA ANAYA\nCHARRIS; FRANKLIN MANUEL BARRIOS identificado con cedula de ciudadan\u00eda\nN* 9.600.055 y el se\u00f1or ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO con cedula de\nciudadan\u00eda 12.637.384 junto a sus n\u00facleos familiares el cual se encuentra\nconformado por su esposa LUZ ENITH RINCON BUSTO, identificada con cedula\nde ciudadan\u00eda N* 1.083.458.799 y sus hijos YEILIS ANGARITA RINCON, FERNEL\nANGARITA RINCON, REYNALDO ANGARITA RINCON, SOL MARENIS ANGARITA\nRINCON, OSCAR ANGARITA RINCON, ADAN DANILO ANGARITA RINCON,\nRespecto de los predios denominados SAN PEDRO, TORRES DE LIMON y LAS\nDELICIAS, ubicados en la vereda LA SECRETA, Corregimiento de Siberia,\nmunicipio de Ci\u00e9naga (Magdalena), de acuerdo a lo expuesto en la parte\nmotiva de esta providencia.\n\nSEGUNDO: DECRETAR la Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n en favor del se\u00f1or JAIRO\nANAYA CABALLERO del predio denominado \u201cSAN PEDRO\u201d ubicado en el\ndepartamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta,\ncorregimiento de Siberia, identificado con folio de matr\u00edcula N* 222-40480\nde la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), con cedula catastral N* 47189000600040344, cuya extensi\u00f3n\ntotal es de 19 hect\u00e1reas + 4070 M2\n\nIdentificado f\u00edsicamente de la siguiente forma:\n\f", "page32": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\ncarga de la prueba a la entidad demandada en virtud del principio de la\nbuena fe. De este modo, no se le puede exigir a la poblaci\u00f3n desplazada\npor la violencia plena prueba acerca de su situaci\u00f3n, sino que basta una\nprueba sumaria, en donde los indicios son v\u00e1lidos y se configuran, por\nejemplo, cuando una persona abandona sus bienes y una comunidad. No *\nes necesario, as\u00ed, la certeza de los hechos ocurridos como si se tratara de\nun juicio ordinario, pues algunas veces la violencia que genera el\ndesplazamiento es silenciosa y por ende la tarea de probar ser\u00eda imposible\nde ejecutar.\u201d\n\nMediante auto fechado 26 de Marzo del a\u00f1o 2014, se solicit\u00f3 como prueba\ntrasladada al proceso el oficio N* 206 UNJYP \u2014 F33 de fecha 16 de Mayo de\n2013, procedente de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n - Unidad Nacional\nde Justicia y Paz, correspondiente al proceso seguido por el se\u00f1or PEDRO\nMANUEL MARICHAL GARCIA, a trav\u00e9s de apoderado judicial adscrito a la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, en el cual esta entidad informa a este despacho judicial sobre\nlos hechos perpetrados por el se\u00f1or ADAN ROJAS MENDOZA al mando de un\ngrupo de hombres armados conocidos como paramilitares, postulado a la\nLey 975 de 2005, asignado al despacho Noveno (9) de la Unidad de\nJusticia y Paz en la ciudad de Barranquilla, en versiones del 19 de\nNoviembre de 2008 y del 27 de Marzo de 2009, confes\u00f3 su participaci\u00f3n en\nla masacre ocurrida durante los d\u00edas 10, 12 y 13 de Octubre de 1998 en los *\ncorregimientos de San Pedro de la Sierra y Siberia.\n\nEn este orden de ideas, para esta agencia judicial, se encuentra\nplenamente probado en el plenario que los se\u00f1ores JAIRO RAFAEL ANAYA,\nFRANKLIN MANUEL BARRIOS CABALELRO y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO,\njunto a sus n\u00facleos familiares son v\u00edctimas del desplazamiento forzado y de\nla violencia ejercida por grupos al margen de la ley, en la vereda la\nSecreta corregimiento de Siberia, zona en la cual se encuentra en los\npredios bald\u00edo denominado SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS, lo\nque impidi\u00f3 la continua explotaci\u00f3n econ\u00f3mica que el reclamante ven\u00eda\nejerciendo en el inmueble desde el a\u00f1o 1998.\n\n2.- IDENTIFICACI\u00d3N E INDIVIDUALIZACI\u00d3N F\u00cdSICA Y JUR\u00cdDICA DE LOS PREDIOS\nSOLICITADOS:\n\nEl predio \"SAN PEDRO, se encuentra ubicado en el departamento del\nMagdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, en la vereda la Secreta corregimiento\nde Siberia el cual se encuentra identificado de la siguiente manera: posee -.\nuna extensi\u00f3n de 19 hect\u00e1reas + 4070m2 seg\u00fan certificado de matr\u00edcula\ninmobiliaria N* 222-40480 expedido por la Oficina de Registro P\u00fablico de\nCi\u00e9naga Magdalena.\n\nTORRES DE LIMON, ubicado en el departamento del Magdalena, Municipio\nde Ci\u00e9naga, en la vereda la Secreta corregimiento de Siberia el cual se\nencuentra identificado de la siguiente manera: posee una extensi\u00f3n de 9\nhect\u00e1reas + 7457m2 seg\u00fan certificado de matr\u00edcula inmobiliaria N* 222-\n40481 expedido por la Oficina de Regisiro P\u00fablico de Ci\u00e9naga Magdalena.\n\nLAS DELICIAS, se encuentra ubicada en el departamento del magdalena,\nMunicipio de Ci\u00e9naga Magdalena, en la vereda la Secreta corregimiento\n\n \n\f", "page7": " \n\n \n\nRADICADO \u00daNICO:\n\nPROCESO:\nSOLICITANTE:\n\nPREDIO:\n\n470013121002-2013-00097-00\n\nRESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n19.803 Edison Barrios Caballero\n239 |\n60.429 | Edison Barrios Caballero\nL 240 |\n46.949 Edison Barrios Caballero\n242 |\nP 15.002 Edison Barrios Caballero\n243\n44.67 Edison Barrios Caballero\n244 PL\n79.98 Edison Barrios Caballero\n245 | |]\n115.832 | Edison Barrios Caballero\n246 |\n26.248 Edison Barrios Caballero\n247 1\n41.426 Edison Barrios Caballero -!\nz\n88.898 | Franklin Barrios Caballero\n3\n69.464 Franklin Barrios Caballero '\n4 |\n| 26.178 Franklin Barrios Caballero\n5\n65.618 Franklin Barrios Caballero '\nDSC267\n56.753 aL Luis Barrios Caballero\nDSC 266\n192.753 Alfredo Barrios Caballero |\nDSC263 | |\n| 199.665 Mario Barrios Caballero\nAUX2 DT\n| 125.429 | Mario Barrios Caballero\nDSC259\n47.009 Franklin Barrios Caballero |\nAUXA4 |\n207.298 | Gledis Judith R\u00edos Jarcia\npo AUX5\n13.904 Adulberto Zamora Pizarro\n9136 Y |\n46.423 Jaime Anaya\nGJ17\n359.951 Jaime Anaya\nJac3\nE 37,219 | Jaime Anaya\nJac2\n46.616. Jaime Anaya\nJac! |\n| 211.288 Jaime Anaya\nJac\u00e1 |\n48.546 Jaime Anaya\n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page38": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, sin que mediara adjudicaci\u00f3n alguna, lo que\npermite inferir que su adquisici\u00f3n es producto de una falsa tradici\u00f3n.\n\nPor tal raz\u00f3n, ahora debemos entrar a determinar si los reclamantes\ncumplen con lo referido por la Ley 160 de 1994, en concordancia con lo\nestablecido en la Ley 1448 de 2011 para estos casos.\n\nLos bienes bald\u00edos pueden ser adquiridos a trav\u00e9s del modo de la\nocupaci\u00f3n con fines de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, este modo ejercido por\nlos accionantes sobre los inmuebles reclamados, constituye la relaci\u00f3n\njur\u00eddica de este con los predio, teniendo en cuenta que las v\u00edctimas antes\nde ser desplazados se encontraban ejerciendo actos de explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica, como lo establece el art\u00edculo 72 Inciso 3% de la Ley 1448 de\n2011 \"en caso de bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la adjudicaci\u00f3n del\nderecho de propiedad del bald\u00edo a favor de la persona que ven\u00eda\nejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o abandono se\ncumplieron las condiciones para la adjudicaci\u00f3n\u201d.\n\nComo ya se dijo, los bienes bald\u00edos son aquellos que pertenecen al Estado\ny que est\u00e1n destinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al\nterreno urbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes\nde la Naci\u00f3n por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y\ncarece de otro due\u00f1o; la adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se puede\nefectuar tanto a particulares como a entidades p\u00fablicas, bajo los criterios\nde beneficio y utilidad social, econ\u00f3mica y ecol\u00f3gico, establecidos por la\nLey 160 de 1994,\n\nDe esta Ley de reforma agraria, se han tenido en cuenta por la doctrina y\nla jurisorudencia los requisitos que se deben cumplir para acceder a la\nadjudicaci\u00f3n de un predio Bald\u00edo, los cuales ya mencionamos as\u00ed: 1. Estar\nocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a cinco\n(5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del inmueble que\ncuya adjudicaci\u00f3n se solicita. 2. Que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del\ninmueble, corresponda a la aptitud propia a la cual est\u00e1 destinado el\npredio que se ocupa, que dicha explotaci\u00f3n sea conforme a las\nexigencias legales y que adicionalmente sean constatadas por el INCODER\nen la inspecci\u00f3n ocular previa a la adjudicaci\u00f3n. 3. Que el solicitante de la '\nadjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de otros predios rurales en el\nterritorio nacional y no tenga un patrimonio neto superior mil salarios\nm\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de las empresas\nespecializadas del sector agropecuario, relacionadas con el cap\u00edtulo XII!\nde la misma ley.\n\nAhora, debemos mirar si los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN\nMANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO, cumplen con los\nrequisitos se\u00f1alados anteriormente, por lo que entraremos a estudiar la\nrelaci\u00f3n jur\u00eddica de los solicitantes como ocupantes de los predios para el\ncumplimiento de estas exigencias; respecto del primer requisito podemos\nrelacionar que los reclamantes ostentan la calidad de ocupantes de los\npredios denominados \u201cSAN PEDRO, TORRE DE LIMON Y LAS DELICIAS\u201d, objeto de\nrestituci\u00f3n en el presente caso. Los solicitantes iniciaron la ocupaci\u00f3n de los\npredios desde que adquirieron los derechos de los mismos, los han venido\nexplotando de forma continua e ininterrumpida hasta Octubre de 1998\n\n \n\f", "page29": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y, FORMALIZACION DE TIERRAS *\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nAs\u00ed las cosas, la Ley 1448 de 2011 le proporciona herramientas al Juez de\nRestituci\u00f3n de Tierras para ordenar al INCODER, en caso de terrenos bald\u00edos,\nla adjudicaci\u00f3n del predio a favor de personas que ven\u00edan ejerciendo su\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica, si durante el despojo o abandono se cumplieron\nlas condiciones para la adjudicaci\u00f3n, como lo establece el art\u00edculo 72\nInciso 3% \u201cen caso de bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la adjudicaci\u00f3n del\nderecho de propiedad del bald\u00edo a favor de la persona que ven\u00eda\nejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o abandono se\ncumplieron las condiciones para adjudicaci\u00f3n\", de la misma forma, el\nart\u00edculo 74 Inciso 5% \u201csi el despojo o el desplazamiento forzado perturbaron\nla explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de un bald\u00edo, para la adjudicaci\u00f3n de su\nderecho de dominio a favor del despojado no se tendr\u00e1 en cuenta la\nduraci\u00f3n de dicha explotaci\u00f3n. En estos casos el Magistrado deber\u00e1\nacoger el criterio sobre la Unidad Agr\u00edcola Familiar como extensi\u00f3n m\u00e1xima\na titular y ser\u00e1 ineficaz cualquier adjudicaci\u00f3n que exceda de esta '\nextensi\u00f3n\u201d.\n\nDe tal manera, solo podr\u00e1 adjudicarse como extensi\u00f3n m\u00e1xima la\ndeterminada por la Unidad Agr\u00edcola Familiar destinada para esta regi\u00f3n\ndel pa\u00eds, que son de 78 a 105 hect\u00e1reas, conforme a lo establecido en la\nResoluci\u00f3n No 041 de 1996 en el art\u00edculo 18, expedida por el antiguo\nINCORA (ahora INCODER) y el acuerdo No 132 de 2008.\n\nART\u00cdCULO 18. De la regional Magdalena.- Las extensiones de las unidades\n\nagr\u00edcolas familiares y por zonas relativamente homog\u00e9neas, son las que se\nindican a continuaci\u00f3n:\n\nZONA RELATIVAMENTE HOMOG\u00c9NEA No. 2\nComprende los siguientes municipios:\n\nSanta Marta: los corregimientos de Minca, Tigrera, Bonda y La Tagua y las\nveredas de Don Diego, Guachaca, Buritac\u00e1, El Mamey, quebrada\nValencia, San Mart\u00edn, Mendiguaca y Calabazo, del corregimiento de\nGaira, las veredas de La Plata de Gaira y El Mosquito, corregimiento de La\nPaz, vereda Don Jaca, Mamor\u00f3n y el Manantial.\n\nCi\u00e9naga: veredas de Agua Linda, C\u00f3rdoba, Toribio, Lourdes, Parrada Seca,\nLa Aguja, La Secreta, El Congo y la Cristalina, corregimientos San Pedro de\nla Sierra y El Palmar, del corregimiento La Gran V\u00eda, las veredas de San\nPablo, Santa Rosal\u00eda y Cerro Azul, corregimiento de Tucurinca, las veredas\nde San Mart\u00edn.\n\nAracataca: veredas de Torito, Cerro Azul, La Estaci\u00f3n, La Fuente, La\nMarimonda, Macarilla, Alta y La Ye del corregimiento de Buenos Aires, las\nveredas de R\u00edo Piedras, La Arenosa, Agua Bendita, Quebrada Seca, La\nDivisa, Galaxia y Tierra Nueva.\n\nFundaci\u00f3n: corregimientos de Santa Clara y Bellavista; del corregimiento\nde Santa Rosa las veredas de La Cristalina y San Sebasti\u00e1n.\n\nUnidad agr\u00edcola familiar: comprendida entre el rango de 78 a 105\nhect\u00e1reas.\n\n \n\f", "page9": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n- Copia de la cedula de ciudadan\u00eda del se\u00f1or JAIRO ANAYA\nCABALLERO, CARMELA DE JESUS CHARRIS MARCHENA, JAIRO RAFAEL ANAYA\nCHARRIS.\n\n- Copia de la tarjeta de Identidad de EDER YOSEL ANAYA CHARRIS.\n\n- Copia del registro Civil de Nacimiento del se\u00f1or JAIRO ANAYA\nCABALLERO, JAIRO RAFAEL ANAYA CHARRIS, EDER YOSMEL ANAYA\nCHARRIS.\n\n- Copia de la partida de matrimonio de JAIRO ANAYA CABALLERO y\nCARMELA CHARRIS MARCHENA.\n\n-  SIJYP N* 453962\n\n- Ficha Predial de \u201cSan Pedro\" emitida por el IGAC.\n\n- Informe T\u00e9cnico predial elaborado por la URT el 23/08/2013.\n\n- Tres planos del predio San Pedro correspondiente al levantamiento\ntopogr\u00e1fico de la URT, de afectaci\u00f3n minera y del plano predial del\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIGAC.\nNombre Matricula | C\u00f3digo Catastral \u00c1rea Relaci\u00f3n Jur\u00eddica del\n| del Predio | Inmobiliaria | Georreferenciada solicitante con el predio\n| TORRES DE | 222-40481 | 47189000600040345 9 Ha+7457 mt? ocupante\nLIMON |\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCON LOS SIGUIENTES LINDEROS:\n\n   \n   \n  \n\n  \n\nCuadro de Colindancias\n\nDistancia en\nID Punto metros Colindante\n\n2 2]\n\u2014\u2014 250,16 JAIRO ANAYA CABALLERO\n\npsez67_ | |\n\npo E a0105 | LUISBARRIOS CABALLERO |\n| ose | _ |\nPo. | 11871 | ALFREDO BARRIOS CABALLERO\nll oscsz [| | |\nPoo | 31549 | MARIO BARRIOS CABALLERO\n| osczs91 [| |\n\nO ET JAIRO ANAYA CABALLERO\n2273 GLEDIS RIOS\n\npo | 234,39 AUDILBERTO ZAMORA PIZARRO\n403,85 AR\u00cdSTIDES ZAMORA PIZARRO\n\ngio |]\n2. | 15989 PEDRO MARICHAL\n\n249\n\n2\n\n  \n\n         \n       \n   \n   \n\n  \n\n    \n \n \n\n   \n\nO ES EDINSON BARRIOS CABALLERO\n\n \n \n \n \n \n\f", "page24": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nsufrimiento emocional, p\u00e9rdida financiera o menoscabo sustancial de los\nderechos fundamentales, como consecuencia de acciones u omisiones\nque violen la legislaci\u00f3n penal vigente en los Estados Miembros, incluida la.\nque proscribe el abuso de poder.\n\n2. Podr\u00e1 considerarse \"v\u00edctima\" a una persona, con arreglo a la presente\nDeclaraci\u00f3n, independientemente de que se identifique, aprehenda,\nenjuicie O condene al perpetrador e independientemente de la relaci\u00f3n\nfamiliar entre el perpetrador y la v\u00edctima. En la expresi\u00f3n \"v\u00edctima\" se incluye\nadem\u00e1s, en su caso, a los familiares o personas a cargo que tengan\nrelaci\u00f3n inmediata con la v\u00edctima directa y a las personas que hayan\nsufrido da\u00f1os al intervenir para asistir a la v\u00edctima en peligro o para prevenir\nla victimizaci\u00f3n.\n\n3. Las disposiciones de la presente Declaraci\u00f3n ser\u00e1n aplicables a todas\nlas personas sin distinci\u00f3n alguna, ya sea de raza, color, sexo, edad,\nidioma, religi\u00f3n, nacionalidad, opini\u00f3n pol\u00edtica o de otra \u00edndole, creencias\no pr\u00e1cticas culturales, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o situaci\u00f3n\nfamiliar, origen \u00e9tnico o social, o impedimento f\u00edsico.\"\n\nM\u00e1s recientemente, mediante Resoluci\u00f3n 60/147 de la Asamblea General\nde la ONU, adoptada el 16 de diciembre de 2005, se acogieron los *\n\u201cPrincipios y directrices b\u00e1sicos sobre el derecho de las v\u00edctimas de\nviolaciones manifiestas de las normas internacionales de derechos\nhumanos y de violaciones graves del derecho internacional humanitario a\ninterponer recursos y obtener reparaciones\u201d. En dicho texto, se define a la\nv\u00edctima en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\u201c8, A los efectos del presente documento, se entender\u00e1 por v\u00edctima a toda\npersona que haya sufrido da\u00f1os, individual o colectivamente, incluidas\nlesiones f\u00edsicas o mentales, sufrimiento emocional, p\u00e9rdidas econ\u00f3micas o\nmenoscabo sustancial de sus derechos fundamentales, como\nconsecuencia de acciones u omisiones que constituyan una violaci\u00f3n\nmanifiesta de las normas internacionales de derechos humanos o una\nviolaci\u00f3n grave del derecho internacional humanitario. Cuando\ncorresponda, y en conformidad con el derecho interno, el t\u00e9rmino\n\u201cv\u00edctima\u201d tambi\u00e9n comprender\u00e1 a la familia inmediata o las personas a\ncargo de la v\u00edctima directa y a las personas que hayan sufrido da\u00f1os al\nintervenir para prestar asistencia a v\u00edctimas en peligro o para impedir la\nvictimizaci\u00f3n.\n\n?. Una persona ser\u00e1 considerada v\u00edctima con independencia de si el autor\nde la violaci\u00f3n ha sido identificado, aprehendido, juzgado o condenado y\nde la relaci\u00f3n familiar que pueda existir entre el autor y la v\u00edctima\u201d,\n\nLa Corte Constitucional ha acogido un concepto amplio de v\u00edctima o\nperjudicado, al definirla como la persona ha sufrido un da\u00f1o real, concreto\ny espec\u00edfico, cualquiera sea la naturaleza de \u00e9ste y el delito que lo\nocasion\u00f3. El da\u00f1o sufrido no necesariamente ha de tener car\u00e1cter\npatrimonial, pero se requiere que sea real, concreto y espec\u00edfico, y a partir\nde esta constataci\u00f3n se origina la legitimidad para que participe en el\nproceso penal para buscar la verdad y la justicia y ser titular de medidas\nde reparaci\u00f3n\n\n \n\f", "page35": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESO: RESTITUCION FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nPREDIO: sbilicias. SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n247 742 8' 5,.288\"0 0255 52,301] *\n246 74% 8' 5,848\"0 0* 55' 51.380\"N\n4 74* 8' 0.036\"0 02.55\" 49,398\"\n5 74% 7' 59.103\"0 09 55' 49,103\"N\nAUX2 7492 7' 45.956\"0 0955 51,742\"\nAUXA\u00e1 749 7' 42.795\"0 10% 55' 56.396\"N\nAUXS 742 7' 36.507\"0 0%55\" 52,023\"\n28 74% 8' 5.883\"0 0% 55\" 45.075\"\nA 74% 8' 4,004\"0 02 55\" 52.488\"N\n3 74% 8' 2.1590 02 55' 50.247\u201d\n| 2d 74* 8' 2,.381\"0 09 55' 46.365\"\n236 74 8' 12,104\"0 0955\" 48.320\"\n281 74 8' 12.230\"0 109 55' 48,657\"N\n299 742 8\" 11.644\"0 02 55\u201d 48,939\"\n240 74 8' 10.591\"0 02 55' 50.601\"\n| 242 74 8' 9,602\"0 0% 55' 49,426\"\n243 74% 8' 9,602\"0 09 55' 48.938\"\n244 74 8' 8,2170 109 55\" 49,431\u201d\n245 74% 8' 6.308\"0 02 55' 47,638\"N\nGla7 742 7\" 49.077\"0 092 55' 36,649\"N\nJac4 74% 7' 40.253\"0 092 55' 45,464\u201d\nJaci 749 7' 46.142\"0 109 55' 49.126\"N\nJac2 742 7 44.616\"0 09 55' 49.286\u201d\nJac3 742 7' 44,441\"0 02 55' 50.485\"N\nSP12 742 7' 54,109\"0 02 55\" 46.685\"N\nL GlasA 74? 7' 40,481\"0 09 55' 43,200\u201d\nLinderos y colindantes determinados por La Unidad Administrativa Especial\n\n \n\n \n\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras dentro del predio TORRES DE LIMON.\n\n         \n\nro de Colindancias\n\nDistancia en\nID Punto metros\n\nColindante\n\no\nE\nw\na\n\n \n   \n   \n\n \n   \n   \n     \n       \n \n  \n  \n\n \n   \n\n  \n \n\nlo | 250168 |  JAIROANAYA CABALLERO\n\n[| ses |]\nloo Y aos || LUIS BARRIOS CABALLERO |\n[| bscss | |]\nOY aga | ALFREDO BARRIOS CABALLERO |\n[| osea IO]\nlO zas sm | MARIO BARRIOS CABALLERO |\nE\nlo | 6321 |  JAIROANAYA CABALLERO\n\nx\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\nA] 22,73\n\u00bf+\npoo OY 23439\ngra III]\nlo Yo o038sm | ARISTIDESZAMORA PIZARRO |\nrr]\n[oooO Yo as98s | PEDROMmAricHaL |\nrr 2]\n[Doo O Y 16885 | EDINSON BARRIOS CABALLERO |\n22222]\n\n  \n\f", "page52": " \n\nRADICADO \u00daNICO:\nPROCESO:\n\nSOLICITANTE:\n\nPREDIO:\n\nCi\u00e9naga (Magdalena), a la Personer\u00eda de Ci\u00e9naga (Magdalena) y a las\ndem\u00e1s entidades que se ordena oficiar en la parte resolutiva de esta\n\nsentencia.\n\n470013121002-2013-00097-00\nRESTITUCION Y FORMALIZACION DE\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\n\nCRIADO\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nDECIMO OCTAVO: Por Secretar\u00eda realicense los oficios respectivos.\n\nJUAN GU\u00cdLLERMO\n\nNOTIF\u00cdQUESE Y G\u00daMPLASE\ne\n\n  \n\nJUEZ\n\n \n\f", "page50": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nc\u00f3digo catastral N* 47182000600040369 correspondiente al predio \u201cLAS\nDELICIAS\u201d de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena). En el sentido de reconocer la exoneraci\u00f3n por un periodo\nde dos a\u00f1os del pago del impuesto predial unificado de los predios en\nmenci\u00f3n\n\nDe conformidad a lo expuesto en la parte motiva de esta providencia. As\u00ed\nmismo, ord\u00e9nesele al se\u00f1or Alcalde del Municipio de Ci\u00e9naga,\nMagdalena, dar estricta aplicaci\u00f3n a lo preceptuado en el Acuerdo No.\n003 del 8 de marzo de 2013, principalmente a lo dispuesto en los Art\u00edculos 1?\ny 2* de la norma citada.\n\nDECIMO PRIMERO: DISPONER como medida de protecci\u00f3n, la restricci\u00f3n que\nestablece el art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011, que consiste en la\nprohibici\u00f3n de enajenar el bien inmueble restituido y formalizado durante\nlos dos (2) a\u00f1os siguientes a la ejecutoria de esta sentencia, teniendo en\ncuenta las restricciones establecidas con respecto a la adjudicaciones de\nbienes bald\u00edos.\n\nOrdenar a la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), para que en el t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas, contados a partir\ndel recibo de este oficio y previa inscripci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de\nAdjudicaci\u00f3n proferida por el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER), proceda a la inscripci\u00f3n de la medida de protecci\u00f3n.\n\nDECIMO SEGUNDO: ORDENAR a las autoridades Militares y de Polic\u00eda del\nDepartamento del Magdalena, para que en el ejercicio de misi\u00f3n\nInstitucional y Constitucional, presten el apoyo y protecci\u00f3n que se\nrequiera e igualmente para que coordinen las actividades y gestiones a su\ncargo, con la finalidad de brindar la mayor seguridad que garantice la\nmaterializaci\u00f3n de los dispuesto en esta sentencia.\n\nDECIMO TERCERO: EFECTUAR por parte de este despacho la entrega material\nde los inmueble denominado \u201cSAN PEDRO\u201d identificado con folio de\nmatr\u00edcula No. 222-40480 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos\nde Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula catastral N2 47189000600040344,\ncuya extensi\u00f3n total es de 19 hect\u00e1reas + 4070 M2: al se\u00f1or JAIRO ANAYA\nCABALLERO, \u201cTORRES DE LIMON\u201d Identificado con folio de matr\u00edcula 222-40481\nde la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga y con cedula catastral\nN* 47182000600040345, cuya extensi\u00f3n total es de 9 hect\u00e1reas + 7457 M2 del\nse\u00f1or FRANKLIN MANUEL BARRIOS, y las \u201cLAS DELICIAS\" identificado con folio de\nmatr\u00edcula N* 222-40482 de la Oficina de Registro P\u00fablico de Ci\u00e9naga\n(Magdalena) y con cedula catastral N* 47189000600040369 al se\u00f1or ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, para el efecto previamente se deber\u00e1\ncumplir con la emisi\u00f3n del acto administrativo de Adjudicaci\u00f3n que tue\nordenado al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER]) y de su\ninscripci\u00f3n en la Oficina de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena): de lo cual se deber\u00e1 expedir constancia dirigida a este\ndespacho judicial por las respectivas entidades, para que dentro de los tres\n(3) d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n de las constancias se proceda hacer\nefectiva la entrega material del predio, para lo cual se contar\u00e1 con el\napoyo log\u00edstico de la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Territorial Magdalena, entidad que deber\u00e1 realizar las\n\f", "page43": "RADICADO \u00daNICO:\nPROCESO:\n\nSOLICITANTE:\n\nPREDIO:\n\n \n\n470013121002-2013-00097-00\nRESTITUCION\n\nFORMALIZACION DE TIERRAS\n\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE,\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\n\nCRIADO\n\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nCon los siguientes linderos y Colindantes:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPUNTO DISTANCIA COLINDANCIA\nl\n236\n11.047 Edison Barrios Caballero\n237 |\nL 19.803 | Edison Barrios Caballero |\n239 | |\nq 60.429 Edison Barrios Caballero\n240 |\n] 46.949 | Edison Barrios Caballero\n242 | |\n15.002 Edison Barrios Caballero\n243 -\n44.67 | Edison Barrios Caballero\n244 10% |\n79.98 Edison Barrios Caballero\n245 |\n115.832 Edison Barrios Caballero\n246 \u00a1ON\n26.248 Edison Barrios Caballero\nPo 247 | |\n| 41.426 Edison Barrios Caballero\n2 | |\n88.898 | Franklin Barrios Caballero\n3\n69.464 Franklin Barrios Caballero\n4 a |\n| 26.178 | Franklin Barrios Caballero\n5 |\n65.618 \u201cFranklin Barrios Caballero '\nDSC267\n56.753 Luis Barrios Caballero\nDSC 266 |\n192.753 Alfredo Barrios Caballero ..\nDSC263\n| 199.665 Mario Barrios Caballero\nAUX2\n125.429 Mario Barrios Caballero\nDSC259 |\n47.009 Franklin Barrios Caballero |\nAUXA4 \u2014\n[ 207.298 Gledis Judith R\u00edos Jarcia\nAUX5 |\n13.904 | Adulberto Zamora Pizarro |\ngl36\n46.423 Jaime Anaya\nGJ17\n359:251 Jaime Anaya\nJac3\n37.219 Jaime Anaya\n\n \n\n \n\n \n\f", "page4": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n91 de la Ley 1448 de 2011, se expidan las ordenes necesarias tendientes al\notorgamiento de los proyectos productivos y generaci\u00f3n de ingresos.\nTERCERA: Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi \u2014 IGAC - la\nactualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y altanum\u00e9ricos, atendiendo la\nindividualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de los predios lograda con los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos y los informes t\u00e9cnicos catastrales anexos a\nesta demanda, lo anterior en atenci\u00f3n a lo dispuesto en el literal p del\nart\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n\nCUARTA: Que en cumplimiento de lo estipulado en el literal s del art\u00edculo 91\nde la Ley 1448 de 2011, se condene en costas a la parte vencida en este\nproceso de restituci\u00f3n cuando se acredite dentro del proceso actuaciones\ndolosas, temerarias o de mala fe.\n\n1. FUNDAMENTO DE LAS PETICIONES DE LOS SOLICITANTES:\n\nEl Juzgado hace un extracto de los hechos m\u00e1s importantes se\u00f1alados por\nla Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n De Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, en el escrito de demanda\nrecibido en esta Agencia Judicial el d\u00eda Trece (13) de Enero de Dos Mil\nCatorce (2014):\n\n2. CONTEXTO DE VIOLENCIA Y EL DESPLAZAMIENTO FORZADO:\n\nLa Sierra Nevada de Santa Marta, se considera dep\u00f3sito de una gran\nriqueza minera, agropecuaria, ganadera, como sitio estrat\u00e9gico para los\ngrupos armados al margen de la ley por la posici\u00f3n geogr\u00e1fica, por su\ndif\u00edcil acceso y por la \u00a1legalidad toda vez que es una zona amplia ideal\npara escondite en sus monta\u00f1as.\n\nLa grave situaci\u00f3n de violencia que se suscit\u00f3 en el periodo comprendido\nentre Mil Novecientos Noventa y Ocho (1998) y Dos Mil Cinco (2005), entre\nlos diferentes actores armados (los grupos guerrilleros FARC y grupo\nparamilitar (AUC) y narcotr\u00e1fico, irumpieron en esas zonas y sus\nalrededores, desatando una ola de terror, violencia y muerte, provocando\nas\u00ed mismo un desplazamiento masivo de la poblaci\u00f3n campesina en el cual\nse vivieron violentas acciones en la zona, entre ellas, masacres, asesinatos\nselectivos, confinamientos, desapariciones forzadas, secuestros, extorsiones\ny amenazas, reclutamiento il\u00edcito, da\u00f1os en bienes, bloqueos de v\u00edas,\ninstalaci\u00f3n de minas antipersonas y sabotajes a la infraestructura el\u00e9ctrica\ny vial.\n\nLos hechos que llevaron al desplazamiento de los solicitantes est\u00e1n\nrelacionados con el miedo que se sent\u00eda ante la situaci\u00f3n de violencia en\nla zona, espec\u00edficamente en la vereda la Secreta del municipio de\nCi\u00e9naga (Magdalena) en la cual al igual que el resto de las veredas,\nsufri\u00f3 el impacto de la violencia de manera directa con la masacre '\nocurrida durante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 1998, cuando paramilitares\nde las AUC, en el contexto del conflicto armado y en el marco de las\ngraves violaciones a los DDHH e infracciones cl DIH, masacraron a varias\npersonas, raz\u00f3n por la cual los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN\nMANUEL BARRIOS y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO, no tuvieron otra\nopci\u00f3n que desplazarse junto a sus n\u00facleos familiares.\n\n \n\f", "page48": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nUna vez se expidan las resoluciones de adjudicaci\u00f3n, el Instituto\nColombiano de Desarrollo Rural (INCODER), deber\u00e1 remitir copia\nautenticada de las resoluciones a la Oficina de Registro de Instumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena) para su respectiva inscripciones junto\ncon la de esta sentencia.\n\nEn firme todos los actos administrativos de adjudicaci\u00f3n, el INCODER\ncomunicar\u00e1 al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codaza IGAC, para que\nprocedan a actualizar los registros cartogr\u00e1ficos y altanum\u00e9ricos\n\nCUARTO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalena), la cancelaci\u00f3n de las medidas cautelares de\ninscripci\u00f3n de la solicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras y de la .\nmedida de protecci\u00f3n sustracci\u00f3n provisional del comercio, ordenadas\npor este despacho judicial sobre los predios que se restituye visibles en las\nanotaciones No. 5 de los folios de matr\u00edculas Inmobiliaria No. 222-40480 y\nc\u00f3digo catastral N* 47189000600040344 correspondiente el predio \u201cSAN\nPEDRO\u201d, folio de matr\u00edcula N* 222-40481 c\u00f3digo catastral N'\n47189000600040345 correspondiente al predio \u201cTORRES DE LIMON\" y con\nfolio de matr\u00edcula N* 222-40482 con c\u00f3digo catastral N* 47189000600040369\ncorrespondiente al predio \u201cLAS DELICIAS\u201d de la Oficina de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nQUINTO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Insirumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalena), la inscripci\u00f3n de la presente sentencia en los Folios\nde Matr\u00edcula Inmobiliaria N* 222-40480, 222-40481 y  222-40482,\ncorrespondiente a los inmuebles \u201cSAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS\nDELICIAS\u201d, a fin de que se realice la respectiva anotaci\u00f3n. Se ordena\nexpedir por secretar\u00eda las copias aut\u00e9nticas de esta providencia que sean\nnecesarias.\n\nAs\u00ed mismo, la OFICINA DE REGISTRO DE INSTRUMENTOS P\u00daBLICOS de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), una vez reciba los Actos Administrativos de resoluci\u00f3n de\nAdjudicaci\u00f3n proferidos por el INSTITUTO COLOMBIANO DE DESARROLLO RURAL\n(INCODER), deber\u00e1 inscribirlos en el correspondiente certificado de\nmatr\u00edcula de manera inmediata dando aviso al despacho de tal\nactuaci\u00f3n.\n\nSEXTO: ORDENAR al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi del departamento\ndel Magdalena, para que en el t\u00e9rmino de dos (2) meses, contados a partir\nde la notificaci\u00f3n de esta providencia, proceda a la actualizaci\u00f3n de sus\nregistros cartogr\u00e1ficos y alftanum\u00e9ricos atendiendo a la individualizaci\u00f3n e\nidentificaci\u00f3n de los predios lograda con los levantamientos topogr\u00e1ficos e\ninformes t\u00e9cnicos presentados por la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas.\n\nPara el cumplimiento de esta orden el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi\ndel departamento del Magdalena, podr\u00e1 solicitar la colaboraci\u00f3n de la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, para que le brinde la informaci\u00f3n necesaria.\n\nSEPTIMO: ORDENAR a la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n Municipal de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), que una vez que la adjudicaci\u00f3n de los predios \u201cSAN PEDRO,\n\n \n\f", "page16": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE,\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\noposici\u00f3n, o esta fuere extempor\u00e1nea oO hubiere sido resuelta\ndestavorablemente, y habi\u00e9ndose satisfecho los requisitos contemplados\nen las leyes de vigentes, el INCODER proceder\u00e1 a expedir la resoluci\u00f3n de\nadjudicaci\u00f3n de terreno y a proceder a solicitar la legalizaci\u00f3n de los\nmismos.\n\nALEGATOS DE CONCLUSI\u00d3N DEL MINISTERIO PUBLICO:\n\nLa Procuradur\u00eda 46 Judicial de Restituci\u00f3n de Tierras en concepto N* 018-\n2015 visible a de folio 543 a 565, manifiesta que en este caso se encuentran\nreunidos todos los elementos seg\u00fan la Ley 1448 de 2011, para que proceda\nla Restituci\u00f3n jur\u00eddica y material en favor del solicitante. Tambi\u00e9n se\u00f1ala\nque los hechos violentos antes narrados se encuentran plenamente\ndemostrados en el plenario y que fueron la causa del desplazamiento del\nsolicitante.\n\nAs\u00ed mismo, concept\u00faa de manera favorable las pretensiones del\ndemandante, solicitando al se\u00f1or Juez que acceda a ellas, por\nencontrarse debidamente probados los elementos de la acci\u00f3n de\nrestituci\u00f3n de tierras, tambi\u00e9n que se ordene reconocer a los se\u00f1ores JAIRO\nANAYA CABALLERO identificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 y a *\nsu compa\u00f1era CARMELA CHARRIS MARCHENA con cedula de ciudadan\u00eda\n57.416.659, al se\u00f1or FRANKLIN MANUEL BARRIOS con cedula de ciudadan\u00eda\n9.600.059 y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO con cedula de ciudadan\u00eda\n12.637.384 junto a sus grupos familiares como titulares del derecho y como\nmedida de reparaci\u00f3n Integral se les RESTITUYA los predios ubicados en el\ndepartamento del magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, corregimiento de\nSiberia\n\nSolicita que se ordene al INCODER, adjudicar los predios restituidos a favor\nde las v\u00edctimas, como tambi\u00e9n que se le ordene a la Oficina de Registro\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga inscribir la sentencia en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el\nliteral c del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, la cancelaci\u00f3n de todo\nantecedente registral, gravamen y limitaciones de dominio, t\u00edtulo de\ntenencia, arrendamiento, falsas tradiciones y medidas cautelares\nregistradas con posterioridad al abandono. As\u00ed como la cancelaci\u00f3n de los\nasientos e inscripciones registrales y la inscripci\u00f3n en los folios de matr\u00edcula\ninmobiliaria de la medida de protecci\u00f3n jur\u00eddica prevista en el art\u00edculo 19\nde la Ley 387 de 1997, esto si las victimas a quienes se le restituye el bien, '\nest\u00e9n de acuerdo con que se profiera dicha orden de protecci\u00f3n.\n\nIgualmente solicita para que los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN\nMANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO, juntos con sus\nn\u00facleos familiares sean beneficiados con el subsidio de vivienda rural de\nque trata el art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de 2011, por su condici\u00f3n de\nv\u00edctimas y que han sido objeto de restituci\u00f3n de predios y su vivienda que\nhaya sido destruida o desmejorada.\n\nSolicita a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga a fin de que se apliquen los beneficios\nprevistos en el Acuerdo 003 de 2013, expedido por el Concejo Municipal\nde esa ciudad, en caso de que se resuelva favorablemente la pretensi\u00f3n\ndel solicitante.\n\n \n\f", "page39": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\ncuando ocurre los hechos violentos en la vereda la Secreta, raz\u00f3n por la\ncual se desplazaron, regresando un a\u00f1o y medio despu\u00e9s por sus propios\nmedios y al llegar encontr\u00f3 su tierra en Un estado de descuido total, pero\nvolvi\u00f3 a abandonarla por que nuevamente fue amenazado por grupos\nilegales que ejerc\u00edan el control de la zona.\n\nPor haber sido obligados a desplazarse los accionantes no pudieron seguir\nexplotando la tierra, y al regresar a ellas lo hacen en estado de\nvulnerabilidad no teniendo los recursos suficientes para trabajarla\nadecuadamente, por lo que esta agencia judicial no tendr\u00e1 en cuenta el\nrequisito de la explotaci\u00f3n de las dos terceras partes en virtud de lo\ndispuesto en el art\u00edculo 107 del Decreto 0019 de 2012, el cual adiciona un\npar\u00e1grafo al art\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 que reza: \"Par\u00e1grafo: \u201cEn el\nevento en que el solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia desplazada que\nest\u00e9 en el Registro Unico de Victimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no\ninferior a cinco (5) a\u00f1os para tener derecho a la aajudicaci\u00f3n, con la respectiva\ncertificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n de abandono clel predio. La ocupaci\u00f3n\nse verificar\u00e1 por el INCODER reconociendo la explotaci\u00f3n actual sin que sea\nnecesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las clos terceras partes de la\nsuperficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita\u201d.\n\nEn cuanto al segundo requisito, encuentra el despacho que en el\nexpediente se encuentra plenamente demostrado, que los predios rurales\nbald\u00edos denominados SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS, han sido\nexplotados econ\u00f3micamente desde el momento en que los solicitante\niniciaron su ocupaci\u00f3n, desarrollando actividades de agricultura, con\n\ncultivos de yuca, pl\u00e1tano, tomate, aj\u00ed, ma\u00edz, y aguacate, y otros pan coger.\n\nRespecto al \u00faltimo de los requisitos, este despacho puede concluir que los\nse\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, no poseen el derecho real de dominio de los\npredios que reclaman, puesto que ha quedado constatado que no media\nadjudicaci\u00f3n alguna o inscripci\u00f3n debidamente registrada en las oficinas\nde registro correspondiente, es decir, que su adquisici\u00f3n como ya se\nmencion\u00f3 proviene de una falsa tradici\u00f3n, teniendo en cuenta que nos\nencontramos frente al inmueble o terreno bald\u00edo perteneciente a la\nNaci\u00f3n; por otra parte, podemos afirmar que no se observa en el\nexpediente prueba alguna que indique que los accionantes poseen en\npropiedad o posesi\u00f3n alg\u00fan otro predio rural y mucho menos cuenta con\nun patrimonio de m\u00e1s de mil salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes.\n\nEs necesario tener en cuenta que para la adjudicaci\u00f3n de los inmuebles\ndenominados JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO se pudo determinar que los mismos no se\nencuentran dentro de \u00e1reas que pertenecen a comunidades ind\u00edgenas o\nnegras, afrocolombianas, raizales o palenqueras, en parques nacionales\nnaturales o en \u00e1reas de reserva forestal, y siendo as\u00ed las cosas, podemos\nafirmar que las pretensiones principales de los accionantes se encuentran\nlamadas a prosperar dentro del presente proceso, debido a que se\nacreditaron todos los supuestos facticos y jur\u00eddicos prescritos por la Ley 1448\nde 2011, para hacerse acreedor a las pol\u00edticas p\u00fablicas de asistencia,\natenci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas del conflicto armado interno.\nsin embargo, debemos tener en cuenta dentro de la adjudicaci\u00f3n que se\nhagan de los inmuebles, lo dicho anteriormente en relaci\u00f3n con que los\n\n \n\f", "page40": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE,\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nse\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO fueron desplazados de sus predios \u201cJAIRO\nANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\u201d juntos a sus familiares, las que tambi\u00e9n por disposici\u00f3n del\npar\u00e1grafo 4* del Art\u00edculo 91 y el art\u00edculo 118 de la Ley 1448 de 2011, tienes\nderecho hacer parte del t\u00edtulo de propiedad de la parcela restituida, toda\nvez que en materia de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, dicha norma\nexige la titulaci\u00f3n a favor de los c\u00f3nyuges o compa\u00f1eros permanentes, '\nque al momento del desplazamiento, despojo o abandono del predio\ncohabitaban, medida que busca garantizar el derecho de las mujeres al\nacceso efectivo a la propiedad de la tierra, por lo tanto, se ordenar\u00e1 que\nla restituci\u00f3n se efect\u00fae a favor de los solicitantes y de sus familiares, as\u00ed\nmismo, que la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos realice la\ninscripci\u00f3n en este mismo sentido, todo ello, aun cuando los solicitantes no\nhubiera comparecido al proceso.\n\nPor lo expuesto anteriormente, no sin antes hacer menci\u00f3n del car\u00e1cter\nfidedigno de las pruebas aportadas por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras\nconforme al art\u00edculo 89 de la Ley 1448 de 2011 y dem\u00e1s pruebas\nconstatadas por este despacho, se proceder\u00e1 a ordenar la Restituci\u00f3n y\nFormalizaci\u00f3n de tierras en favor de los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO,\nguien al momento del desplazamiento forzado su n\u00facleo familiar estaba\nconformado por su se\u00f1ora esposa CARMELA DE JESUS CHARRIS MARCHENA,\nidentificada con cedula de ciudadan\u00eda 57.416.659 expedida Ci\u00e9naga con\nguien tiene Tres (3) hijos de nombres EDER YOSIMEL ANAYA CHARRIS, JAIRO\nRAFAEL ANAYA CHARRIS y BELKIS PATRICIA ANAYA CHARRIS del predio '\ndenominado \u201cSAN PEDRO\u201d con matricula inmobiliaria N* 222-40480 y c\u00f3digo\ncatastral 47189000600040344 con una extensi\u00f3n de 19 Ha+4070 mt?; la del\nse\u00f1or FRANKLIN MANUEL BARRIOS, quien al momento del desplazamiento se\nencontraba soltero del predio denominado \"TORRES DE LIMON\u201d, con\nmatricula inmobiliaria 222-40481 y c\u00f3digo catastral N* 47189000600040345\ncon una extensi\u00f3n de 9 Ha+7457 mt? y al se\u00f1or ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO, quien al momento del abandono su n\u00facleo familiar estaba\nconformado por su esposa LUZ ENITH RINCON BUSTO, identificada con cedula\nde ciudadan\u00eda N* 1.083.458.799 con quien tuvo cuatro (4) hijos de nombres\nYEILIS ANGARITA RINCON, FERNEL ANGARITA RINCON, REINALDO ANGARITA\nRINCON y SOL MARLENE ANGARITA RINCON, del predio denominado \u201cLAS\nDELICIAS\u201d con n\u00famero de matr\u00edcula 222-40482 y con c\u00f3digo catastral\n47189000600040369 y una extensi\u00f3n de 9 Ha+5973 m2, todos con sus\nrespectivos t\u00edtulos de propiedad de los predios, por lo que se ordenar\u00e1 al\nInstituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER) que mediante\nresoluci\u00f3n adjudique los predios reclamados en menci\u00f3n los cuales se\nencuentran, ubicados en el departamento del Magdalena, Municipio de\nCi\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de Siberia, informaci\u00f3n *\nsuministrada (seg\u00fan informe t\u00e9cnico de georreferenciaci\u00f3n realizado por la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras).\n\nAhora bien, respecto al cobro del Impuesto Predial que deber\u00e1n cancelar\nlos accionantes al momento de adjudic\u00e1rsele el bien, es necesario se\u00f1alar\nque ante la existencia del acuerdo 003 por medio del cual el municipio de\nci\u00e9naga establece \u201cLa condonaci\u00f3n de los valores ya causados del\nimpuesto predial unificado incluyendo los intereses corrientes y moratorios\ngenerados sobre los bienes inmuebles que en el marco de la Ley 1448 de\n\f", "page27": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nLa finalidad que el Estado ha propuesto para los bienes bald\u00edos, es que la\npersona a la que se le adjudiquen estos, debe incorporar el inmueble a la\nproductividad nacional, en raz\u00f3n de la funci\u00f3n social que debe cumplir la\npropiedad privada, ello en caso de que la adjudicaci\u00f3n se haga a\nparticulares; cuando la adjudicaci\u00f3n se realiza a una entidad del Estado,\nla condici\u00f3n consiste en que el inmueble sea destinado a prestar un\nservicio p\u00fablico, para actividades de inter\u00e9s general o social. :\n\nDe tal forma, que no se trata de una simple aprehensi\u00f3n material de la\ncosa, sino del efectivo disfrute que puede ejercer la persona a la que le\nsea adjudicada, la cual debe ser un individuo legalmente h\u00e1bil,\ncumpliendo los requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n nacional, dentro\nde las cuales se encuentra el uso racional del inmueble, en la extensi\u00f3n\nadjudicada y dentro de las condiciones de orden jur\u00eddico que la autoridad\nadministrativa en este caso Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER), se\u00f1ale para cada caso. Por lo contrario si el adjudicatario no\ncumple con los mencionados requisitos, el dominio del inmueble se revierte\nen favor del Estado y queda en calidad de bald\u00edo nuevamente.\n\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en el art\u00edculo 64, prescribe la protecci\u00f3n a los\ntrabajadores agrarios as\u00ed: \u201ces deber del Estado promover el acceso\nprogresivo a la propiedad de la tierra de los trabajadores agrarios, en\nforma individual o asociativa, y a los servicios de educaci\u00f3n, salud,\nvivienda, seguridad social recreaci\u00f3n, cr\u00e9dito, comunicaciones,\ncomercializaci\u00f3n de los productos, asistencia t\u00e9cnica y empresarial, con el *\nfin de mejorar el ingreso y calidad de vida de los campesinos\u201d, Es decir, se\nprotege constitucionalmente de manera especial al trabajador agrario,\nque por lo general son la clase campesina, para el mejor desarrollo de sus\nactividades agr\u00edcolas o agropecuarias, en este sentido la doctrina ha\nmanifestado que el propietario particular que m\u00e1s encaja para la\nadjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo es aquel que lo cultiva, que trabaja la\ntierra con la finalidad de obtener de ella un provecho econ\u00f3mico; pero\naun as\u00ed, los ocupantes de tierras bald\u00edas solo poseen una mera expectativa\ncon respecto a la adjudicaci\u00f3n de las mismas por parte de la Naci\u00f3n en\ncabeza del INCODER.\n\nAhora bien, ya hemos mencionado que para que los particulares como es\ndel caso, adquieran por adjudicaci\u00f3n un terreno bald\u00edo deben cumplir con\nciertas exigencias que les impone legislaci\u00f3n colombiana, en este sentido\nla Ley 160 de 1994 en su art\u00edculo 65, 66, 67, 68, 69 y ss., prev\u00e9 los requisitos\nque deben cumplir los particulares para poder acceder a la adjudicaci\u00f3n\nde un predio bald\u00edo por parte del INCODER, los cuales se traducen en:\n\nEstar ocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a\ncinco (5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie. del\ninmueble que cuya adjudicaci\u00f3n se solicita.\n\nQue la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del inmueble, corresponda a la aptitud\npropia a la cual est\u00e1 destinado el predio que se ocupa, que dicha\nexplotaci\u00f3n sea conforme a las exigencias legales y que adicionalmente\nsean constatadas por el INCODER en la inspecci\u00f3n ocular previa a la\nadjudicaci\u00f3n.\n\f", "page30": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nIgualmente, para la adjudicaci\u00f3n se deber\u00e1 tener en cuenta lo se\u00f1alado\npor el art\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 en la parte en la que prescribe:\n\nEn los casos en que la explotaci\u00f3n realizada no corresponda a la aptitud\nespec\u00edfica se\u00f1alada, el bald\u00edo no se adjudicar\u00e1, hasta tanto no se adopte\ny ejecute por el colono un plan gradual de reconversi\u00f3n, o previo\nconcepto favorable de la instituci\u00f3n correspondiente del Sistema Nacional\nAmbiental.\n\nLas \u00e1reas dedicadas a la conservaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n protectora, lo\nmismo que las destinadas al uso forestal racional, situadas fuera de las *\nzonas decretadas como reservas forestales o de bosques nacionales, se\ntendr\u00e1n como porci\u00f3n aprovechada para el c\u00e1lculo de la superficie\nexplotada exigida por el presente art\u00edculo para tener derecho a la\nadjudicaci\u00f3n.\n\nLas islas, playones y madreviejas desecadas de los r\u00edos, lagos y ci\u00e9nagas de\npropiedad nacional s\u00f3lo podr\u00e1n adjudicarse a campesinos y pescadores\nde escasos recursos, en las extensiones y conforme a los reglamentos que\nsobre el particular expida la Junta Directiva del INCORA,\n\nEn igualdad de condiciones, se debe preferir a quienes sean campesinos o\npescadores ocupantes.\n\nEn las sabanas y playones comunales que peri\u00f3dicamente se inunden a\nconsecuencia de las avenidas de los r\u00edos, lagunas o ci\u00e9nagas, no se\nadelantar\u00e1n programas de adquisici\u00f3n de tierras. En las reglamentaciones\nque dicte el Instituto sobre uso y manejo de las sabanas y playones\ncomunales, deber\u00e1n determinarse las \u00e1reas que pueden ser objeto de\nocupaci\u00f3n individual, pero s\u00f3lo para fines de explotaci\u00f3n con cultivos de\npancoger.\n\nLos playones y sabanas comunales constituyen reserva territorial del Estado\ny son imprescriptibles. No podr\u00e1n ser objeto de cerramientos que tiendan a\nimpedir el aprovechamiento de dichas tierras por los vecinos del lugar.\n\nNo podr\u00e1n hacerse adjudicaciones de bald\u00edos donde est\u00e9n establecidas\ncomunidades ind\u00edgenas o que constituyan su h\u00e1bitat, sino \u00danicamente y\ncon destino a la constituci\u00f3n de resguardos ind\u00edgenas.\n\nDEL CASO CONCRETO:\n\nLos se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, a trav\u00e9s de apoderado judicial adscrito a la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas Regional Magdalena, solicita en virtud de la Ley 1448 de 2011,\nla restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras abandonas de los predios\ndenominados \"SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS\u201d, identificados\ncon c\u00f3digos catastrales N* 4718900-06-0004-0344, 4718900-06-00040345 y\n4718900-06-0004-0369 y con matr\u00edculas inmobiliarias N* 222-40480, 222-40481\ny 222-40482 respectivamente, los cuales se encuentran Ubicados en la\nvereda la Secreta, corregimiento de Siberia Jurisdicci\u00f3n del Municipio de\n\n \n\f", "page20": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION NY FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nEl conflicto armado interno, sumado al narcotr\u00e1fico y violencia\ngeneralizada, conllev\u00f3 al desplazamiento forzado de miles de personas\nhacia las \u00e1reas urbanas, una vez abandonadas las tierras por los\ncampesinos se abre paso a la expansi\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos, los cuales\nsignificaban un ingreso econ\u00f3mico a los grupos insurgentes en Colombia. El\ncontrol de los cultivos y su comercializaci\u00f3n generaba en ciertos lugares\ndel pa\u00eds enfreniamientos armados que causaban desplazamientos\nforzosos. As\u00ed mismo, la presi\u00f3n generalizada proveniente del conflicto\narmado interno, disputas territoriales entre actores armados, dejando\ncomo consecuencia en el pa\u00eds y a lo largo de la historia alrededor de 4.9 y\n5.5 millones de desplazados, seg\u00fan la m\u00e1s reciente cifra publicada en 2012\npor el Centro de Monitoreo del Desplazamiento Interno.\n\nCONTEXTO DE VIOLENCIA EN El DEPARTAMENTO DEL MAGDALENA Y EN LA VEREDA\nLA SECRETA MUNICIPIO DE CI\u00c9NAGA:\n\nEl conflicio armado en el departamento del Magdalena, comienza en los '\n\na\u00f1os 80's, con incursiones guerrilleras de las FARC y el ELN en los 90's,\nestableci\u00e9ndose en las cuencas de los r\u00edos Fundaci\u00f3n, Piedra, Aracataca,\nentre otros, influyendo y afectando a los municipios ubicados entre\nFundaci\u00f3n y Ci\u00e9naga, igualmente a mediados de los 90's, surgieron grupos\nde autodefensas, con la finalidad de hacer frente a los actos cometidos\npor grupos guerrilleros contra ganaderos, bananeros y en general\nhacendados de la regi\u00f3n.\n\nLa zona del departamento del Magdalena, teniendo en cuenta su\ncorredor estrat\u00e9gico por la cercan\u00eda de la Sierra Nevada de Santa Marta,\nfacilitaba la movilidad de armas, drogas y hombres hasta el mar caribe, en\neste sentido las condiciones geogr\u00e1ficas de la regi\u00f3n, principalmente de la\nSierra Nevada, hicieron de esta un refugio para grupos al margen de la ley,\npara la producci\u00f3n de actividades ilegales, como cultivos il\u00edcitos, extorsi\u00f3n,\nsecuestro, contrabando y dem\u00e1s; estos distintos corredores estrat\u00e9gicos\nfueron utilizados por los actores en conflicto para comunicar las distintas\nsalidas y entradas de la Sierra Nevada, creando una red de interconexi\u00f3n\n\nentre los departamentos del Magdalena, Cesar y Guajira y estos a su vez '\n\ncon el mar caribe, fue as\u00ed, como grupos de autodefensas lograron obtener\nel control econ\u00f3mico, pol\u00edtico y militar de la regi\u00f3n.\n\nDe igual forma, lo anterior trajo consigo, una serie de asesinatos, masacres,\ndesapariciones forzadas y desplazamientos de campesinos en diferentes\nmunicipios del departamento del Magdalena, como lo fueron Ci\u00e9naga,\nZona Bananera (Prado y Sevilla), Fundaci\u00f3n, Sitio Nuevo, entre otros, actos\nque obligaron a muchos campesinos a abandonar su predios y buscar\noportunidades de vida en las cabeceras de las ciudades m\u00e1s cercanas.\n\nLa Jurisdicci\u00f3n del Municipio de Ci\u00e9naga, se encuentra comprendida por\nterritorios de macizos monta\u00f1osos, a la orilla del mar Caribe, este\nconsiderado el segundo municipio del departamento del Magdalena,\nsituado en las estribaciones de la Sierra Nevada de Santa Marta. El\nMunicipio Ci\u00e9naga hist\u00f3ricamente ha tenido alta tasa de homicidios, los\nmismos aumentaron a mediados de los 90's, como consecuencia de las\n\nconfrontaciones entre los grupos de autodefensa y guerrilla [FARC], que\n\ndisputaban el dominio la zona.\n\n \n\f", "page51": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS +\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\ngestiones y coordinaciones con las autoridades polic\u00edas y militares para\nllevar a cabo dicha entrega.\n\nDECIMO CUARTO: ORDENAR a la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral a las V\u00edctimas, que brinden a los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO,\nidentificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 12.613.870 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), al se\u00f1or FRANKIN MANUEL BARRIOS con cedula de\nciudadan\u00eda N* N* 9.600.055 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N*\n12.637.384 expedida en Ci\u00e9naga [Magdalena), juntos a sus n\u00facleos\nfamiliares, un acompa\u00f1amiento y asesor\u00eda durante todo el proceso de los\ntr\u00e1mites para los programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n, salud,\nseguridad social, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, inversi\u00f3n social e\ninfraestructura vial, dirigidos a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento\nque tengan la Alcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga y la Gobernaci\u00f3n del :\nMagdalena y del subsidio integral de tierras.\n\nDECIMO QUINTO: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nRESTITUCION DE TIERRAS DESPOJADAS, que mediante acto administrativo\nincluya a los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, identificado con cedula de\nciudadan\u00eda N* 12.613.870 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), al se\u00f1or\nFRANKIN MANUEL BARRIOS con cedula de ciudadan\u00eda N* N* 9.600.055\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO,\nidentificado con la cedula de ciudadan\u00eda N* 12,637.384 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), juntos a sus n\u00facleos familiares, en el listado que se\nenv\u00eda al Banco Agrario para que se inicie de manera prioritaria el tr\u00e1mite\npara acceder a los subsidios de vivienda rural, conforme a lo establecido\nen el art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de 2011.\n\nDECIMO SEXTO: NO ACCEDER a la pretensi\u00f3n respecto de la condonaci\u00f3n\ny/o exoneraci\u00f3n de los pasivos por conceptos de servicios p\u00fablicos\ndomiciliarios por lo expuesto en la parte motiva de este prove\u00eddo.\n\nDECIMO SEPTIMO: ORDENAR al INSTITUTO NACIONAL DE V\u00cdAS (INVIAS), para que\ndentro del presupuesto de gastos en infraestructura incluyan o generen\nuna partida presupuestal que permita efectuar la adecuaci\u00f3n de las v\u00edas\nde comunicaci\u00f3n y acceso al corregimiento de Siberia vereda La Secreta,\nmunicipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nDECIMO OCTAVO: ORDENAR que se lleve a cabo un Plan de Retorno\nColectivo que involucre a los solicitantes y sus respectivos n\u00facleos\nfamiliares, que en su conjunto conforman la poblaci\u00f3n residente en la\nvereda la Secreta del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena), zona en la cual\nse encuentran ubicados los predios que se restituyen denominados \u201cSAN\nPEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS\u201d. Plan que debe ser liderado por la\nUNIDAD PARA LA ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N A LAS VICTIMAS, la Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras y dem\u00e1s autoridades pertenecientes al Sistema\nNacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las Victimas.\n\nDECIMO SEPTIMO: NOTIFICAR personalmente o a trav\u00e9s de oficio, al solicitante\nse\u00f1or JESUS HUMBERTO BALLENA SANCHEZ y su n\u00facleo familiar, por intermedio\nde su apoderado judicial adscrito a la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, a la Procuradora 46 Regional Delegada\nante los Juzgado Especializados en Restituci\u00f3n de Tierras, a la Alcald\u00eda de\n\n \n\n \n\f", "page13": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS\nDESPOJADAS (O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nde 2014, la entidad envi\u00f3 la constancia de inscripci\u00f3n del predio a restituir\ncon respecto a la admisi\u00f3n de solicitud de restituci\u00f3n de los predios SAN \u201d\nPEDRO, TORRE DE LIMON Y LAS DELICIAS (folio 422 a 426); La sustracci\u00f3n\nprovisional del comercio de los predios por parte de la Superintendencia\nde Notariado y Registro, hasta la ejecutoria de la sentencia que se dicte\ndentro del proceso.\n\nLa suspensi\u00f3n de los procesos declarativos de derechos reales sobre los\npredios SAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS, procesos sucesorios, de\nembargo, divisorios, de deslinde y amojonamiento, de servidumbres,\nposesorios de cualquier naturaleza, de restituci\u00f3n de tenencia, declaraci\u00f3n\nde pertenencia y de bienes vacantes y mostrencos. As\u00ed mismo como los\nprocesos ejecutivos, judiciales, notariales y administrativos que afecten el\npredio.\n\nOrden\u00f3 al INCODER la suspensi\u00f3n y envi\u00f3 de solicitudes de adjudicaci\u00f3n de\ntierras, en los cuales aparezcan involucrados los predios SAN PEDRO, TORRES\nDE LIMON Y LAS DELICIAS y a trav\u00e9s de oficio de 15 de octubre de 2013,\nmanifest\u00f3 una vez revisada la base de datos del programa de titulaci\u00f3n de\nbald\u00edos se evidencia que no reposa solicitud en tr\u00e1mite ni concluido a *\nnombre de los se\u00f1ores JAIRO ANAYA, FRANKLIN MANUEL BARRIOS CABALLERO y\nADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO.\n\nLa publicaci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la solicitud, en el diario de amplia\ncirculaci\u00f3n tal como se encuentra previsto en el literal e del art\u00edculo 86 de\nla Ley 1448 de 2011, allegada al proceso visible a folio 429,\n\nOPOSICIONES:\n\nSurtido el traslado de la solicitud, no se presentaron oposiciones por parte\nde las personas indeterminadas que se consideraran afectadas por la\ndecisi\u00f3n a tomarse en el presente proceso.\n\nAUTO DE APERTURA A PRUEBAS:\n\nEsta agencia judicial profiri\u00f3 auto abriendo a pruebas de fecha 26 de\nMarzo de 2014, en el cual se tuvieron como material probatorio, el\naportado por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n :\nde Tierras, as\u00ed mismo dicho auto orden\u00f3 lo siguiente:\n\nSolicita a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n - Unidad Nacional de Justicia y\nPaz, para que allegue como pruebas trasladadas las que obren dentro del\nproceso de Justicia y Paz de ADAN ROJAS MENDOZA alias El Negro\u201d, por los\nhechos acaecidos el 13 de octubre de 1998, as\u00ed como cualquier hecho\nviolento cometido por las AUC en el periodo 1994 a 2000 en la regi\u00f3n de la\nSierra Nevada de Santa Marta.\n\nLa pr\u00e1ctica de Inspecci\u00f3n Judicial sobre los predios SAN PEDRO, TORRES DE\nLIMON Y LAS DELICIAS, Ubicado en la vereda La Secreta, jurisdicci\u00f3n del\ncorregimiento de Siberia del municipio de Ci\u00e9naga Departamento del\nMagdalena, con el objeto de verificar las condiciones del inmueble, para\nlo cual se fij\u00f3 el d\u00eda 8, 9 Y 10 de Abril de 2014, visible en el expediente de\nfolio 434,\n\n \n\f", "page44": " \n\nRADICADO \u00daNICO:\nPROCESO:\n\nSOLICITANTE:\n\n470013121002-2013-00097-00\nRESTITUCION\n\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nFORMALIZACION DE\n\n \n\nT\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJac2\n46.616. Jaime Anaya\nJacl |\n| 211.288 Jaime Anaya\nJac4\n48.546 Jaime Anaya\nGlasA |\n| 343.165 Gladis Anaya Caballero\ngla7 | -\n| 472.154 | Alberto Ortega\ng104 |\n! 150.308 Berta Anaya Caballero\n9105 |\n70.847 Roberto Amaya Amaya\n27\n113.486 Roberto Amaya Amaya\n28\n213.605 Edison Barrios Caballero\n236 |\n\n \n\n \n\nCon las siguientes coordenadas geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1D PUNTO LONGITUD LATITUD\nG104 749 7' 57952\"0 10% 55' 44.976\"N\nG105 74% 8\" 2.823\"0 09 55\" 44.101\"N\nG136 74% 7\" 36.060\"0 09 55\" 58.225\"N\nGJ17 74% 7\" 35.125\"0 02.55\" 57.733\"N\nDSC267 749 7\" 58.931\"0 0% 55\" 46.988\"N\nDCS266 74% 7\" 57.120\"0 _ 10% 55\" 47,444\"N\nDCES263 742 6' 51.596\"0 | 09 55* 48.401\"N\nDCES259 742 7\" 43,553\"0 0% 55\" 55.062\"N\n247 | 74* 8' 5.288\"0 09 55' 52,301\"N\n246 | 74? 8' 5.848\"0 0* 55' 51.380\"N\n4 | 74% 8' 0.036\"0 0? 55\" 49.398\"N\n5 74% 7' 59.103\"0 0% 55' 49.103\"N\nl\u00ed AUX2 | 749 7\" 45.956\"0 __10%55' 51.742\"N\nAUX4 742 7\" 42,795\"0 | 0% 55' 56.396\"N\nAUX5 74? 7\" 36.507\"0 | 0-35: .97:023\"N\n28 74? 8\" 5.883\"0 (0 09 55\" 45.075\"N\n2 74% 8' 4.004\"0 09 55\" 52.488\"N\n3 74 8' 2.159\"0 09 55 50.247\"N\n| 27 74% 8\" 2.381\"0 09 55 46.365\"N\n| 236 74 8' 12.104'0 02 55\" 48.320\"N\n237 | 74 8\" 12.230\"0 09 55\" 48,657\"N\n| 239 | 74 8' 11.644\"0 09 55* 48.9239\"N\n240 | 74 8\" 10.591\"0 _ 109 55\" 50.601\"N\n242 74 8' 9.6020 109 55\" 49.426\"N\n243 74% 8\" 9.602\"0 09 55\" 48.938\"N\n| 244 748\" 8.217\"0 092 55\" 49.431\"N\n| 245 74% 8\" 6.308\"0 109 55\" 47,638\"N\nGla7 749 7\" 49.077\"0 _10%55' 36,649\"N\nJac\u00e14 74% 7\" 40.253\"0 10% 55' 45.464\"N\nJacl 74% 7' 46.142\"0 09 55* 49.126\"N\nJac2 742 7\" 44.616\"0O 0% 55' 49.286\"N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTIERRAS\n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page45": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n| Jac3 7427\" 44,441\"0 | 10 55\" 50.485\"N\nsP12 7427\" 54.109\"0 10% 55' 46.685\"N\nGlasA MM AE SO) \u00d1 10% 55' 43,200\"N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLa Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n en favor del se\u00f1or FRANKLIN MANUEL BARRIO\ndel predio denominado \u201cTORRES DE LIMON\u201d ubicado en el departamento\ndel Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento *\nde Siberia, identificado con folio de matr\u00edcula N* 222-40481 de la Oficina\nde Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula\ncatastral N* 47189000600040345, cuya extensi\u00f3n total es de 9 hect\u00e1reas +\n7457 M2.\n\nIdentificado f\u00edsicamente de la siguiente forma:\n\nCon los siguientes linderos y Colindantes:\n\n    \n  \n\nCuadro de Colindancias.\nDistancia en\nmetros\n\n  \n \n   \n  \n\n   \n\nID Punto Colindante\n\n  \n\n   \n  \n \n      \n    \n     \n    \n         \n  \n\n250,16 JAIRO ANAYA CABALLERO\n\n  \n\nDSC267\n\n  \n \n  \n  \n\n   \n\n401,05 LUIS BARRIOS CABALLERO\n\nDSC264\n\n  \n\n  \n\no 1871 ALFREDO BARRIOS CABALLERO\nlo | 31549\n\nose | Y]\nesa | JAIROANAYA CABALLERO |\n\n  \n  \n\n22,73 \u201cGLEDIS RIOS\n\ngar | | _\u2014 |\n234,39 AUDILBERTO ZAMORA PIZARRO\n\n2101 | |\n403,85 AR\u00cdSTIDES ZAMORA PIZARRO\n\nga03 | |\n\ny] 159,89 PEDRO MARICHAL\n\n29 |]\n\n168,85 EDINSON BARRIOS CABALLERO\n\n  \n\n   \n\f", "page31": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nCi\u00e9naga (Magdalena), en calidad de ocupantes, puesto que los\ninmuebles ostenta la calidad de bald\u00edo.\n\nSe destaca que para tal efecto, se dio cumplimiento al requisito de\nprocedibilidad se\u00f1alado en el art. 76 de la ley 1448, mediante resoluci\u00f3n N*\nRMLR 0028 del 24 de Octubre de 2013, se ordena inscribir a los se\u00f1ores\nFRANKLIN MANUEL BARRIOS CABALLERO, JAIRO RAFAEL ANAYA y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente, en calidad de propietarios de los predios\ndenominados TORRES DE LIMON, SAN PEDRO Y LAS DELICIAS juntos a sus n\u00facleos\nfamiliares. Dentro de las mismas resoluciones se establece como tiempo de\ninfluencia armada para los efectos contemplados en la mencionada ley,\nen relaci\u00f3n con el predio, el periodo comprendido entre el a\u00f1o 1991 en\nadelante.\n\n1.- DELA CONDICI\u00d3N DE V\u00cdCTIMA DE DESPLAZAMIENTO FORZADO Y LOS HECHOS\nVIOLENTOS ACAECIDOS EN LA VEREDA LA SECRETA QUE OBLIGARON A LOS\nACCIONANTES A ABANDONAR LOS PREDIO OBJETO DE LA RESTITUCI\u00d3N.\n\nLa calidad de v\u00edctima de desplazamiento forzado interno, de los se\u00f1ores\nJAIRO RAFAEL ANAYA, FRANKLIN MANUEL BARRIOS CABALLERO y ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, se encuentran plenamente demostrada en\nprimer lugar por las declaraciones efectuadas ante la: Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras y ante este despacho judicial, tanto en la propia\nsolicitud como en el interrogatorio de parte y la declaraci\u00f3n jurada\nllevadas a cabo en la inspecci\u00f3n Judicial de fecha 09 de Abril de 2014.\n\nSostienen los reclamantes dentro del historial de Atenci\u00f3n de la Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras, que fueron v\u00edctimas de los hechos ocurridos en la\nvereda la Secreta, durante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 1998, cuando\nempez\u00f3 la violencia a agudizarse en esa zona en manos de los grupos\narmados al margen de la ley; se\u00f1alan que les toc\u00f3 dejar todo lo que\nten\u00edan abandonado como son: las gallinas, cerdos, mulas y burros, por el\nmiedo que sintieron a que fueran a llegar las autodefensas a sus tierras,\nposteriormente retornaron en el a\u00f1o 2004 y trabajaron para recuperar lo\nque se hab\u00eda perdido.\n\nLo anterior se encuentra amparado por el principio constitucional de la\nbuena fe, cuya aplicaci\u00f3n atendidas las condiciones del declarante,\nconforme a la jurisorudencia constitucional, invierten la carga de probar.\nAl respecto se\u00f1al\u00f3 la Honorable Corte en sentencia T-265 de 2010:\n\n\u201cEn virtud del principio de buena te, esta Corte ha dicho que prima facie\nse tiene como ciertas las declaraciones y las pruebas aportadas por el\ndeclarante. As\u00ed si se considera que la declaraci\u00f3n o la prueba son\ncontrarias a la verdad, ello se debe demostrar, invirti\u00e9ndose la carga de la\nprueba y por ende correspondi\u00e9ndoles a las autoridades probar que la\npersona no tiene calidad de desplazado. Empero cuando existe solamente\nla afirmaci\u00f3n de la accionante de su calidad de desplazada y \u00e9sta se\ncontrapone a las razones de la entidad accionada que justifican la\nausencia de dicha situaci\u00f3n en la demandante, se hace necesario un\nelemento de juicio adicional que permita inferir que quien dice ser\ndesplazado por la violencia efectivamente lo es y, as\u00ed poder trasladar la\n\n \n\f", "page10": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nCOORDENADAS GEOGRAFICAS:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n  \n   \n       \n \n   \n\n    \n\n   \n\n\u00ed Puntos Georreferenciada por el INCODER Puntos Verificados por la URTOD | Diferencia |\nl 1D Punto [ Coordenadas 1D Punto Coordenadas | entre |\ni T \u00cd SS > i Puntos |\n( \u00a1 | ftud se 38 not . | INCODER- | .\n3 HURT | INCODER | longitud latitud Verificado Longitud Latitud | URTD |\ny | i (metros). |\ng101 (74? 742,465\" O | 10\"56' 0,596\" N ;\nig103 | 232 |74*7'55,437 O | 10\"55 57,676\" N vii | 747 55,330\" 0\n\u00cd\ngl36 74*7 36,060\" O | 10*55'58,925\" N\n| | Ji\n8137 174% 735,764\" 0 | 10%55' 59,605\" N | E :\nd i i\n1 DSC267 | 267 |74*7'58,931\"0 | 10'55 46,988\"N |  v9 74*7' 58,803\" O | 10*55' 47,145\" 6,18\n| |\nDsc2s91 | 259  |74*7\"43,553\" 0 | 10'55' 55,062\" N vo |74*743,417\"0]10*55'55,148\"N | 4,89\na 1 lia. |\nUosc265 | 265 |74\"757,779\"0| 10\u201d55' 54,181\" N vi0 174\u201d 757,941\" 0 | 10\" 55' 54,366\" N 7,5\n|\n! | E\nDSC264 264  |74*7'52,115\"0 | 10\u201d55'55,581\" vo vs 174*752,159\"0|10\"55' 55,692 N | 3,61\nerp Pa a e occ\n| 0Sc262 262 74% 728,822\" 0 | 10\"55' 53,499\" N v7 [TArT as 101%O | 10*55'53,557%N [8,65 |\nL ! _\u2014 ae | - o ,\nlosc261 261  |74*747,505\" 0 | 10\"55'57,501\"N | | !\n1 \u00a1 |\nO: |\nCusca\u00f3o aso | 74*749,771\"0 | 10*55'58,122\"N | Fr\n| z E 4 + A qe\n| 248 248 | 74*8'2,719\"0 | 10*55'54,050\" N va [Tarea Rao | 10%55'53,943\"N | 3,58\n| |\n; , l o le\n3 74 80,035\" 0 | 10*55' 49,398\" N ! | .\n| !\ni i : _\nCs] 268  |74*7'59,228\"0 | 10\"55' 49,103\" N !\n3 i |\nsa pa E\nToa as lr 7a27798\" 0] 10755 56,386 N |. [ \u2014 |\nl A \u2014 | | :\nCAUXS 747 36,507 O | 10\"55' 59,023\" N | [\n|\nra 174 8' 4,004\" O | 10*55' 52,488\" N 7 | !\n3 74\u201d8'2,159\" 0 | 10*55'50,232 N \u00bf |\n\"D5c251 251 1 74*7'57,154' 0 | 10\"55' 57,043 N : o\n249 | 249 | 748 0,579 0 | 10\"55 56,816\" N v2 74*8'0,741\" 0 557,141 11,11\nF Pa > w + TEA ES e AA\n\u00a1CN 74*7 56,021\" 0 | 1055 54,615\" N=\n1 e 1 | a\nL as, -\n1 p T O VR\n12 1747 58,423\" 0 | 10*55' 50,159\" N | | i\n|\n74\" 7 40,521\" 0 | 10*56' 1,805\" N (\n! \u00a1\n| | |\n74\u201d7'39,411\"0 | 10*56' 1,875\" N |\ni\n\n \n\n \n\nRELACION DE LAS PRUEBAS ESPEC\u00cdFICAS CON EL PREDIO DEL CASO DEL SE\u00d1OR\nFRANKLIN MANUEL BARRIOS CABALLERO:\n\n- Copia de las cedulas de ciudadan\u00eda de FRANKLIN MANUEL BARRIOS\nCABALLERO. :\n\n- Copia del registro de defunci\u00f3n del se\u00f1or BARRIOS PULGAR LUIS\nENRIQUE.\n\n- Ficha del predial de TORRES DE LIMON emitida por el IGAC\n\n- Informe T\u00e9cnico Predial elaborado por la URT el 10/09/2013\n\n- Tres Planos del predio TORRES DE LIMON correspondiente al\nlevantamiento topogr\u00e1fico de la URT de afectaci\u00f3n minera y del\nplano predial del IGAC.\n\n \n\f", "page25": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nPara efectos de la ley 1448 de 2011, de acuerdo al art\u00edculo 3%, se\nconsideran v\u00edctimas, aquellas personas que, individual o colectivamente\nhayan sufrido un da\u00f1o, por hechos ocurridos a partir del 1% de enero de\n1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional\nHumanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto\narmado interno.\n\nDE LA LEY 1448 DE 2011.\n\nLa Ley 1448 del 10 de junio de 2011, o ley de Victima y Restituci\u00f3n de\nTierras, ha surgido como uno de los mecanismos de la reparaci\u00f3n integral\nde las v\u00edctimas del conflicto armado que se ha vivido en Colombia por m\u00e1s *\nde 30 a\u00f1os y que ha dado lugar al abandono y despojo de tierras.\n\nEl art\u00edculo 1 de la Ley 1448 de 2011 tiene por objeto, establecer un conjunto\nde medidas judiciales, administrativas, sociales y econ\u00f3micas, individuales\ny colectivas en beneficio de las v\u00edctimas, dentro de un marco de justicia\ntransicional, que permita hacer posible el goce de sus derechos a la\nverdad, justicia y la reparaci\u00f3n con garant\u00edas de no repetici\u00f3n.\n\nLa restituci\u00f3n de tierras es uno de los principales componentes de la Ley\n1448 de 2011 y uno de los pilares de la pol\u00edtica p\u00fablica de reparaci\u00f3n. Con\nella, el Estado expresa formalmente su voluntad de restituir o compensar a\nlos despojados y desplazados y establece, adem\u00e1s de un marco\ninstitucional propicio para tal efecto, una serie de conceptos, obligaciones,\ndeberes y mandatos precisos de tal manera que se garantice el\nresarcimiento.\n\nLa ley ha sido expedida en un marco de justicia transicional, que permiti\u00f3\ndise\u00f1ar un tr\u00e1mite judicial para la restituci\u00f3n de derechos, expedito y\nsustentado en el acompa\u00f1amiento estatal a la v\u00edctima, en el que se\nincluyen presunciones legales, entre las medidas favorables a ella. Ese\ntr\u00e1mite se complementa con la incorporaci\u00f3n de otras medidas\nresarcitorias y de algunas m\u00e1s para garantizar la no repetici\u00f3n de los\nhechos, as\u00ed como la participaci\u00f3n activa de las v\u00edctimas. As\u00ed, las medidas\nde restituci\u00f3n, en el contexto de la Ley, se proponen consolidar el proceso\npor el que se pretende proporcionar el goce efectivo de derechos a las\nv\u00edctimas y por esta v\u00eda lograr la reconciliaci\u00f3n necesaria para construir el\ncamino de la paz. Dicho panorama muestra la importancia del alcance\nde la Ley.\n\nDE LOS PRESUPUESTOS PARA ADQUIRIR BIENES BALD\u00cdOS POR EL MODO DE LA\nOCUPACI\u00d3N:\n\nDe acuerdo con el art\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil que prescribe: \u201cson bienes\nde la uni\u00f3n todas las tierras que estando situadas dentro de los l\u00edmites\nterritoriales carecen de otro due\u00f1o\", en este sentido, son bienes inmuebles\nbald\u00edos todas aquellas extensiones de tierras que se encuentran dentro del\nterritorio colombiano y que no pertenecen a nadie, es decir, que est\u00e1n en\ncabeza de la Naci\u00f3n, los cuales son susceptibles de ser adquiridos por los\nparticulares a trav\u00e9s del modo de la ocupaci\u00f3n, definida por el art\u00edculo 685\ndel Ib\u00eddem as\u00ed: \u201cpor la ocupaci\u00f3n se adquiere el dominio de las cosas que\n\f", "page3": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nDECIMA QUINTO: Ordenar la implementaci\u00f3n efectiva de un Plan de\nRetorno Colectivo, tanto de los solicitante, junto con sus respectivos .\nn\u00facleos familiares, que en conjunto conforman la poblaci\u00f3n de la zona\nmicrofocalizada de la vereda la Secreta, la cual se constituy\u00f3 mediante\nresoluci\u00f3n RDGM 0004 de fecha 06 de Agosto de 2012, para que con la\nasesor\u00eda y apoyo de un grupo Interinstitucional liderado por la Unidad de\nVictimas y con el acompa\u00f1amiento de otras instituciones pertenecientes al\nSistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de Victimas SNARIV y\ncon especial inter\u00e9s la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras Territorial\nMagdalena para que se alcance y se pueda hacer efectivo, tan anhelado\ndeseo re retorno de todas y todos los miembros de la comunidad de la\nsecreta.\n\nPRETENSIONES SECUNDARIAS:\n\nPRIMERA: Que se les ofrezcan alternativas de restituci\u00f3n por equivalente\npara acceder a terrenos de similares caracter\u00edsticas y condiciones en otra\nubicaci\u00f3n, previa consulta con los afectados, en aquellos casos en los que\nel Juez constate que se presentan algunas de las causales establecidas en\nel art\u00edculo 97 de la Ley 1448 de 2011.\n\nSEGUNDA: En el caso que no proceda ninguna de las formas de restituci\u00f3n\nanteriormente citadas se proceda a la compensaci\u00f3n en dinero.\n\nTERCERA: Que se expidan por parte del Despacho las ordenes necesarias\npara que las personas compensadas transfieran al Fondo de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n y Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas el\nbien que fue imposible restituir.\n\nCUARTA: Si existiere m\u00e9rito para ello, solicito a este Despacho la declaratoria\nde nulidad de los actos administrativos que extingan o reconozcan\nderechos individuales o colectivos o modifiquen situaciones jur\u00eddicas\nparticulares y concretas, incluyendo los permisos, concesiones y\nautorizaciones para el aprovechamiento de los recursos naturales que se\nhubieren otorgado sobre los predios solicitados en restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n en esta demanda.\n\nQUINTA: Que se ordene cancelar la inscripci\u00f3n de cualquier derecho real\nque tuviere un tercero sobre los inmuebles objeto de la restituci\u00f3n, en virtud *\nde cualquier obligaci\u00f3n civil, comercial, administrativa o tributaria\ncontra\u00eddas, de conformidad con lo debatido en el proceso.\n\nPRETENSIONES COMPLEMENTARIAS:\n\nPRIMERA: Que en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de 2011, se\npriorice la entrega de subsidios de vivienda rural a favor de las v\u00edctimas que\nhan sido objeto de restituci\u00f3n de predios y su vivienda haya sido destruida\no desmejorada.\n\nSEGUNDA: Con el fin de garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n jur\u00eddica y\nmaterial de los bienes inmuebles y la estabilidad en el ejercicio del goce\nefectivo de los derechos de las personas restituidas y formalizadas con la\npresente acci\u00f3n, solicito en virtud de lo dispuesto en el literal p del art\u00edculo\n\n \n\f", "page21": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS *\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nLos predios \u201cSAN PEDRO, TORRES DE LIMON Y LAS DELICIAS\u201d, los cuales son\nobjetos de restituci\u00f3n en el presente proceso, se encuentra ubicado en la\nvereda la Secreta corregimiento de Siberia perteneciente a la Jurisdicci\u00f3n\ndel Municipio de Ci\u00e9naga, esta, se encuentra ubicada en la estribaci\u00f3n de\nla Sierra Nevada de Santa Marta, compuesta por terrenos escarpados y\ndiferentes quebradas que bajan de las cumbres de la Sierra, territorio que\nera ampliamente dominado por las Autodefensas clel Bloque Norte, en los\na\u00f1os de 1995 y 2003, las cuales infund\u00edan el terror en la zona; de este lugar\nfueron desplazados los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL\nBARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO, junto a sus n\u00facleos familiares,\npor los hechos acaecidos el 3 de Octubre de 1998, tal como lo manifiestan\nen sus declaraciones, en donde declaran que en esos d\u00edas ocurrieron\nasesinatos a varias personas e intimidaciones que ejerc\u00eda este grupo al\nmargen de la ley en contra de los campesinos, y los mismos se vieron\nobligados, a desplazarse hacia el casco urbano de Ci\u00e9naga, municipios '\naleda\u00f1os y otras ciudades, con la finalidad de salvaguardar sus vidas.\n\nDebido a lo acontecido en los p\u00e1rrafos anteriores, el Estado Colombiano\npresent\u00f3 al Congreso el proyecto de ley sobre restituci\u00f3n de tierras, la cual\nfue aprobada y sancionada por el presidente de la Republica, como Ley\n1448 de 2011, mediante la cual se establecieron los procedimientos para\natender el fen\u00f3meno complejo y masivo del despojo de tierras, y se\ndictaron medidas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, compensaci\u00f3n, asistencia y\nreparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno; ley que\nadem\u00e1s contempla herramientas tales como: la carga de prueba, las\npresunciones a favor de las v\u00edctimas y t\u00e9rminos abreviados, buscando\nagilidad y efectividad en la resoluci\u00f3n de las disputas.\n\nPosteriormente, con el fin de reglamentar la ley 1448, se expidieron los\nDecretos 4800 del 2011, \"Por el cual se reglamenta la Ley 1448 de 2011 y se\ndictan otras disposiciones\" y 4829 de 2011- \"Por el cual se reglamenta el\ncap\u00edtulo 111 del t\u00edtulo IV de la Ley 1448 de 2011 en relaci\u00f3n con la\nrestituci\u00f3n de tierras\". :\n\nAdem\u00e1s de las herramientas que ofrece el marco normativo interno, se\ncuenta en el marco internacional con los principios rectores de los\ndesplazamientos internos, formulados por las Naciones Unidas, los principios\nPinheiro, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, entre otros,\nlos cuales hacen parte del bloque de constitucionalidad en la medida que\nconcretan el alcance de los tratados sobre los derechos humanos y\nderecho internacional humanitario respecto de los desplazados internos.\n\nLA JUSTICIA TRANSICIONAL Y LA JUSTICIA TRANSICIONAL CIVIL:\n\nEn t\u00e9rminos generales, la justicia transicional no se concreta en un tipo\nespecial de justicia, sino en una forma de abordarlo en \u00e9pocas de\ntransici\u00f3n desde una situaci\u00f3n de conflicto hacia el camino de la paz y la\nconvivencia pac\u00edfica en un determinado Estado. Y pese a que no existe\nuna definici\u00f3n o conceptualizaci\u00f3n universalmente aceptada, se puede\nsostener que es una integraci\u00f3n de normas, procesos, pol\u00edtica y\nmecanismos judiciales o extrajudiciales que se adoptan como medida de '\nreparaci\u00f3n por las graves violaciones a los derechos humanos.\n\n \n\f", "page6": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nFinalmente por medio de Resoluci\u00f3n N* RMLR 0028 del 24 de Octubre de\n2013, se ordena inscribir a los se\u00f1ores FRANKLIN MANUEL BARRIOS CABALLERO,\nJAIRO RAFAEL ANAYA y ADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO, en el Registro de *\nTierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente, en calidad de\npropietarios de los predios TORRES DE LIMON, SAN PEDRO Y LAS DELICIAS. (Folio\n283 a 338).\n\nMARCO NORMATIVO ENUNCIADOS POR LOS SOLICITANTES:\n\nen su calidad de representante de los solicitantes, La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n\nTerritorial Magdalena, fundamenta la acci\u00f3n jur\u00eddicamente refiri\u00e9ndose a\nlas Normas Internacionales de Derechos Humanos y de Derecho\nInternacional Humanitario, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos\nHumanos, la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, El Pacto\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, el art\u00edculo 32 Com\u00fan a los\nConvenios de Ginebra y Protocolo Il adicional a estos convenios, todas\nintegrantes del bloque de constitucionalidad, art\u00edculos 2, 58, 105 de la\nConstituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia, entre otras.\n\nIDENTIFICACION DE LOS SOLICITANTES Y SUS NUCLEOS FAMILIARES:\n\nEl grupo familiar de los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, al momento del\ndesplazamiento forzado estaba conformado por su se\u00f1ora esposa\nCARMELA DE JESUS CHARRIS MARCHENA, \u00a1identificada con cedula de\nciudadan\u00eda 57.416.659 expedida Ci\u00e9naga con quien tiene Tres (3) hijos de\nnombres EDER YOSIMEL ANAYA CHARRIS, JAIRO RAFAEL ANAYA CHARRIS y BELKIS\nPATRICIA ANAYA CHARRIS; la del se\u00f1or FRANKLIN MANUEL BARRIOS, quien al\nmomento del desplazamiento se encontraba soltero y el se\u00f1or ADAN\nFRANCISCO ANGARITA CRIADO, quien al momento del abandono su n\u00facleo\nfamiliar estaba conformado por su esposa LUZ ENITH RINCON BUSTO,\nidentificada con cedula de ciudadan\u00eda N* 1.083.458.799 con quien tuvo\ncuatro (4) hijos de mombres YEILIS ANGARITA RINCON, FERNEL ANGARITA\nRINCON, REINALDO ANGARITA RINCON y SOL MARLENE ANGARITA RINCON.\n\nIDENTIFICACION DE LOS PREDIOS:\n\nLos predios SAN PEDRO, TORRE DE LIMON y LAS DELICIAS, se encuentran\nubicados en el departamento del Magdalena, en el Municipio de -\nCi\u00e9naga, en la Vereda la Secreta corregimiento de Siberia y est\u00e1n\nindividualizados f\u00edsica y jur\u00eddicamente de la siguiente manera:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n| Nombre Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea Relaci\u00f3n Jur\u00eddica del\ndel | Inmobiliaria Georreferenciada solicitante con el\nPredio predio\n| SAN 222-40480 47189000600040344 | 19 Ha+4070 mt? ocupante\n| PEDRO | |\n\n \n\n \n\n \n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPUNTO DISTANCIA COLINDANCIA\n236\n11.047 _Edison Barrios Caballero\n237\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page19": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE,\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nNacional en aras de evitar la desprotecci\u00f3n de las v\u00edctimas, procedi\u00f3 a\nreglamentaria, y a emitir una multiplicidad de Decretos con objetivos a\nE\n\nInes.\n\nNo obstante, por una serie de dificultacles en su aplicaci\u00f3n, las personas en\ncondici\u00f3n de desplazamiento no recibieron plenamente los beneficios\nimplementados en la ley 387 de 1997 y sus decretos reglamentarios, por\ntanto debieron acudir a la acci\u00f3n de tutela, para la garant\u00eda de sus\nderechos, y fue a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de 108 demandas de tutela que *\nnuestra Honorable Corte Constitucional, a trav\u00e9s de la sentencia T-025 del\n2004, consider\u00f3 que exist\u00eda un \u201cestado de cosas inconstitucionales frente a\nla situaci\u00f3n de desplazamiento forzado\u201d, estableciendo por un lado, que\nlos desplazados se encuentran en condiciones de vulnerabilidad extrema,\nespec\u00edficamente por sus graves condiciones de salud y falta de\nalimentaci\u00f3n; por el otro, que exist\u00eda una reiterada omisi\u00f3n de protecci\u00f3n\noportuna y efectiva por parte de las distintas entidades encargadas de su\natenci\u00f3n, por lo que emiti\u00f3 una serie de \u00f3rdenes especificas a todas las\nautoridades nacionales a fin de superar las condiciones que generan ese\nfen\u00f3meno.\n\nEn dicha sentencia, concluy\u00f3:\n\n\u201cque por las condiciones de vulnerabilidad extrema en las cuales se\nencuentra la poblaci\u00f3n desplazada, as\u00ed como por la omisi\u00f3n reiterada de\nbrindarle una protecci\u00f3n oportuna y efectiva por parte de las distintas\nautoridades encargadas de su atenci\u00f3n, se han violado tanto a los actores\nen el presente proceso, como a la poblaci\u00f3n desplazada en general, sus *\nderechos a una vida digna, a la integridad personal, a la igualdad, de\npetici\u00f3n, al trabajo, a la salud, a la seguridad social, a la educaci\u00f3n, al\nm\u00ednimo vital y a la protecci\u00f3n especial debida a las personas de la tercera\nedad, a la mujer cabeza de familia y a los ni\u00f1os [apartados 5 y 6). Esta\nviolaci\u00f3n ha venido ocurriendo de manera masiva, prolongada y reiterada\ny no es imputable a una \u00fanica autoridad, sino que obedece a un\nproblema estructural que afecta a toda la pol\u00edtica de atenci\u00f3n dise\u00f1ada\npor el Estado, y sus distintos componentes, en raz\u00f3n a la insuficiencia de\necursos destinados a financiar dicha pol\u00edtica y a la precaria capacidad\ninstitucional para implementarla. [Apartado 6.3.) Tal situaci\u00f3n constituye\nun estado de cosas inconstitucional)\u201d.\n\nEn el marco de la restituci\u00f3n de la tierra a los desplazados forzados, la H.\nCorte en sentencia T- 821 del 2007, dej\u00f3 claro que las personas que se\nencuentren en esta situaci\u00f3n y que han sido despojadas violentamente de\nsu tierra, tienen derecho fundamental a que el Estado proteja su derecho a\na propiedad o posesi\u00f3n y les restablezca el uso, goce y libre disposici\u00f3n de\na misma en las condiciones establecidas por el derecho internacional en -\na materia as\u00ed, la misma sentencia tambi\u00e9n prescribe \u201cSe trata simplemente\nde reconocer que las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento forzado\nmerecen un trato especial por parte del Estado, dada la extrema situaci\u00f3n\nde vulnerabilidad por la que atraviesan, las cargas desproporcionadas o\nexorbitantes que han debido soportar y el radical abandono al que han\nsido sometidas\u201d.\n\n \n\n \n\f", "page46": " \n\nRADICADO \u00daNICO:\nPROCESO:\n\nSOLICITANTE:\n\nPREDIO:\n\n470013121002-2013- i\u00f3 00\nRESTITUCION\nDESPOJADAS O AUNQUE\n\nFORMALIZACION\nFORZOSAMENTE.\n\nDE TIERRAS\n\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\n\nCRIADO\n\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nCon las siguientes coordenadas geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n  \n       \n\n      \n\n \n\n    \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n   \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n   \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n    \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n  \n \n\n  \n\n \n\n \n  \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPuntos Georreferenciada por el INCODER | Puntos Verificados por la URTD Diferencia |\n10 Punto | Coordenadas [10 Punto Coordenadas entre\n- i | \u00cd \u201cT | Puntos |\n| | ! | : | INCODER- |\n| URT [INCODER! \u2014 Lengitud latitud | Verificado Longitud Latitud / URTD |\n| el | | (metros). |\n| gl01 : 74*7' 42,465\" 0 | 10\"56'0,596\"N | | | |\ni ! ; 1 |\nA AAe\u00e9\u20ac\u00e1A J > 1\n\u00a1103 252 74*7\"55,437\"0| 10*55'57,676\"N | vil w \"55,430\" 0 | 10*55'57,665\"N] 04 |\n| ! | |\n\u00ed gl36 74\u201d 7'36,060\"0 | 10*55'58,925\" N | o |\n| pe seamos\n(g137 74* 735,764\" 0 | 10*55' 59,605\" N |\nL j\n| DSC267 | 267 |74*7'58,931\"0|10*55'46,988\"N | vo  |74\u201d7'58,803\"0| 10*55'47,145\"N\nDSC2591 9 [707 43,553\" 0 | 10*55'55,062 N | v6  |74%743,417 0] 20\"55 55,148N | 4,89\nlDSC265 | 265 [mer 57,179\" 0 | 10\"55'54,181N |  vi0 ]74%757,941' 0|10\"55'54,366\"N |] 75\nDSC264 | 264 DraTis2, 1150 | 10\"55'55,581\"N | v5  ]74\u201d7521550|10'55' 55,692\" N | 3,61\n1 | 1\nDsc262 | 262 [Ter 48,822\" 0 | 10*55'53,499%N | \u2014 v7 \u2014 [74*7'49,101\"0|10*55'53,557\"N | 8,65\nDSC261 74* 7 47,505\" 0 hos S57,501\"N |\n- A MMM, |\nDSC260 | 260 |74*7'44,771\"0| 10*55'58,122\" N |\n| | |\n[248 248 | 74*8'2,719\"0 | 10*55'54,050\"N v3 74*8\"2,672\" 0 | 10'55'53,983\"N | 3,558 |\n4 74*8'0,035\"0 | 10*55'49,398\"N | l ; :\nPos 268 |74*7'59,228\"0 | 10*55'49,203\"N | |\n| | |\nKA \u2014\u00c1 . \u00bb me\nAUXA 258 |74*\"7' 42,795\" 0 | 10\u201d55'56,396\" N\nAUX5 74* 736,507\" 0 | 10*55' 59,023\" N \u00d1\n|\n2 174% 8' 4,004\" O | 10*55'52,488\" N [\n| \u00cd 1\n.m. 4 4\nl 1 74*8\"2,159\" 0 | 10\"55' 50,242 N |\n- Ll :\nUosc2s1 | 251 |74*7'57,154\" 0 | 10*55'57,043\" N\n| j\nA AS j >\n249 6; 249 74\u201d 8' 0,579\" O | 10\u201d55' 55,816\" N | v2 74\u201d 80,741\" 5 10'55'57,141\"N | 11,11\nsl 1 Ss l\n>] 74*7' 56,021\" 0 105554605\" pes\n| | l ! O]\ni 174* 7 58,423\" 0] 10*55'50,159\"'N :\n|\n74*7'0,521\"0| 10\"56'1,805\" N T\n| h | 1\nAl 74*7'39,411\"0 | 10*56'1,875\"N =p\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nLa Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n en favor del se\u00f1or ADAN FRANCISCO ANGARITA\n\nCRIADO del\n\npredio denominado \u201cLAS\n\nDELICIAS\u201d ubicado en el\n\ndepartamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta,\ncorregimiento de Siberia, identificado con folio de matr\u00edcula N* 222-40482\n\nde\n\nla Oficina de Registro de Instumentos\n\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n\n(Magdalena), con cedula catastral N* 47189000600040369, cuya extensi\u00f3n\ntotal es de 9 hect\u00e1reas + 5973 M2\n\n \n\n \n\f", "page36": " \n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nPuntos Georreferenciada por el INCODER Puntos Verificados por la URTD Diferencia |\n\u00a1 10 Punto [ Coordenadas 10 Punto Coordenadas entre |\nT \u00cd E y Puntos |\n| 1 | : | INCODER=|\nlO URT INCODER l Longitud latitud Verificado Longitud Latitud URTD |\n! A ll (metros). |\n| g101 | \u00a174*7'42,465\" O | 10*56' 0,596\" N | |\n| mn A A\n(\u2014g103 252 ,74*7'55,437\" 0 | 10\"55'57,676\" N E 74% 755,430\" 0 | 1055 57,665\" N 04\n8136 1 74*7\"36,060\" O | 10*55' 58,995\" N | E |\nLl STARR DOS: OR SA A\n8137 74% 735,764\" O | 10*55' 59,605\" N | |\n| Lo\nDSC267 | 267  [74\u201d7'58,931\"0 | 10*55'46,938\"N v9 74\u201d 758,803\" O | 10\"55' 47,145\" N 6,18\nsl | e o Ll\nDsc2591| 259 |74*7\"43,553\" 0 | 10*\u201d55'\"55,062\" N v6 74 743,417\" 0 | 10\"55'55,143\"N | 4,89\nUoscz65s | 265 |74*7'57,779\"0| 10\"55' 54,181\" N vio  |74*7'57,981\"0| 10\"55'54,366\" N 7,5\nDSC264 747 52,115\" O | 10\"55' 55,581\" N v5 1747521550 | 10\"55'55,697\"N | 3,61\na rasa Aa] aprecie qaana | al RAS AGRADA o y ya\nDSC262 | 262 74* 748,822\" 0 | 1055 53,499\" N v7 74*7'49,101 O | 10\"55' 53,557\" N 8,65\n| !\n\n \n\nE \u00cd\nDSC261 261 74* 747,505\" 0 \u00a1 10*55' 57,501\"N |\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Pe \u00bf + A\nDSC260 260 74% 7' 44,771\" 0 55' 58,122\" N \u00cd |\na ,\n| 248 | 248 74* 8' 2,719\" O | 10* 55' 54,050\u201d N v3 74\" 8'2,672\" 0 | 10* 55' 53,943\" N 3,58\nPao a A ca\n4 74\u201d 8' 0,036\" O | 10*55' 49,398\" N\n\n5 268  |74\"7'59,228\"0 | 10\"35' 49,103\" N Ml \u00cd JN\n\n \n\n \n\n1055 56,396\" N |\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 AUX4 258\nE A A e\nAUX5 10\"55'59,0237 N | T\n| 1 |\nIE - 74\" 8\" 4,004\" O | 10\" 55' 52,488\" N\nLa s A ma A A\nPSN 748 2,159\" 0 | 1055 50,242 N ;\nDSC251 251 174757154\" O| 10*55'57,043\" N >\n1\nPa A asa 7 7) a * > , w\n249 249 74 80,579\" O | 10\"55' 56,816\" N pa v2 748'0,741\" 0 | 10\"55'57,141\"N | 11,11\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n74*7' 56,021\" 0 | 10\u201d 55'54,615'\n\npoda | 74* 7'58,423\" 0 | 10*55'50,159\"N\n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n\n \n\nAU_ARZ 747 40,521\" 0 | 10%56' 1,805\" N | OS\nAU_AR3 74739,411\"0 | 10*56'1,875\" N -\n\n \n    \n\n \n\n \n\nLinderos y colindantes determinados por La Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras dentro del predio LAS DELICIAS.\n\nCuadro de Colindancias\n\nDistancia en\n(1 Punto metros Colindante\n\nA tra 22222]\nlo | 161sx | Alvaro Racines\n[essa | ____ |\n\nJos\u00e9 del Carmen Quintero,\n\n737,81 Carmen de Jes\u00fas Quintana\n\n \n\nll ges | |]\nlo $ 2669\no aa OOOO]\n\n580,13 Francisco Angarita -\ns192\n\n \n\n \n\n \n\f", "page22": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nLa jurisprudencia de la Corte Constitucional C370/00, C930/10 y C771/11,\nha manifestado que puede entenderse como justicia transicional (...) \u201cuna\ninstituci\u00f3n jur\u00eddica a trav\u00e9s de la cual se pretende integrar diversos\nesfuerzos, que aplican las sociedades para enfrentar las consecuencias de\nviolaciones masivas y abusos generalizados o sistem\u00e1ticos en materia de\nderechos humanos, sufridos en un conflicto, hacia una etapa constructiva\nde paz, respeto, reconciliaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la democracia,\nsituaciones de excepci\u00f3n frente a lo que resultar\u00eda de la aplicaci\u00f3n de las\ninstituciones penales corrientes\u201d (Sent. CO52/12).\n\nPero tal concepci\u00f3n no es fortuita ni mucho menos novedosa, es una\nnoci\u00f3n que se ha venido consolidando a lo largo de la historia y alrededor -\ndel mundo entero, en la cual han trabajado acad\u00e9micos de diversas\ndisciplinas, pero en la que convergen necesariamente cuatro elementos\nb\u00e1sicos o estructurales, a saber: |) el respeto por un m\u00ednimo de justicia, 11)\nm\u00ednimo que es definido por el derecho internacional, Ill) que se aplica en\nsituaciones estructuralmente complejas y IV) que requiere, para su\naplicaci\u00f3n, que exista de cierta manera un rango de transici\u00f3n pol\u00edtica.\n\"Introducci\u00f3n al concepto de justicia transicional y al modelo de transici\u00f3n\ncolombiano\", m\u00f3dulo de aprendizaje auto dirigido, plan de formaci\u00f3n de\nla rama judicial, Consejo Superior de la Judicatura, Sala Administrativa,\nEscuela Judicial \"Rodrigo Lara Bonilla, 2012.\n\nLa instituci\u00f3n surge entonces de situaciones de conflicto que generan la\nviolaci\u00f3n masiva de los derechos de las v\u00edctimas, como respuesta para\nrecuperar el principio de Estado de derecho, el cual indudablemente se ve\nfrangueado, buscando no s\u00f3lo el desmonte de quienes crean y\nreproducen la violencia sino adem\u00e1s previniendo que se rehagan, y\ngarantizando la satisfacci\u00f3n y los derechos de las v\u00edctimas.\n\nEn situaciones como esta, la pol\u00edtica de justicia transicional que envuelve\nverdaderos criterios de integralidad, va depender del contexto en el que\nse implante, e implica por un lado la incorporaci\u00f3n de medidas novedosas\npero concretas para a cumplir eficientemente sus fines, tales como la\nmemoria hist\u00f3rica, el fortalecimiento e integraci\u00f3n de las instituciones\np\u00fablicas, medidas de desmovilizaci\u00f3n, etc\u00e9tera; mientras que por el otro\nlado, envuelve una certera reformaci\u00f3n institucional, d\u00e1ndose\ncorrelativamente una reformulaci\u00f3n y replanteamiento en las funciones\nlegislativas y judiciales.\n\nEs por ello que bajo un modelo de justicia transicional, como el que est\u00e1\ninmerso la Ley de V\u00edctimas y en especial su componente de tierras,\nprincipios como el de la flexibilidad adquieren su m\u00e1xima expresi\u00f3n, y m\u00e1s\na\u00fan y concretamente, en los procesos judiciales que se adelanten.\n\nBajo estos par\u00e1metros, nos acercamos a la construcci\u00f3n del concepto de\njusticia transicional civil, el cual, como se puede intuir, est\u00e1 en relaci\u00f3n\ndirecta con el manejo que debe darse a las relaciones de las personas que ,\ngeneralmente se encuentran envueltas por el derecho privado en tiempos\nde transici\u00f3n que incluye programas de restituci\u00f3n de tierras y acciones del\nderecho privado. As\u00ed, el t\u00e9rmino justicia transicional civil puede entenderse\ncomo la combinaci\u00f3n entre los aspectos del derecho privado, el derecho\nagrario y la justicia transicional, que facilita el acceso a la administraci\u00f3n\n\n \n\f", "page17": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nll. CONSIDERACIONES:\n\nEsta dependencia judicial es competente para conocer la presente\nsolicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras despojadas o\nAbandonadas Forzosamente y proferir la correspondiente sentencia de\nfondo en el proceso, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 79 Inciso\nsegundo de la Ley 1448 de 2011.\n\nEn este proceso considera el despacho que los solicitantes poseen\nlegitimaci\u00f3n en la causa por activa, puesto que esta recae sobre aquellas\npersonas que se reputan propietarios, poseedores u ocupantes\nencargados de explotar predios bald\u00edos con la intensi\u00f3n de ser adquirido\npor adjudicaci\u00f3n y que los mismos hayan sido despojados violentamente o\nse hayan visto obligados a abandonar los bienes, a causa de las\nviolaciones a los derechos humanos como consecuencia del conflicto\narmado internos del pa\u00eds, tal como se encuentra establecido en el art\u00edculo\n3% de la Ley 1448 de 2011, es decir, que las violaciones sean por hechos *\nocurridos a partir del 01 de Enero de 1991.\n\n \n\nEs as\u00ed, como los se\u00f1ores JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y\nADAN FRANCISCO ANGARITA CRIADO, se encuentran legitimados, debido a\nque son ocupantes de los predios denominado \"SAN PEDRO, TORRES DE\nLIMON Y LAS DELICIAS\u201d respectivamente, los cuales se encuentran ubicados\nen la vereda la Secreta, corregimiento de Siberia, del municipio de\nCi\u00e9naga Magdalena, y que debido a los hechos ocurridos en este lugar\ndurante los d\u00edas 12 y 13 de Octubre de 1998, los aqu\u00ed solicitantes, juntos a su\nn\u00facleos familiares fueron desplazados como consecuencia de la masacre\nde varias personas a mano de un grupo armado de paramilitares de las\nAUC, Bloque Norte, tal como se encuentra consignado en la solicitud de la\nRestituci\u00f3n de Tierras, dentro de los interrogatorios de parte rendido por\nparte de los solicitantes y posteriormente con un segundo desplazamiento\nen el a\u00f1o 2004 por el mismo grupo de paramilitares.\n\nDEL PROBLEMA JUR\u00cdDICO:\n\nCorresponde a esta agencia judicial, examinar si en aplicaci\u00f3n de la Ley\n1448 de 2011 y sus decretos reglamentarios, es procedente acceder a la\nsolicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras promovida por los se\u00f1ores\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO\nANGARITA CRIADO, representados por apoderado judicial adscrito a la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, en virtud de la reparaci\u00f3n\nintegral de las v\u00edctimas del conflicto armado interno del pa\u00eds y conforme a\nlos requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n colombiana para la\nadjudicaci\u00f3n de bienes bald\u00edos.\n\nDEL DESPLAZAMIENTO FORZADO EN COLOMBIA Y LA SITUACI\u00d3N FOCALIZADA DEL\nMAGDALENA VEREDA LA SECRETA:\n\nEl desplazamiento forzado en el Estado Colombiano, existe desde el a\u00f1o\n1948 con la guerra entre Liberales y Conservadores, pero dicho fen\u00f3meno\nse agudiza en la d\u00e9cada de los 80's, 90's y comienzo del 2000, cuando\naumenta los actos violentos, a causa de la agudizaci\u00f3n extrema del.\nconflicto armado en nuestro pa\u00eds, con la expansi\u00f3n y fortalecimiento de\n\n \n\f", "page8": "RADICADO \u00daNICO:\nPROCESO:\n\nSOLICITANTE:\n\nPREDIO:\n\n470013121002-2013-00097-00\n\nRESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nJAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nLAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGlaSA ] | |\n343.165 _| Gladis Anaya Caballero\ngla7 ]\n472.154 Alberto Ortega |\ng104 | |\n| 150.308 Berta Anaya Caballero\ngl05\n70.847 Roberto Amaya Amaya\n27\n| Y 113.486 | Roberto Amaya Amaya\n28\n213.605 Edison Barrios Caballero\n236\n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n[\u2014\u2014\u2014\u2014 IDPUNTO LONGITUD LATITUD\nG104 742 7' 579520 00 55' 44.976\"N\nG105 74% 8' 2.823\"0 10% 55' 44.101\"N |\nG136 r 742 7\" 36.060\"0 10% 55' 58.925\"N\nGJ17 742 7\" 35.125\"0 10% 55' 57.733%N\nDSC267 740 7\" 58.931\"0 0\u201d 55' 46.988\"N\nDCS266 - 742 7' 57.120\"0 L 0% 55' 47.444\"N\n| DCS263 742 6' 51.596\"0 0 55' 48.401\"N\nDCS259 742 7' 43.553\"0 0% 55' 55.062\"N\n247 74% 8' 5,288\"0 L 0? 55' 52,301\"N\n246 74% 8' 5.848\"0 0\u201d 55' 51.380\"N\n4 74% 8' 0.036\"0 0* 55' 49.398\"N\n\n \n\n \n\n \n\n5 742 7' 59.103\"0 L 02 55' 49.103\"N\nAUX2 742 7' 45,956\"0 | 10% 55' 51.742\"N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAUXA4 749 7' 42.795\"0 10% 55' 56.396\"N\nAUXS 742 7' 36.507\"0 102 55' 59.023\"N\n28 74? 8' 5.883\"0 02 55' 45.075\"N\n\n| 2 742 8' 4,0040 10% 55' 52,488\"N |\n3 74% 8' 2.1590 10% 55\" 50.247\"N\n| 27 74 8' 2.381\"0 102 55' 46.365\"N\n236 | 742 8' 12,104\"0 09 55' 48.320\"N\n237 | 749 8' 12.230\"0 02 55' 48.657\"N\n| 239 | 74 8' 11.644\"0 09 55' 48.939\"N\n240 | 749 8' 10.591\"0 10% 55' 50.601\"N\nLo 242 74% 8' 9.6020 10% 55\" 49.426\"N\n243 74% 8' 9.602\"0 __ 10% 55' 48.9238\"N\n244 742 8' 8,217'0 02 55' 49,431\"N\n245 74% 8' 6.308\"0 02 55' 47.638\"N\n\n \n\n \n\n| Gla7 74% 7' 49.077\"0 109. 55' 36.649\"N\nJac\u00e14 74% 7' 40.253\"0 02 55' 45.464\u201dN\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJacl 742 7' 46.142'0 09 55' 49.126\"N |\nJac2 7427\" 44,616\"0 09 55' 49.286\"N\nJac3 7427 44,441\"0 L 02 55\" 50.485\"N\nsP12 749 7' 54,109\"0 02 55' 46.685\"N\nGlaSA | 74% 7' 40.481\"0 02 55\" 43.200\"N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRELACION DE LAS PRUEBAS ESPECIFICAS CON EL PREDIOS DE JAIRO ANAYA:\n\n \n\f", "page23": "RADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00097-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: JAIRO ANAYA CABALLERO, FRANKLIN MANUEL BARRIOS Y ADAN FRANCISCO ANGARITA\nCRIADO\n\nPREDIO: LAS DELICIAS, SAN PEDRO Y TORRES DE LIMON\n\nde justicia y la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas, como mecanismo para resarcir\nconflictos que en tiempo de paz se resuelven con base en normas del\nderecho privado, como lo es el despojo de la propiedad.\n\nDe esta manera, las potencialidades del derecho civil y agrario deben\narticularse para lograr los resultados que la justicia transicional se propone.\nDentro de las contribuciones del derecho civil est\u00e1 la garant\u00eda de un\nacceso m\u00ednimo a la administraci\u00f3n de justicia, convirti\u00e9ndose de esta |\nmanera en la autoridad que puede proveer a las victimas el\nreconocimiento y la reafirmaci\u00f3n de sus derechos; mientras que por su\nparte, el derecho agrario contribuye concretamente al logro de los\nobjetivos de la restituci\u00f3n de tierras por cuanto la especialidad conlleva a\nuna soluci\u00f3n m\u00e1s eficaz y eficiente de los litigios y, en la justicia agraria que\ncomparte uno de los objetivos de la justicia transicional, a saber, implantar\nla justicia en el territorio rural, coexisten principios orientadores como lo son\nla prevalencia del derecho sustancial, concentraci\u00f3n, publicidad y\neconom\u00eda procesal,\n\nEn todo caso, lo cierto es que el proceso de restituci\u00f3n de tierras que ha\nsido previsto por la ley, se ha ideado con una naturaleza especial, en la\ncual, por estar inmerso dentro de una justicia transicional, implica la\nreconfiguraci\u00f3n de los principios procesales. La prueba se aliviana para las\nv\u00edctimas reclamantes, se da una verdadera inversi\u00f3n en la carga de la\nprueba, se establecen unas presunciones legales y de derecho en relaci\u00f3n\ncon los predios inscritos en el Registro de Tierras en favor de aquellos, entre\notras.\n\nLA V\u00cdCTIMA EN EL PROCESO DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS:\n\nEn un sentido amplio son v\u00edctimas las personas de la poblaci\u00f3n civil que,\nindividual o colectivamente, como resultado de actos u omisiones que\nviolan los Derechos Humanos o el Derecho Internacional Humanitario, han\nsufrido da\u00f1os f\u00edsicos o mentales, sufrimiento emocional o menoscabo\nsustancial de sus derechos fundamentales y que cumplen a su vez un\npapel activo como sujetos pol\u00edticos y sociales en la exigencia de sus\nderechos, en la reconstrucci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica.\n\nTambi\u00e9n se consideran v\u00edctimas a los miembros de la familia directa o\npersonas a cargo de \u00e9sta, y a las que lo asisten e impiden que se\nproduzcan otras violaciones, y que hayan sufrido da\u00f1os f\u00edsicos, mentales o\necon\u00f3micos. La condici\u00f3n de v\u00edctima no depende de que se haya\nidentificado, capturado, enjuiciado o condenado al autor de la violaci\u00f3n\ny, es independiente de toda relaci\u00f3n que pueda existir o haya existido\nentre \u00e9stos.\n\nEl 29 de noviembre de 1985, la Asamblea General de la ONU adopt\u00f3 la\n\u201cDeclaraci\u00f3n sobre los Principios Fundamentales de Justicia para las\nv\u00edctimas de delitos y del abuso de poder\u201d, texto que especifica y precisa\nqui\u00e9nes pueden ser considerados como v\u00edctimas de violaciones graves a\nlos derechos humanos:\n\n\u201c1. Se entender\u00e1 por \"v\u00edctimas\" las personas que, individual O\ncolectivamente, hayan sufrido da\u00f1os, inclusive lesiones f\u00edsicas o mentales,\n\n \n\f"}