{"page33": " \n\n \n\nMagdalena profiri\u00f3 Resoluci\u00f3n No. 0189 de fecha 31 de Mayo de 2012 en\ndonde decide adjudicar el predio denominado LOS MANGOS al se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA, anexando dos ejemplares originales del acto\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n; lo que permite colegir que el solicitante\ndentro del proceso administrativo de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edo tramitado por\nla entidad competente para tal fin, cumpli\u00f3 con los requisitos de la Ley 160\nde 1994 prerrogativa que no desconocer\u00e1 el despacho dentro del\npresente proceso de restituci\u00f3n de tierras, aunado en el material\nprobatorio recolectado durante el desarrollo del mismo.\n\nEn este orden de ideas, este operador de justicia considera que las\npretensiones principales del accionante se encuentran llamadas a\nprosperar, debido a que se acreditaron todos los supuestos facticos y\njur\u00eddicos prescritos por la Ley 1448 de 2011, para hacerse acreedor a las\npol\u00edticas p\u00fablicas de asistencia, atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral de las\nv\u00edctimas del conflicto armado interno.\n\nAhora bien, con respecto al cobro del Impuesto Predial, es necesario\nse\u00f1alar que ante la existencia del acuerdo 003 por medio del cual el\nmunicipio de ci\u00e9naga establece \u201cLa condonaci\u00f3n de los valores ya\ncausados del impuesto predial unificado incluyendo los intereses corrientes\ny moratorios generados sobre los bienes inmuebles que en el marco de la\nLey 1448 de 2011 hayan sido restituidos y formalizados mediante sentencia\njudicial\u201d y en el par\u00e1grafo 2 del art\u00edculo 1 del mismo Acuerdo, se\u00f1ala que\nel \u201cPeriodo de condonaci\u00f3n ser\u00e1 el ocurrido a partir de la fecha del\ndespojo, desplazamiento o abandono reconocido en sentencia judicial e\nira hasta la fecha de la restituci\u00f3n jur\u00eddica del predio\u201d.\n\nAs\u00ed mismo, el art\u00edculo 2 establece que \u201cExon\u00e9rese por un periodo de dos 2\na\u00f1os el pago del impuesto predial unificado, a los bienes inmuebles en el\nmarco de la ley 1448 de 2011, hayan sido beneficiarios de la restituci\u00f3n\njur\u00eddica\u201d.\n\nTeniendo en cuenta lo anterior, los predios restituidos dentro el marco de la\nLey 1448 de 2011, quedan exonerados del pago del impuesto predial por\nun periodo de 2 a\u00f1os, los cuales ser\u00e1n contados a partir del a\u00f1o en que se\nhaga efectiva la restituci\u00f3n material del bien inmueble, es decir una vez\ncumplido el t\u00e9rmino de la exoneraci\u00f3n, se iniciar\u00e1 el cobro del impuesto\npredial correspondiente.\n\nComo ya se ha manifestado el se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA fue\ndesplazado del predio \"LOS MANGOS\u201d, en el a\u00f1o 1998 regresando al\npredio hasta el 2006 de manera definitiva. Es de anotar, teniendo en\ncuenta lo expresado en el Historial de Atenci\u00f3n de la Unidad de Restituci\u00f3n\nde Tierras, que el se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA no posee grupo familiar que\nhabite con \u00e9l en el predio, por lo tanto, le son propios todos los derechos\nque se le reconozcan sobre el predio objeto de restituci\u00f3n, as\u00ed mismo, se\nordenar\u00e1 que la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena) realice la inscripci\u00f3n en este mismo sentido, tal cual como\naparece en la Resoluci\u00f3n 0189 de Mayo de 2012 emitida por el INCODER,\n\n34\n\n \n\n \n\f", "page34": "por lo que el despacho ordenar\u00e1 el desglose de uno de los ejemplares\noriginales que reposan en el expediente y lo enviar\u00e1 a la respectiva oficina\nde registro.\n\nEn cuanto, al pago de los servicios p\u00fablicos domiciliarios, esta agencia\njudicial no ordenar\u00e1 a las entidades prestadores de dichos servicios\np\u00fablicos, la condonaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n de los pasivos, toda vez que en\nla inspecci\u00f3n judicial practicada el d\u00eda 11 de Marzo de 2014, se pudo\nconstatar por parte del despacho, que el predio LOS MANGOS no cuenta\ncon la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos domiciliarios. Igualmente se\npuede evidenciar a folio 461 que en diligencia de interrogatorio el se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA se\u00f1al\u00f3 no poseer deudas pendientes relacionadas\ncon el predio objeto de restituci\u00f3n.\n\nAs\u00ed mismo, este despacho de acuerdo al enfoque diferencial ordenar\u00e1 a la\nUNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL PARA LA ATENCION Y REPARACION DE\nVICTIMAS, le d\u00e9 la prioridad al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, por su\ncondici\u00f3n de adulto mayor con incapacidad, a fin de que le presten la\natenci\u00f3n necesaria e incluirlo en programas para adopci\u00f3n de estilos de\nVida saludable para el reclamante, en busca de una vejez digna,\nsaludable, activa y productiva.\n\nVisible a folio 454, encontramos que en inspecci\u00f3n judicial realizada el 11\nde Marzo de los cursantes el se\u00f1or juez manifiesta que el predio objeto de\nrestituci\u00f3n...\u201d se encuentra ubicado en cadena monta\u00f1osa, con filos y\npe\u00f1os que hacen dif\u00edcil el acceso, siendo que para llegar hasta el lugar\nhay que desplazarse por carretera destapada por espacio de una\nhora...Su entrada principal est\u00e1 ubicado al costado izquierdo de la v\u00eda a la\nSecreta, exactamente cruzando el predio de La maye, caminando\nalrededor de diez minutos\u201d. Lo que deja entrever la dificultad para\nacceder al predio, lo cual se constituye en un \u00e1rea de peligroso transitar\npara el reclamante que es una persona de la tercera edad y obviamente\nsu estado de salud no es el mejor, por tratarse de un adulto mayor de 80\na\u00f1os y sin su mano izquierda. Por lo tanto, se ordenar\u00e1 al Instituto Nacional\nde V\u00edas (INVIAS), para que dentro del presupuesto de gastos en\ninfraestructura incluyan o generen una partida presupuestal que permita\nefectuar la adecuaci\u00f3n de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n y acceso al\ncorregimiento de Siberia vereda La Secreta, municipio de Ci\u00e9naga\n[Magdalena).\n\nFinalmente, es necesario precisar que debido a que se acceder\u00e1 a la\nRestituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras con t\u00edtulo de propiedad, tambi\u00e9n\ndeber\u00e1 garantizarse la protecci\u00f3n integral, con asistencia y atenci\u00f3n a las\nv\u00edctimas del conflicto interno en especial al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA\npor tratarse de una persona de la tercera edad incapacitada, no solo con\neste pronunciamiento judicial, sino garantizando que la no repetici\u00f3n de\nlos hechos violentos y un retorno digno el cual debe ser garantizado por un\nplan colectivo a cargo de la Unidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n integral a\nlas Victima, donde se involucre al solicitante y se haga un enfoque\ndiferencial por su discapacidad, en la Vereda la secreta zona donde se\n\n35\n\n \n\f", "page26": "edad y condici\u00f3n de desplazamiento; respetando con ello la dignidad\nhumana y, eliminando toda clase de discriminaci\u00f3n, se debe corregir de\ngolpe la violaci\u00f3n de los derechos fundamentales del se\u00f1or EDINAEL\nDUARTE ESPITIA, ello en raz\u00f3n al desplazamiento forzado por el vivido, con\nocasi\u00f3n del conflicto armado interno.\n\nPor otro lado y en aras de estudiar a fondo el presente litigio, desatado por\nla solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras presentada por el se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA, este operador de justicia entrar\u00e1 a determinar si el\nreclamante cumple con los requisitos establecidos por la Ley 1448 de 2011,\npara poder hacerse acreedor a las medidas judiciales, administrativa y de\nasistencia a las v\u00edctimas del conflicto armado interno; para esto, debemos\nabordar y definir con respecto al caso particular los siguientes aspectos: 1)\ndemostrar la condici\u00f3n de v\u00edctima de desplazamiento forzado por los\nhechos violentos acaecidos en la vereda la Secreta que obligaron al\naccionante a abandonar el predio objeto de la restituci\u00f3n; 2)\nidentificaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n f\u00edsica y jur\u00eddica del predio solicitado; 3)\nrelaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante con el predio objeto de restituci\u00f3n y el\ncumplimiento de los requisitos legales para la adjudicaci\u00f3n de la\npropiedad de los predios bald\u00edos por el modo de la ocupaci\u00f3n.\n\n1.- DE LA CONDICI\u00d3N DE V\u00cdCTIMA DE DESPLAZAMIENTO FORZADO Y LOS\nHECHOS VIOLENTOS ACAECIDOS EN LA VEREDA LA SECRETA QUE\nOBLIGARON AL ACCIONANTE A ABANDONAR EL PREDIO OBJETO DE LA\nRESTITUCI\u00d3N.\n\nLa calidad de v\u00edctima de desplazamiento forzado interno, del se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA se encuentra plenamente demostrada en primer\nlugar por la declaraci\u00f3n por el efectuada ante la Unidad de Restituci\u00f3n\nde Tierras, ante este despacho judicial, en las pruebas allegadas por la\nsolicitud y en el interrogatorio de parte llevados a cabo en la inspecci\u00f3n\nJudicial efectuada el 11 de Marzo de 2014,\n\nSostiene el reclamante dentro del Historial de Atenciones que tiene la\nUnidad de Restituci\u00f3n de Tierras, que fueron v\u00edctimas de los hechos\nocurridos en la vereda la Secreta, durante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de\n1998, cuando empez\u00f3 la violencia a agudizarse en esa zona en manos de\nlos grupos armados al margen de la ley; se\u00f1ala que le toc\u00f3 dejar todo\nabandonado: las gallinas, pavos, mulas y sembrados de caf\u00e9, yuca\npl\u00e1tano, guineo y malanga, por el miedo que sinti\u00f3 a que los paramilitares\nfueran a atentar contra su vida; debemos manifestar que de estos hechos\nda fe la Unidad Nacional de Justicia y Paz de la Fiscal\u00eda General de la\nNaci\u00f3n con el aporte de las audiencias y/o postulados de Ad\u00e1n Rojas y\notros de sus lugar teniente acerca de los hechos de violencia descrito\ncomo participaci\u00f3n en la masacre perpetrada entre los d\u00edas 13 y 18 de\noctubre de 1998 en varias veredas ubicadas en las estribaciones de la\nSierra Nevada entre ellas la Secreta donde se encuentra ubicado el\ninmueble LOS MANGOS requerido por el accionante en el presente tramite.\n\n27\n\n \n\n \n\n \n\f", "page5": "ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTION DE RESTITUCION DE TIERRAS\nDESPOJADAS, en la solicitud.\n\nIDENTIFICACION DEL PREDIO\n\nEl predio LOS MANGOS, se encuentra ubicado en el departamento del\nMagdalena, en el Municipio de Ci\u00e9naga, en la Vereda la Secreta\ncorregimiento de Siberia y est\u00e1 individualizado f\u00edsica y jur\u00eddicamente de la\nsiguiente manera:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nArea\nNumero\nNombre del Georrefenciada Puntos\n1D Registro C\u00f3digo Catastral Matricula >\nPredio limabilaria por MERA Verificados\nLos Mangos | 65295 | 4718900600040419000 | 222-40478\nCUADRO DE COLINDANCIAS\nPUNTO DISTANCIA COLINDANTE\n\n  \n\n \n\n \n\nJairo Garz\u00f3n Tabares\n\n \n\n \n\nPedro Marichal Castro\n\nA\n\n\u201cMaximino Algar\u00edn Retamozo A\n\nEdiabel Rojas Sierra ]\nEvelio Rangel S\u00e1nchez\n\n \n\n \n\nFranklin Barrios\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCOORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPuntos Georreferenciados por INCODER | Puntos Verificados Por la UAEGRTDA Distancia entre\n1D Puntos Tomados\ne Latitud Longitud Punt Longitud Latitud por INCODER y la\nPunto \u00d1 unto] VAEGRIDA |\n1 10\" 56' 13,999\" | 74\u201d 8' 10,298\"\nN o\n> | 10\"56\"13,543\" | 74*8\" 10,133\" ,\nN o\n3 10 56' 13,087\" | 74*8'9,639\" o\nN Oo\ny To 56'12,567\" | 74\u201d 8' 9,079\"\nN o\nma 10\"56'12,274\" | 748 9,112\" |\nN o\n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page2": "SEXTA: Que se ordene la entrega material de los predios restituidos\ndisponi\u00e9ndose para ello el respectivo acompa\u00f1amiento y colaboraci\u00f3n de\nlas Fuerzas P\u00fablicas en la diligencia de entrega.\n\nSEPTIMA: En atenci\u00f3n a los mecanismos reparativos en relaci\u00f3n con los\npasivos establecidos en el art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de 2011, s\u00edvase se\u00f1or\nJuez, ordenar al Alcalde del municipio de Ci\u00e9naga-Magda, dar aplicaci\u00f3n\nal Acuerdo 003 del 8 de Marzo de 2013 y en consecuencia condonar las\nsumas causadas entre la fecha en que ocurrieron los hechos victimizantes\nhasta la fecha en que se expida el fallo. Por concepto de impuesto predial,\ntasas y otras contribuciones, del predio LOS MANGOS con C\u00f3digo Catastral\nNo.4718900600040419000 y Matricula Inmobiliaria  (MI]  No.222-4478\nperteneciente al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA.\n\nOCTAVA: Ordenar al Alcalde el municipio de CIENAGA \u2014 MAGD, dar\naplicaci\u00f3n al Acuerdo 003 del 8 de Marzo de 2013 y en consecuencia\nexonerar, por el termino establecido en dicho acuerdo, del pago de\nimpuesto predial, tasas y otras contribuciones, de cada uno de los cuatro\n(4) predio identificados en la anterior petici\u00f3n.\n\nNOVENA: Ordenar al Fondo de la UAEGRTD aliviar las deudas \u00abque por\nconcepto de servicios p\u00fablicos domiciliarios de Acueducto, Alcantarillado\ny Energ\u00eda El\u00e9ctrica, que hayan contra\u00eddo eventualmente el solicitante\nEDINAEL DUARTE ESPITIA, por las sumas de dinero que adeuden a las\nempresas prestadoras de los mismos, por el no pago de los periodos\ncorrespondientes al tiempo transcurrido entre la fecha de los hechos\nvictimizantes y la sentencia de restituci\u00f3n de tierras.\n\nDECIMA: S\u00edrvase ordenar Sr Juez al fondo de la  UAEGRTD aliviar por\nconcepto de PASIVO FINANCIERO DE CARTERA, que tengan el solicitante\nEDINAEL DUARTE ESPITIA, con las entidades que est\u00e1n vigiladas por la\nSUPERINTENDENCIA FINANCIERA de Colombia, que se hayan causado entre\nla fecha del hecho victimizante y la sentencia de restituci\u00f3n de tierras;\nsiempre y cuando la deuda tenga relaci\u00f3n con el predio objeto de esta\nrestituci\u00f3n y/o formalizaci\u00f3n.\n\nDECIMA PRIMERA: Con el fin de garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n\njur\u00eddica y material de los bienes inmuebles y la estabilidad en el ejercicio y\ngoce efectivo de los derechos de cada una de las personas restituidas y\nformalizadas con la presente acci\u00f3n, s\u00edrvase ordenar Sr Juez al INSTITUTO\nNACIONAL DE VIAS INVIAS- al MINISTERIO DE TRANSPORTE, para que al\nigual que la ALCALDIA MUCNICIPAL DE CIENAGA y el GOBERNADOR DEL\nMAGDALENA, para que dentro de su presupuesto de gastos en\ninfraestructura incluyan o generen una partida presupuestal que permita |\nefectuar la adecuaci\u00f3n de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n y acceso al\ncorregimiento de Siberia vereda La Secreta, Municipio de Ci\u00e9naga,\nMagdalena y circunvecinos.\n\nDECIMA SEGUNDA: S\u00edrvase ordenar Sr Juez la implementaci\u00f3n efectiva de\nun PLAN DE RETORNO COLECTIVO, tanto de los solicitantes, junto con sus\n\nY\n\n \n\n \n\f", "page41": "DECIMO OCTAVO: ORDENAR que se lleve cabo un Plan de Retorno\nColectivo que involucre al solicitante NORBERTO GUTIERREZ RODRIGUEZ y su\nrespectivo n\u00facleo familiar, que en su conjunto conforman la poblaci\u00f3n\nresidente en la vereda la Secreta del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena),\nzona en la cual se encuentra el predio que se restituye denominado EL\nLIRIO, Plan que debe ser liderado por la UNIDAD PARA LA ATENCI\u00d3N Y\nREPARACI\u00d3N A LAS VICTIMAS, la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras y dem\u00e1s\nautoridades pertenecientes al Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral a las Victimas.\n\nDECIMO NOVENO: NOTIFICAR personalmente o a trav\u00e9s de oficio, al\nsolicitante se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, por intermedio de su apoderado\njudicial adscrito a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras, a la Procurador Judicial | Delegado ante los\nJuzgados Especializados en Restituci\u00f3n de Tierras, a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), a la Personer\u00eda de Ci\u00e9naga (Magdalena) y a las dem\u00e1s\nentidades que se ordena oficiar en la parte resolutiva de esta sentencia.\n\nVIGESIMO: Por Secretar\u00eda real\u00edcense los oficios respectivos.\n\n \n\f", "page28": " \n\nAhora bien, en el informe t\u00e9cnico aportado por el IGAC se encuentra\nconsignado que el predio LOS MANGOS se encuentra dentro del predio de\nmayor extensi\u00f3n EL COSMOS - SI DIOS QUIERE -\u2014 LA EQUIDAD, registrado\ncatastralmente como de propiedad de ALVARO RACINES, sin embargo,\ndentro del proceso, la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTION DE\nRESTITUCION DE TIERRAS DESPOJADAS hace constar que registralmente\ndicho predio es un bald\u00edo de la naci\u00f3n, y en virtud de las pruebas\naportadas y teniendo en cuenta lo preceptuado en el art\u00edculo 89 de la\ncitada Ley 1448 de 2011, que dice:\n\n\"Se presumen fidedignas las pruebas provenientes de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras despojadas en\nel Registro de Tierras Despojadas y abandonadas forzosamente a que se\nrefiere esta ley.\"\n\nLo anterior hace concluir que luego de demostrado por la UNIDAD DE\nTIERRAS en el expediente, el inmueble sobre el que ha sido ejercida la\nocupaci\u00f3n y explotaci\u00f3n, se trata de un terreno bald\u00edo de la naci\u00f3n,\nigualmente m\u00e1s adelante este despacho judicial analizar\u00e1 de manera mas\nprofunda este contexto.\n\nEn este orden de ideas en caso de concederse la restituci\u00f3n del predio\n\"LOS MANGOS\u201d, deber\u00e1 EL INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO AGUST\u00cdN CODAZZI\n(IGAC), en coordinaci\u00f3n con la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, efectuar la actualizaci\u00f3n catastral del inmueble, y de sus\nregistros cartogr\u00e1ficos y altanum\u00e9ricos, conforme a como se identifica a\ncontinuaci\u00f3n:\n\n \n     \n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArea\nNombre 40! | 1D Registro | C\u00f3digo Catastral tc, por cooeR Po\nLos Magos 65295 \u2014 |4718900600040419000 222-40478 8,8301 2\nColindancias\nPUNTO DISTANCIA COLINDANTE\nL ; 14,86 _ Jairo Garz\u00f3n Tabares\nls 451,54 - Pedro Marichal Castro ]\npame se 2816] Mifredo Barrios Caballero\ne le 87,06 E Maximino Algar\u00edn Retamozo\n. p 241,22. | Ediabel Rojas Sierra 7]\nL \" 99,00 Franklin Barrios\n> io Rangel S\u00e1nchez\nPres AR \u00a1A Evelio\n\n \n\n \n\n29\n\n \n\f", "page15": " \n\nTambi\u00e9n se consideran v\u00edctimas a los miembros de la familia directa o\npersonas a cargo de \u00e9sta, y a las que lo asisten e impiden que se\nproduzcan otras violaciones, y que hayan sufrido da\u00f1os f\u00edsicos, mentales o\necon\u00f3micos. La condici\u00f3n de v\u00edctima no depende de que se haya\nidentificado, capturado, enjuiciado o condenado al autor de la violaci\u00f3n\ny, es independiente de toda relaci\u00f3n que pueda existir o haya existido\nentre \u00e9stos.\n\nEl 29 de noviembre de 1985, la Asamblea General de la ONU adopt\u00f3 la\n\u201cDeclaraci\u00f3n sobre los Principios Fundamentales de Justicia para las\nv\u00edctimas de delitos y del abuso de poder\u201d, texto que especifica y precisa\nqui\u00e9nes pueden ser considerados como v\u00edctimas de violaciones graves a\nlos derechos humanos:\n\n\u201c1 Se entender\u00e1 por \"v\u00edctimas\" las personas que, individual O\ncolectivamente, hayan sufrido da\u00f1os, inclusive lesiones f\u00edsicas o mentales,\nsufrimiento emocional, p\u00e9rdida financiera o menoscabo sustancial de los\nderechos fundamentales, como consecuencia de acciones u omisiones\nque violen la legislaci\u00f3n penal vigente en los Estados Miembros, incluida la\nque proscribe el abuso de poder.\n\n2. Podr\u00e1 considerarse \"v\u00edctima\" a una persona, con arreglo a la presente\nDeclaraci\u00f3n, independientemente de que se identifique, aprehenda,\nenjuicie o condene al perpetrador e independientemente de la relaci\u00f3n\nfamiliar entre el perpetrador y la v\u00edctima. En la expresi\u00f3n \"v\u00edctima\" se incluye\nadem\u00e1s, en su caso, a los familiares o personas a cargo que tengan\nrelaci\u00f3n inmediata con la v\u00edctima directa y a las personas que hayan\nsufrido da\u00f1os al intervenir para asistir a la v\u00edctima en peligro o para prevenir\nla victimizaci\u00f3n.\n\n3. Las disposiciones de la presente Declaraci\u00f3n ser\u00e1n aplicables a todas las\npersonas sin distinci\u00f3n alguna, ya sea de raza, color, sexo, edad, idioma,\nreligi\u00f3n, nacionalidad, opini\u00f3n pol\u00edtica o de otra \u00edndole, creencias o\npr\u00e1cticas culturales, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o situaci\u00f3n familiar,\norigen \u00e9tnico o social, o impedimento f\u00edsico.\u201d\n\nM\u00e1s recientemente, mediante Resoluci\u00f3n 60/147 de la Asamblea General\nde la ONU, adoptada el 16 de diciembre de 2005, se acogieron los\n\u201cPrincipios y directrices b\u00e1sicos sobre el derecho de las v\u00edctimas de\nviolaciones manifiestas de las normas internacionales de derechos\nhumanos y de violaciones graves del derecho internacional humanitario a\ninterponer recursos y obtener reparaciones\u201d. En dicho texto, se define a la\nv\u00edctima en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\u201c8. A los efectos del presente documento, se entender\u00e1 por\nv\u00edctima a toda persona que haya sufrido da\u00f1os, individual o\ncolectivamente, incluidas lesiones f\u00edsicas o mentales,\nsufrimiento emocional, p\u00e9rdidas econ\u00f3micas o menoscabo\nsustancial de sus derechos fundamentales, como\n\n16\n\n \n\n \n\n \n\f", "page11": " \n\n \n\n \n\nEn el marco de la restituci\u00f3n de la tierra a los desplazados forzados, la H.\nCorte en sentencia T- 821 del 2007, dej\u00f3 claro que las personas que se\nencuentren en esta situaci\u00f3n y que han sido despojadas violentamente de\nsu tierra, tienen derecho fundamental a que el Estado proteja su derecho a\nla propiedad o posesi\u00f3n y les restablezca el uso, goce y libre disposici\u00f3n de\nla misma en las condiciones establecidas por el derecho internacional en\nla materia as\u00ed, la misma sentencia tambi\u00e9n prescribe \u201cSe trata simplemente\nde reconocer que las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento forzado\nmerecen un trato especial por parte del Estado, dada la extrema situaci\u00f3n\nde vulnerabilidad por la que atraviesan, las cargas desproporcionadas o\nexorbitantes que han debido soportar y el radical abandono al que han\nsido sometidas\u201d.\n\nEl conflicto armado interno, sumado al narcotr\u00e1fico y violencia\ngeneralizada, conllev\u00f3 al desplazamiento forzado de miles de personas\nhacia las \u00e1reas urbanas, una vez abandonadas las tierras por los\ncampesinos se abre paso a la expansi\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos, los cuales\nsignificaban un ingreso econ\u00f3mico a los grupos insurgentes en Colombia. El\ncontrol de los cultivos y su comercializaci\u00f3n generaba en ciertos lugares\ndel pa\u00eds enfrentamientos armados que causaban desplazamientos\nforzosos.\n\nCONTEXTO DE VIOLENCIA EN EL DEPARTAMENTO DEL MAGDALENA Y EN LA\nVEREDA LA SECRETA MUNICIPIO DE CI\u00c9NAGA.\n\nEl conflicto armado en el departamento del Magdalena, comienza en los\na\u00f1os 80\u201cs, con incursiones guerrilleras de las FARC y el ELN en los 90's,\nestableci\u00e9ndose en las cuencas de los r\u00edos Fundaci\u00f3n, Piedra, Aracataca,\nentre otros, influyendo y afectando a los municipios ubicados entre\nFundaci\u00f3n y Ci\u00e9naga, igualmente a mediados de los 90's, surgieron grupos\nde autodefensas, con la finalidad de hacer frente a los actos cometidos\npor grupos guerrilleros conta ganaderos, bananeros y en general\nhacendados de la regi\u00f3n.\n\nLa zona del departamento del Magdalena, teniendo en cuenta su\ncorredor estrat\u00e9gico por la cercan\u00eda de la Sierra Nevada de Santa Marta,\nfacilitaba la movilidad de armas, drogas y hombres hasta el mar caribe, en\neste sentido las condiciones geogr\u00e1ficas de la regi\u00f3n, principalmente de la\nSierra Nevada, hicieron de esta un refugio para grupos al margen de la ley,\npara la producci\u00f3n de actividades ilegales, como cultivos il\u00edcitos, extorsi\u00f3n,\nsecuestro, contrabando y dem\u00e1s; estos distintos corredores estrat\u00e9gicos\nfueron utilizados por los actores en conflicto para comunicar las distintas\nsalidas y entradas de la Sierra Nevada, creando una red de interconexi\u00f3n\nentre los departamentos del Magdalena, Cesar y Guajira y estos a su vez\ncon el mar caribe, fue as\u00ed, como grupos de autodefensas lograron obtener\nel control econ\u00f3mico, pol\u00edtico y militar de la regi\u00f3n.\n\nDe igual forma, lo anterior trajo consigo, una serie de asesinatos, masacres,\n\ndesapariciones forzadas y desplazamientos de campesinos en diferentes\nmunicipios del departamento del Magdalena, como lo fueron Ci\u00e9naga,\n\n12\n\n \n\f", "page1": " \n\nprop\u00f3sito de lograr las siguientes peticiones principales, subsidiarias y\ncomplementarias:\n\nPRETENSIONES PRINCIPALES:\n\nPRIMERA: S\u00edrvase Se\u00f1or Juez, reconocer al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA,\nidentificado con la cedula de ciudadan\u00eda No.4.983.90; como titular del der\necho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras abandonadas y despojadas y\ncomo medida de reparaci\u00f3n integral se le restituya, el predio que se\ndescribi\u00f3 antes y se encuentra ubicados en el departamento del\nMagdalena, municipio de Ci\u00e9naga, corregimiento de Siberia, vereda La\nSecreta, el cual se encuentran plenamente identificados e individualizados\ncon nombre, extensi\u00f3n, c\u00f3digos catastrales establecidos en esta solicitud\nen particular. En el ac\u00e1pite n\u00famero tres (3) de esta SOLICITUD en donde se\nparticulariza este caso, mencionado y establecidas las circunstancias de\nmodo, tiempo y lugar en que se present\u00f3 la situaci\u00f3n de abandono.\n\nSEGUNDA: Que se tomen todas las medidas necesarias para protegerlo de\nlos riesgos espec\u00edficos y diferenciados que enfrenta, as\u00ed como de cualquier\namenaza de vulneraci\u00f3n a sus derechos.\n\nTERCERA: Que en los t\u00e9rminos del literal g) del art\u00edculo 91 de la ley 1448 de\n2011, se formalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la v\u00edctima con los respectivos\npredios; en consecuencia se ordene al INCODER adjudicar el predio\nrestituido a favor del solicitante en esta acci\u00f3n. Adicionalmente,\naplicando criterios de gratuidad se\u00f1alado en el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 84\nde la Ley 1448 de 2011, se ordene el registro de la resoluci\u00f3n de\nadjudicaci\u00f3n ante la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga Magdalena.\n\nCUARTA: Que se ordene a la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga: !) inscribir la sentencia en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el\nliteral c del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011. II) cancelar todo\nantecedente registral, gravamen y limitaciones de dominio, t\u00edtulo de\ntenencia, arrendamiento, falsas tradiciones y medidas cautelares\nregistradas con posterioridad al abandono, as\u00ed como la cancelaci\u00f3n de\nlos correspondientes asientos e inscripciones registrales.\n\nQUINTA: Que se ordene a la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga, la inscripci\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n jur\u00eddica\nprevistas en el Art.19 de la Ley 387, los fallos predios objeto de esta\nsolicitud, en el folio en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria del predio objeto\nde esta solicitud LOS MANGOS, con c\u00f3digo catastral\nNo.4718900600040419000 y Matricula Inmobiliaria (MI)  No.222-4478,\nperteneciente al se\u00f1or  EDINAEL DUARTE ESPITIA,de las medidas de\nprotecci\u00f3n jur\u00eddica previstas en el art\u00edculo 19 de la Ley 387 de 1997, esto\nsiempre y cuando el solicitante a quienes se les restituyen los bienes, este\nde acuerdo con que se profiera dicha orden de protecci\u00f3n.\n\n \n\f", "page18": " \n\n1.- Fiscales Propiamente dichos. Son aquellos bienes que poseen las\nentidades de derecho p\u00fablico y sobre los cuales ejercen un dominio pleno,\nesto es, igual al que ejercen los particulares respecto de sus propios bienes.\n\n2.- Bienes de Uso P\u00fablico. Son aquellos que est\u00e1n destinados al uso com\u00fan\nde los habitantes, es decir, est\u00e1n afectados a la prestaci\u00f3n de un servicio\np\u00fablico, el dominio ejercido por el Estado sobre esta clase de bienes, se\ncumple con las medidas de protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n a trav\u00e9s de normas\nespeciales, con el fin de asegurar el prop\u00f3sito natural o social\ndependiendo las necesidades de los habitantes.\n\n3.- Bienes Fiscales Adjudicables. Son aquellos bienes que tiene la Naci\u00f3n\ncon el fin de traspasarlos a los particulares que cumplan determinados\nrequisitos exigidos por la ley.\n\nDe tal forma que no puede haber duda de que los bienes bald\u00edos son\nbienes p\u00fablicos de la Naci\u00f3n catalogados dentro de la categor\u00eda de\nbienes fiscales adjudicables, dicha conservaci\u00f3n es para posteriormente\nser adjudicados a personas que cumplan con las exigencias establecidas\npor la ley, como la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, adem\u00e1s de mejoras\nefectuadas por el particular que ejerza la ocupaci\u00f3n del predio, sobre esto\nmismo la Corte Constitucional en sentencia C-060 de 1993 reitera:\n\n\u201cSe parte del supuesto seg\u00fan el cual la Naci\u00f3n es propietaria de dichos\nbienes bald\u00edos y que puede, en desarrollo de las previsiones del legislador\ntransferir a los particulares o a otras entidades de derecho p\u00fablico, la\npropiedad fiscal de los mismos o cualquiera de las competencias t\u00edpicas\ndel dominio inminente que como uno de los atributos de la soberan\u00eda le\ncorresponde ejercer de modo general y permanente al Estado sobre todo\nel territorio y sobre todos los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman parte\"\n\nLa finalidad que el Estado ha propuesto para los bienes bald\u00edos, es que la\npersona a la que se le adjudiquen estos, debe incorporar el inmueble a la\nproductividad nacional, en raz\u00f3n de la funci\u00f3n social que debe cumplir la\npropiedad privada, ello en caso de que la adjudicaci\u00f3n se haga a\nparticulares; cuando la adjudicaci\u00f3n se realiza a una entidad del Estado,\nla condici\u00f3n consiste en que el inmueble sea destinado a prestar un\nservicio p\u00fablico, para actividades de inter\u00e9s general o social.\n\nDe tal forma, que no se trata de una simple aprehensi\u00f3n material de la\ncosa, sino del efectivo disfrute que puede ejercer la persona a la que le\nsea adjudicada, la cual debe ser un individuo legalmente h\u00e1bil,\ncumpliendo los requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n nacional, dentro\nde las cuales se encuentra el uso racional del inmueble, en la extensi\u00f3n\nadjudicada y dentro de las condiciones de orden jur\u00eddico que la autoridad\nadministrativa en este caso Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER), se\u00f1ale para cada caso. Por lo contrario si el adjudicatario no\ncumple con los mencionados requisitos, el dominio del inmueble se revierte\nen favor del Estado y queda en calidad de bald\u00edo nuevamente.\n\n \n\n \n\n \n\f", "page14": "Es por ello que bajo un modelo de justicia transicional, como el que est\u00e1\ninmerso la Ley de V\u00edctimas y en especial su componente de tierras,\nprincipios como el de la flexibilidad adquieren su m\u00e1xima expresi\u00f3n, y m\u00e1s\na\u00fan y concretamente, en los procesos judiciales que se adelanten.\n\nBajo estos par\u00e1metros, nos acercamos a la construcci\u00f3n del concepto de\njusticia transicional civil, el cual, como se puede intuir, est\u00e1 en relaci\u00f3n\ndirecta con el manejo que debe darse a las relaciones de las personas que\ngeneralmente se encuentran envueltas por el derecho privado en tiempos\nde transici\u00f3n que incluye programas de restituci\u00f3n de tierras y acciones del\nderecho privado. As\u00ed, el t\u00e9rmino justicia transicional civil puede entenderse\ncomo la combinaci\u00f3n entre los aspectos del derecho privado, el derecho\nagrario y la justicia transicional, que facilita el acceso a la administraci\u00f3n\nde justicia y la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas, como mecanismo para resarcir\nconflictos que en tiempo de paz se resuelven con base en normas del\nderecho privado, como lo es el despojo de la propiedad.\n\nDe esta manera, las potencialidades del derecho civil y agrario deben\narticularse para lograr los resultados que la justicia transicional se propone.\nDentro de las contribuciones del derecho civil est\u00e1 la garant\u00eda de un\nacceso m\u00ednimo a la administraci\u00f3n de justicia, convirti\u00e9ndose de esta\nmanera en la autoridad que puede proveer a las victimas el\nreconocimiento y la reafirmaci\u00f3n de sus derechos; mientras que por su\nparte, el derecho agrario contribuye concretamente al logro de los\nobjetivos de la restituci\u00f3n de tierras por cuanto la especialidad conlleva a\nuna soluci\u00f3n m\u00e1s eficaz y eficiente de los litigios y, en la justicia agraria que\ncomparte uno de los objetivos de la justicia transicional, a saber, implantar\nla justicia en el territorio rural, coexisten principios orientadores como lo son\nla prevalencia del derecho sustancial, concentraci\u00f3n, publicidad y\neconom\u00eda procesal.\n\nEn todo caso, lo cierto es que el proceso de restituci\u00f3n de tierras que ha\nsido previsto por la ley, se ha ideado con una naturaleza especial, en la\ncual, por estar inmerso dentro de una justicia transicional, implica la\nreconfiguraci\u00f3n de los principios procesales. La prueba se aliviana para las\nv\u00edctimas reclamantes, se da una verdadera inversi\u00f3n en la carga de la\nprueba, se establecen unas presunciones legales y de derecho en relaci\u00f3n\ncon los predios inscritos en el Registro de Tierras en favor de aquellos, entre\notras.\n\nLA V\u00cdCTIMA EN EL PROCESO DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS.\n\nEn un sentido amplio son v\u00edctimas las personas de la poblaci\u00f3n civil que,\nindividual o colectivamente, como resultado de actos u omisiones que\nviolan los Derechos Humanos o el Derecho Internacional Humanitario, han\nsufrido da\u00f1os f\u00edsicos o mentales, sufrimiento emocional o menoscabo\nsustancial de sus derechos fundamentales y que cumplen a su vez un\npapel activo como sujetos pol\u00edticos y sociales en la exigencia de sus\nderechos, en la reconstrucci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica.\n\n15\n\n \n\f", "page12": "Zona Bananera (Prado y Sevilla), Fundaci\u00f3n, Sitio Nuevo, entre otros, actos\nque obligaron a muchos campesinos a abandonar su predios y buscar\noportunidades de vida en las cabeceras de las ciudades m\u00e1s cercanas.\n\nLa Jurisdicci\u00f3n del Municipio de Ci\u00e9naga, se encuentra comprendida por\nterritorios de macizos monta\u00f1osos, a la orilla del mar Caribe, este\nconsiderado el segundo municipio del departamento del Magdalena,\nsituado en las estribaciones de la Sierra Nevada de Santa Marta. El\nMunicipio Ci\u00e9naga hist\u00f3ricamente ha tenido alta tasa de homicidios, los\nmismos aumentaron a mediados de los 90's, como consecuencia de las\nconfrontaciones entre los grupos de autodefensa y guerrilla (FARC), que\ndisputaban el dominio la zona.\n\nEl predio \u201cLOS MANGOS\u201d, el cual es objeto de restituci\u00f3n en el presente\nproceso, se encuentra ubicado en la vereda la Secreta corregimiento de\nSiberia perteneciente a la Jurisdicci\u00f3n del Municipio de Ci\u00e9naga, esta, se\nencuentra ubicada en la estribaci\u00f3n de la Sierra Nevada de Santa Marta,\ncon filos y pe\u00f1os que hacen dif\u00edcil el acceso, terrenos escarpados y\ndiferentes quebradas que bajan de las cumbres de la Sierra, territorio que\nera ampliamente dominado por las Autodefensas del Bloque Norte, en los\na\u00f1os de 1995 y 2003, las cuales infund\u00edan el terror en la zona; de este lugar\nfue desplazado el se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, por los hechos\nacontecidos el 12 y 13 del mes de Octubre de 1998, donde el solicitante\ntuvo que salir por miedo a los paramilitares.\n\nPor los incontables hechos similares a este, el Estado Colombiano present\u00f3\nal Congreso el proyecto de ley sobre restituci\u00f3n de tierras, la cual fue\naprobada y sancionada por el presidente de la Republica, como Ley 1448\nde 2011, mediante la cual se establecieron los procedimientos para\natender el fen\u00f3meno complejo y masivo del despojo de tierras, y se\ndictaron medidas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, compensaci\u00f3n, asistencia y\nreparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno; ley que\nadem\u00e1s contempla herramientas tales como: la carga de prueba, las\npresunciones a favor de las v\u00edctimas y t\u00e9rminos abreviados, buscando\nagilidad y efectividad en la resoluci\u00f3n de las disputas.\n\nPosteriormente, con el fin de reglamentar la ley 1448, se expidieron los\nDecretos 4800 del 2011, \"Por el cual se reglamenta la Ley 1448 de 2011 y se\ndictan otras disposiciones\" y 4829 de 2011- \"Por el cual se reglamenta el\ncap\u00edtulo 111 del t\u00edtulo IV de la Ley 1448 de 2011 en relaci\u00f3n con la\nrestituci\u00f3n de tierras\".\n\nAdem\u00e1s de las herramientas que ofrece el marco normativo interno, se\ncuenta en el marco internacional con los principios rectores de los\ndesplazamientos internos, formulados por las Naciones Unidas, los principios\nPinheiro, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, entre otros,\nlos cuales hacen parte del bloque de constitucionalidad en la medida que\nconcretan el alcance de los tratados sobre los derechos humanos y\nderecho internacional humanitario respecto de los desplazados internos.\n\n13\n\n \n\n \n\n \n\f", "page37": " \n\n \n\n       \n\nTP 1056\" 11,812 74 826,501\" - di\nN o\n| =\n\n \n\npo 748 23,372\"\n26 | 107 56\"9,732\" N\n\n \n\n \n\n27 | 10\" 56' 9,049\" N\n\no |\ncas PROD ZA BAY pe\no\n- >. A |\n74\u201d 8\"19,255\"\nzu | 10\" 568,366\" N |\nA |\n1086 11,361\" | 74*8' 19,157\"\nm\n\n10567 11,947\" | 7478\" 17,675\"\n\n10\no\n\n \n\nTJ 1056 13,997\" | 748\" 16,522\"\n31\npp\n\noia din\nN o\nON E E pq AR\nmM o\n\nPLANO DE GEORREFERENCIACION\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTERCERO: ORDENAR al INSTITUTO COLOMBIANO DE DESARROLLO RURAL\n(INCODER), que de conformidad con lo establecido por los art\u00edculos 72, 74\ny el Literal G) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, proceda a partir de la\nnotificaci\u00f3n de esta sentencia, a la reanudaci\u00f3n del procedimiento de\ntitulaci\u00f3n de bald\u00edos radicada bajo el n\u00famero B47018900162012 , del se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA, identificado con la cedula de ciudadan\u00eda No.\n4.983.903 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), respecto del predio \u201cLOS\nMANGOS\u201d ubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de\nCi\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de Siberia, identificado con\nfolio de matr\u00edcula No. 222-40478 de la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula catastral No.\n4718900600040419000, cuya extensi\u00f3n total es de 8,83301 hect\u00e1reas, el cual\nse encuentra plenamente identificado en el numeral segundo de esta\nprovidencia.\n\nPara efecto de lo anterior este despacho proceder\u00e1 a remitir al INSTITUTO\nCOLOMBIANO DE DESARROLLO RURAL (INCODER), Territorial Magdalena el\nexpediente del procedimiento de titulaci\u00f3n de bald\u00edos junto con esta\nprovidencia, para que contin\u00fae con el tramite de adjudicaci\u00f3n del predio\nLOS MANGOS al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, teniendo en cuenta la\n\n \n\n  \n\f", "page0": " \n\n \n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nJUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS\nDE SANTA MARTA\nD.T.C.H.\n\nSanta Marta, Dos (02) de Febrero de Dos Mil Quince (2015)\n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00098-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y  FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\nSOLICITANTE: EDINAEL DUARTE ESPITIA\nPREDIO: LOS MANGOS\nl.- ASUNTO\n\nProcede el Despacho, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 91\nde la ley 1448 de 2011, a proferir sentencia dentro del proceso especial de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas, promovido por parte de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas -\nDirecci\u00f3n Territorial Magdalena, a trav\u00e9s del Doctor MARCOS MONTALBAN\nVIVAS, quien fue designado mediante Resoluci\u00f3n RDM 018 del 22 de\noctubre de 2013, visible de folio 191 a 193, en representaci\u00f3n del se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA \u00a1dentificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda\nNo.4.983.903 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), respecto del predio rural\nque se denomina \u201cLOS MANGOS\u201d, ubicado en la vereda La Secreta,\nCorregimiento de Siberia, municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\n11. ANTECEDENTES\n\n1.- PRETENSIONES. -\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas \u2014Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, de acuerdo con el tr\u00e1mite\nprevisto en el Cap\u00edtulo IV de la ley 1448 de 2011 y una vez cumplido el\nrequisito de  procedibilidad correspondiente, presenta solicitud de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n (folio 1 a 58) a favor del solicitante con el\n\n \n\f", "page32": " \n\nterreno urbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes\nde la Naci\u00f3n por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y\ncarece de otro due\u00f1o; la adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se puede\nefectuar tanto a particulares como a entidades p\u00fablicas, bajo los criterios\nde beneficio y utilidad social, econ\u00f3mica y ecol\u00f3gico, establecidos por la\nLey 160 de 1994.\n\nDe esta Ley de reforma agraria, se han tenido en cuenta por la doctrina y\nla jurisprudencia los requisitos que se deben cumplir para acceder a la\nadjudicaci\u00f3n de un predio Bald\u00edo, los cuales mencionamos as\u00ed: 1. Estar\nocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a cinco\n(5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del inmueble que\ncuya adjudicaci\u00f3n se solicita. 2. Que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del\ninmueble, corresponda a la aptitud propia a la cual est\u00e1 destinado el\npredio que se ocupa, que dicha explotaci\u00f3n sea conforme a las\nexigencias legales y que adicionalmente sean constatadas por el INCODER\nen la inspecci\u00f3n ocular previa a la adjudicaci\u00f3n. 3. Que el solicitante de la\nadjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de otros predios rurales en el\nterritorio nacional y no tenga un patrimonio neto superior mil salarios\nm\u00ednimos mensuales legales vigentes: con excepci\u00f3n de las empresas\nespecializadas del sector agropecuario, relacionadas con el cap\u00edtulo XIII\nde la misma ley.\n\nEn este sentido, respecto de los requisitos ya se\u00f1alados esta agencia\njudicial no puede dejar a un lado, lo aportado por el INCODER al paginario\ndel proceso, en lo relacionado al tr\u00e1mite administrativo de adjudicaci\u00f3n\nde bald\u00edo del se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, donde se observa lo siguiente:\n\n1. Formato Auto de aceptaci\u00f3n solicitud adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos\nNo.20121503511, expedido por la Direcci\u00f3n Territorial Magdalena\ndel INCODER, en la cual se acepta la solicitud de adjudicaci\u00f3n del\npredio bald\u00edo LOS MANGOS. La cual fue notificada a las personas\nque est\u00e1n colindantes con la propiedad.\n\n2. Acta de diligencia de Inspecci\u00f3n Ocular del INCODER, notificada a\nlos colindantes del predio.\n\n3. Formato de revisi\u00f3n jur\u00eddica previa a la decisi\u00f3n de fondo, expedido\npor la Direcci\u00f3n Territorial Magdalena del INCODER, en el cual\nmanifiesta concepto sustanciador que el predio ha cumplido con\nlos requisitos exigidos en la Ley 160/94 Decreto 2664/94 y el Acuerdo\n014/95, anota adem\u00e1s que el predio es sujeto de adjudicaci\u00f3n y no\nse requiri\u00f3 concepto ambiental para ese proceso.\n\n4. Resoluci\u00f3n No.0189 del 31 de mayo de 2012, Por la cual se adjudica\nel terreno bald\u00edo LOS MANGOS al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA.\n\nDebemos tener en cuenta que dicho proceso administrativo de\nadjudicaci\u00f3n de bald\u00edo fue llevado a cabo bajo el cumplimiento de lo\nestablecido en la Ley 160 de 1994 y su decreto reglamentario 2664 del\nmismo a\u00f1o, y como se pudo destacar INCODER a trav\u00e9s de su Territorial\n\n33\n\n \n\n \n\n \n\f", "page7": "PLANO DE GEORREFERENCIACION\n\n \n\n \n\nArea Microfocalizada No.\n1\n\n00\n\n \n\n \n\n5.- TRAMITE JUDICIAL - JUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS.\n\nLa solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras fue admitida a trav\u00e9s\nauto del 21 de Enero de 2014 y se hicieron las \u00f3rdenes correspondientes,\nas\u00ed mismo, esta agencia judicial profiri\u00f3 auto abriendo a pruebas de fecha\n24 de febrero de 2014, en el cual se tuvo como material probatorio, el\naportado por la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS, se orden\u00f3 la pr\u00e1ctica de Inspecci\u00f3n Judicial\nsobre el predio LOS MANGOS, ubicado en la vereda La Secreta, jurisdicci\u00f3n\ndel corregimiento de Siberia del municipio de Ci\u00e9naga Departamento del\nMagdalena, con el objeto de verificar las condiciones del inmueble, para\nlo cual se fij\u00f3 el d\u00eda 13 de Marzo de 2014, visible en el expediente de folio\n454 a 459 y se orden\u00f3 citar al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA a diligencia de\nInterrogatorio de Parte y escucharlo sobre los hechos se\u00f1alados en la\nsolicitud.\n\nMediante auto del 8 de Mayo de 2014, este despacho judicial corre\ntraslado a las partes para que presenten los alegatos de conclusi\u00f3n.\n\n11. CONSIDERACIONES\n\nEsta dependencia judicial es competente para conocer la presente\nsolicitud \u00abde Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras despojadas o\nAbandonadas Forzosamente y proferir sentencia de fondo en el proceso,\nconforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 79 Inciso segundo de la Ley 1448 de\n2011, en el cual el Juez Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras posee la\ncompetencia funcional de conocer y fallar los procesos de restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n de tierras que una vez efectuada las publicaciones del caso\ny cumplidos los t\u00e9rminos perentorios en cumplimiento del debido proceso\n\n \n\n \n\f", "page38": "decisi\u00f3n proferida por este despacho judicial, de la ejecuci\u00f3n de lo\nanterior deber\u00e1 informar al despacho.\n\nCUARTO: ORDENAR a la OFICINA DE REGISTRO DE INSTRUMENTOS P\u00daBLICOS\nde Ci\u00e9naga (Magdalena), la cancelaci\u00f3n de las medidas cautelares de\ninscripci\u00f3n de la solicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras y de la\nmedida de protecci\u00f3n sustracci\u00f3n provisional del comercio, ordenadas\npor este despacho judicial sobre el predio que se restituye visibles en la\nanotaci\u00f3n No. 6 del folio de matr\u00edcula Inmobiliaria No. 222-40478 de la\nOficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena),\ncon c\u00f3digo catastral N*47189000600040419000.\n\nQUINTO: ORDENAR a la OFICINA DE REGISTRO DE INSTRUMENTOS P\u00daBLICOS\nde Ci\u00e9naga (Magdalena), la inscripci\u00f3n de la presente sentencia en el\nFolio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No.222-40478, correspondiente al inmueble\nque se restituye, a fin de que se realice la respectiva anotaci\u00f3n se ordena\nexpedir por secretar\u00eda las copias aut\u00e9nticas de esta providencia que sean\nnecesarias.\n\nAs\u00ed mismo, a la OFICINA DE REGISTRO DE INSTRUMENTOS P\u00daBLICOS de\nCi\u00e9naga (Magdalena), se le remitir\u00e1 original de la Resoluci\u00f3n No. 0189 del\n31 de Mayo de 2012 proferida por el INSTITUTO COLOMBIANO DE\nDESARROLLO RURAL (INCODER) Territorial Magdalena, deber\u00e1 inscribirlo en\nel correspondiente certificado de matr\u00edcula de manera inmediata dando\naviso al despacho de tal actuaci\u00f3n.\n\nSEXTO: ORDENAR AL INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO AGUST\u00cdN CODAZZI (IGAC) del\ndepartamento del Magdalena, para que en el t\u00e9rmino de dos (2) meses,\ncontados a partir de la notificaci\u00f3n de esta providencia, proceda a la\nactualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y altanum\u00e9ricos atendiendo a\nla individualizaci\u00f3n e \u00a1identificaci\u00f3n del predio lograda con los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos e informes t\u00e9cnicos presentados por la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas.\n\nPara el cumplimiento de esta orden el INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO AGUST\u00cdN\nCODAZZI (IGAC) del departamento del Magdalena, podr\u00e1 solicitar la\ncolaboraci\u00f3n de la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas, para que le brinde la informaci\u00f3n\nnecesaria.\n\n| SEPTIMO: ORDENAR a la SECRETAR\u00cdA DE PLANEACI\u00d3N MUNICIPAL de\nCi\u00e9naga (Magdalena), que una vez que la adjudicaci\u00f3n del predio \u201cLOS\nMANGOS\u201d al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA se encuentre inscrita en el folio\nde matr\u00edcula inmobiliaria No. No. 222-40478, proceda a inscribirlo en la\n| correspondiente ficha predial como propietario del inmueble, resuelto este\ntr\u00e1mite deber\u00e1 remitir la informaci\u00f3n a la Secretar\u00eda de Hacienda\nMunicipal, para que la misma proceda de conformidad con el\ncorrespondiente cobro del mencionado tributo, no sin antes dar\ncumplimiento del Acuerdo No. 003 del 8 de Marzo de 2013 suscrito por el\nMunicipio de Ci\u00e9naga (Magdalena), es decir, respecto de la exoneraci\u00f3n\n\n \n\f", "page29": " \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\nDistancia entre\n\n \n\n \n \n\nLonghua\n\n74H\" 10,298\"\n\n    \n\nPuntos Tomados\npar INCODER y la\nUAESGRTDA\n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n1 10\" M6\" 5,405\" N\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10\" 56' 11,815\nN\n\n26 Tao 56' 9,732\" N\n\n \n\n \n\nMa rora\nPops\nES\n2 10\" 56* 5832\" mm\nA a E\nde A NN\nPr ERP Tr\n\n   \n\nva\n>\n\nPas 0\n\n \n\n \n\n74* 8' 26,50:\no\n\n74*8'23,372\" |\no\n\n \n\n \n\n    \n    \n\n \n\n \n\nra a o a ao\no ta\n\nsacas | or eta anar\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n27 |10*56' 9,099\" N\n\n74\u201d 8' 22,647\"\no\n\n \n\n28 | 10\" 56'8,366\" N\n\n74*8'19,255\" |\n\n \n\n29\n\n[o]\n10* 56' 11,361\" | 74* 8' 19,157\"\nN o\n\n \n\no 10\u201d 56' 11,947\"\nUR\n\n74\" 817,675\"\no\n\n \n\n \n\nr 10* 56' 13,997\" | 74*8'16,522\" r\n3 N o\n\n \n\n \n\n \n\n\u201c| 10\"56' 14,355\"\n\n2\n> N\n\n \n\n \n\n \n\n74\" 8' 15,600\"\no\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n30\n\n \n\f", "page9": "DEL DESPLAZAMIENTO FORZADO EN COLOMBIA.\n\nEl desplazamiento forzado en el Estado Colombiano, existe desde el a\u00f1o\n1948 con la guerra entre Liberales y Conservadores, pero dicho fen\u00f3meno\nse agudiza en la d\u00e9cada de los 80's, 90's y comienzo del 2000, cuando\naumenta los actos violentos, a causa de la agudizaci\u00f3n extrema del\nconflicto armado en nuestro pa\u00eds, con la expansi\u00f3n y fortalecimiento de\ngrupos paramilitares y la rupturas de los di\u00e1logos de paz del Gobierno con\nel grupo guerrillero de las FARC.\n\nLos desplazados son individuos o grupos de personas, que han sido\nforzados u obligados a huir de sus hogares para escapar del conflicto\narmado, la violencia generalizada y los grupos armados, para ir a habitar\nen un lugar, en la mayor\u00eda de los casos, completamente extra\u00f1o y ajeno a\nsu estilo de vida.\n\nEn otras palabras, ese fen\u00f3meno se ha generado por el uso de estrategias\nde terror, empleadas por parte de los grupos armados para expulsar a la\npoblaci\u00f3n y controlar territorios estrat\u00e9gicos, que sirvan de corredores para\nla movilizaci\u00f3n de tropas, el traslado de armas y el comercio il\u00edcito de las\ndrogas, entre otros.\n\nLas principales causas del desplazamiento forzado en Colombia son las\ndirectas y constantes violaciones de los derechos humanos y el derecho\ninternacional humanitario, padecidos por personas de todos los estratos\nsociales al igual que la mayor\u00eda de los departamentos del pa\u00eds, pero no se\npuede desconocer que el mayor peso de estos desplazamientos lo han\nsufrido la clase campesina, personas de escasos recursos y con pocas\nposibilidades de poder establecer un proyecto en un lugar distinto del que\nsiempre han estado, en este orden de ideas, podemos establecer que las\nv\u00edctimas del desplazamiento forzado, no solo abandonan sus tierras, su\ncultura, su modo de vida, sus seres queridos, sus viviendas, sino adem\u00e1s, sus\n| medios de subsistencia, vi\u00e9ndose sometidos a un lamentable proceso de\nempobrecimiento, enfrentados a la destrucci\u00f3n de sus proyectos de vida,\n| lo cual coloca a esta poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad, al\n| sufrir la p\u00e9rdida de sus derechos fundamentales como la libertad, el\n| derecho al trabajo, a tener una vida digna, a la vivienda, entre otros.\n\nAs\u00ed pues, ante la dimensi\u00f3n humanitaria que implica el desplazamiento\nforzado por la violencia en Colombia, el Gobierno Nacional en septiembre\nde 1995, reconoci\u00f3 a trav\u00e9s del documento CONPES 2804, que el\ndesplazamiento estaba estrechamente ligado a la violencia y que adem\u00e1s\nera un tema humanitario urgente que deb\u00eda ser incorporado en la agenda\np\u00fablica y requer\u00eda de una propuesta de pol\u00edtica sin embargo, y pese a que\n\u00e9ste documento sent\u00f3 las base de la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n\nde desplazamiento, fue con la Ley 387 de 1997, donde se adoptaron\nmedidas para la prevenci\u00f3n de este fen\u00f3meno, la atenci\u00f3n, protecci\u00f3n,\nconsolidaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los desplazados internos\npor la violencia.\n\n \n\n \n\f", "page24": "Como se ha venido conociendo el se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, vivi\u00f3 una\nserie de hechos como consecuencia de la masacre ocurrida en octubre\nde 1998, que lo oblig\u00f3 a salir a donde sus hermanos en Aguachica (Cesar)\ny seguir su vida lejos de su hogar, convirti\u00e9ndolo as\u00ed en desplazado de la\nviolencia de ese momento y es por ello que se constituye en sujeto de\nespecial protecci\u00f3n por pate del estado.\n\nLa Ley 387 de 1997 defini\u00f3 la condici\u00f3n de desplazado como: \u201ctoda\npersona que se ha visto forzada a migrar dentro del territorio nacional\nabandonando su localidad de residencia o actividades econ\u00f3micas\nhabituales, porque su vida, su integridad f\u00edsica, su seguridad o libertad\npersonales han sido  vulneradas o se encuentran directamente\namenazadas, con ocasi\u00f3n de cualquiera de las siguientes situaciones:\nConflicto armado interno, disturbios y tensiones interiores, violencia\ngeneralizada, violaciones masivas de los Derechos Humanos, infracciones\nal Derecho Internacional Humanitario u otras circunstancias emanadas de\nlas situaciones anteriores que puedan alterar o alteren dr\u00e1sticamente el\norden p\u00fablico.\u201d Asimismo, consagr\u00f3 en cabeza de diferentes autoridades\np\u00fablicas, obligaciones de atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n\nsocioecon\u00f3mica de la poblaci\u00f3n desplazada.\n\nPosteriormente, la Corte ante la verificaci\u00f3n de violaciones masivas de\nderechos constitucionales de la poblaci\u00f3n desplazada declar\u00f3 un estado\nde cosas inconstitucionales, por medio de la sentencia T-025 de 2004,\nmencion\u00f3 que las v\u00edctimas del desplazamiento forzado se encuentran en\nUna condici\u00f3n de vulnerabilidad por la cual requieren que las autoridades\ncompetentes deben actuar con diligencia y celeridad.-en aras de atender\nlas necesidades b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n, que se originan con ocasi\u00f3n del\nabandono de las comunidades de sus hogares, empleos y pertenencias.\n\nHa reiterado la Corte en numerosa jurisorudencia que las personas v\u00edctimas\ndel desplazamiento \u201cse encuentran en una especial condici\u00f3n de\nvulnerabilidad, exclusi\u00f3n y marginalidad, entendida la primera como\naquella situaci\u00f3n que sin ser elegida por el individuo, le impide acceder a\naquellas garant\u00edas m\u00ednimas que le permiten la realizaci\u00f3n de sus derechos\necon\u00f3micos, sociales y culturales y, en este orden, la adopci\u00f3n de un\nproyecto de vidal; la segunda, como la ruptura de los v\u00ednculos que unen a\nuna persona a su comunidad de origen; y, la tercera, como aqu\u00e9lla\nsituaci\u00f3n en la que se encuentra un individuo que hace parte de un nuevo\nescenario en el que no pertenece al grupo de beneficiarios directos de los\nintercambios regulares y del reconocimiento social: Estas dram\u00e1ticas\ncaracter\u00edsticas convierten a la poblaci\u00f3n desplazada en sujetos de\nespecial protecci\u00f3n constitucional.\"\n\nAhora bien, a folio 79, encontramos copia simple de la cedula de\nciudadan\u00eda del se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, que demuestra que se trata\nde un adulto mayor, nacido el 20 de Noviembre de 1945 y cuenta con 69\na\u00f1os de edad, por ello su situaci\u00f3n se debe enfocar en la especial\nprotecci\u00f3n que debe existir por parte del Estado por tratarse de una\npersona de la tercera edad, en condici\u00f3n de desplazamiento; as\u00ed mismo,\n\n25\n\n \n\f", "page35": "encuentra el predio objeto de restituci\u00f3n y donde se produjo el eventual\ndesplazamiento, todo esto, con el con el debido acompa\u00f1amiento y\napoyo de las autoridades del Estado, del Departamento y del Municipio\ndonde se encuentra ubicado el predio, cada uno en el \u00e1mbito de su\ncompetencia, a quienes se les ordenar\u00e1 la materializaci\u00f3n de esta\nprovidencia, la cual gozar\u00e1 de la vigilancia y control de este despacho, de\nconformidad con el art\u00edculo 102 de la Ley 1448 de 2011. En ese mismo\norden, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de\n2011 se le ordenar\u00e1 al Banco Agrario a trav\u00e9s de la Unidad Administrativa\nEspecial de Restituci\u00f3n de Tierras para que proceda a la priorizaci\u00f3n de los\ntr\u00e1mites para hacer efectiva la entrega de subsidio de vivienda rural al\nsolicitante y su n\u00facleo familiar.\n\nPor lo expuesto, este despacho judicial proceder\u00e1 a ordenar la Restituci\u00f3n\ny Formalizaci\u00f3n de tierras en favor del se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA\nidentificado con la cedula de ciudadan\u00eda No.4.983.203 expedida en\nAguachica (Cesar), con la inscripci\u00f3n del respectivo t\u00edtulo de propiedad\ndel predio denominado LOS MANGOS ubicado en el departamento del\nMagdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de\nSiberia, para tal fin se deber\u00e1 desglosar uno de los ejemplares originales de\nla Resoluci\u00f3n No. 0189 de Mayo de 2012 aportadas al proceso y se enviar\u00e1\njunto con copia autentica de esta providencia a la Oficina de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena) para dichos documentos\nsean inscritos en el folio de Matricula inmobiliaria No 222-40478, as\u00ed mismo,\nal Instituto de Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER) territorial\nMagdalena se le devolver\u00e1 el expediente del procedimiento de titulaci\u00f3n\nde bald\u00edos junto con esta sentencia, para que contin\u00fae con el tr\u00e1mite de\nadjudicaci\u00f3n del predio como entidad competente en estos casos,\nteniendo en cuenta la decisi\u00f3n proferida por este despacho judicial.\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el JUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE LA CIUDAD DE SANTA\nMARTA, administrando justicia en nombre de la Rep\u00fablica de Colombia y\npor autoridad de la Ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO: PROTEGER el derecho fundamental a la Restituci\u00f3n y\nFormalizaci\u00f3n de Tierras del se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, identificado con\nla cedula de ciudadan\u00eda No. 4.983.903 expedida en Aguachica (Cesar),\nde acuerdo a lo expuesto en la parte motiva de esta providencia.\n\nSEGUNDO: DECRETAR la Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n en favor del se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA, sobre el predio denominado \u201cLOS MANGOS\u201d\nubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga,\nvereda la Secreta, corregimiento de Siberia, identificado con folio de\nmatr\u00edcula No. 222-40478 y cedula catastral No. 4718200600040419000 de\nla Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena),\ncuya extensi\u00f3n total es de 8,8301 hect\u00e1reas, identificado f\u00edsicamente de la\nsiguiente forma:\n\na\n\n \n\f", "page4": " \n\nefectivo de los derechos de las personas restituidas y formalizadas con la\npresente acci\u00f3n, solicito en virtud de lo dispuesto en el literal p del art\u00edculo\n91 de la Ley 1448 de 2011, se expidan las ordenes tanto al Fondo de la\nUAEGRTD, como al Ministerio de Agricultura, para que adopten necesarias\ntendientes al otorgamiento de los proyectos productivos y generaci\u00f3n de\ningresos para el SOLICITANTE.\n\nTERCERA: Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi -\u2014 IGAC - la\nactualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, atendiendo la\nindividualizaci\u00f3n e \u00a1identificaci\u00f3n de los predios lograda con los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos y los informes t\u00e9cnicos catastrales anexos a\nesta demanda, lo anterior en atenci\u00f3n a lo dispuesto en el literal p del\nart\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n\nCUARTA: Que en cumplimiento de lo estipulado en el literal s del art\u00edculo 91\nde la Ley 1448 de 2011, se condene en costas a la parte vencida en este\nproceso de restituci\u00f3n cuando se acredite dentro del proceso actuaciones\ndolosas, temerarias o de mala fe.\n\n2.- PRESENTACION DE DEMANDA DE RESTITUCION DE TIERRAS.\n\nLa UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS DESPOJADAS - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, a trav\u00e9s de escrito\nde demanda hace un extracto de los hechos m\u00e1s importantes el cual fue\nrecibido en esta Agencia Judicial el d\u00eda Diecinueve (19) de Diciembre de\nDos Mil Trece (2013).\n\n3.- TR\u00c1MITE ADMINISTRATIVO - UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIA! DE\nGESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS.\n\nSOLICITUD:\n\nEl se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA solicit\u00f3 ante la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n\nTerritorial Magdalena, la inscripci\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente y manifest\u00f3 que es ocupante del predio LOS\nMANGOS, ubicado en el Departamento del Magdalena, municipio de\nCi\u00e9naga, corregimiento de Siberia, vereda la Secreta. La solicitud fue\npresentada a trav\u00e9s de apoderado judicial el doctor MARCOS\nMONTALBAN VIVAS, nombrado mediante Resoluci\u00f3n No. RDM 018 del\nVeintid\u00f3s (22) de octubre de 2013 visible de folio 191 a 193.\n\nIDENTIFICACION DEL SOLICITANTE\n\nEl se\u00f1or EDIANEL DUARTE ESPITIA, identificado con la cedula de ciudadan\u00eda\nNo.4.983.903 es soltero y nunca ha establecido relaci\u00f3n permanente con\nnadie. Al momento del desplazamiento forzado no pose\u00eda ni actualmente\nposee grupo familiar alguno, seg\u00fan lo manifestado por la UNIDAD\n\n \n\f", "page16": " \n\n \n\nconsecuencia de acciones u omisiones que constituyan una\nviolaci\u00f3n manifiesta de las normas internacionales de\nderechos humanos o una violaci\u00f3n grave del derecho\ninternacional humanitario. Cuando corresponda, y en\nconformidad con el derecho interno, el t\u00e9rmino \u201cv\u00edctima\u201d\ntambi\u00e9n comprender\u00e1 a la familia inmediata o las personas\na cargo de la v\u00edctima directa y a las personas que hayan\nsufrido da\u00f1os al intervenir para prestar asistencia a v\u00edctimas\nen peligro o para impedir la victimizaci\u00f3n.\n\n9. Una persona ser\u00e1 considerada v\u00edctima con\nindependencia de si el autor de la violaci\u00f3n ha sido\nidentificado, aprehendido, juzgado o condenado y de la\nrelaci\u00f3n familiar que pueda existir entre el autor y la\nv\u00edctima\u201d.\n\nLa Corte Constitucional ha acogido un concepto amplio de v\u00edctima o\nperjudicado, al definirla como la persona ha sufrido un da\u00f1o real, concreto\ny espec\u00edfico, cualquiera sea la naturaleza de \u00e9ste y el delito que lo\nocasion\u00f3. El da\u00f1o sufrido no necesariamente ha de tener car\u00e1cter\npatrimonial, pero se requiere que sea real, concreto y espec\u00edfico, y a partir\nde esta constataci\u00f3n se origina la legitimidad para que participe en el\nproceso penal para buscar la verdad y la justicia y ser titular de medidas\nde reparaci\u00f3n\n\nPara efectos de la ley 1448 de 2011, de acuerdo al art\u00edculo 3%, se\nconsideran v\u00edctimas, aquellas personas que, individual o colectivamente\nhayan sufrido un da\u00f1o, por hechos ocurridos a partir del 1? de enero de\n1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional\nHumanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto\narmado interno.\n\nDE LA LEY 1448 DE 2011.\n\nLa Ley 1448 del 10 de junio de 2011, o ley de Victima y Restituci\u00f3n de\nTierras, ha surgido como uno de los mecanismos de la reparaci\u00f3n integral\nde las v\u00edctimas del conflicto armado que se ha vivido en Colombia por m\u00e1s\nde 30 a\u00f1os y que ha dado lugar al abandono y despojo de tierras.\n\nEl art\u00edculo 1 de la Ley 1448 de 2011 tiene por objeto, establecer un conjunto\nde medidas judiciales, administrativas, sociales y econ\u00f3micas, individuales\ny colectivas en beneficio de las v\u00edctimas, dentro de un marco de justicia\ntransicional, que permita hacer posible el goce de sus derechos a la\nverdad, justicia y la reparaci\u00f3n con garant\u00edas de no repetici\u00f3n.\n\nLa restituci\u00f3n de tierras es uno de los principales componentes de la Ley\n1448 de 2011 y uno de los pilares de la pol\u00edtica p\u00fablica de reparaci\u00f3n. Con\nella, el Estado expresa formalmente su voluntad de restituir o compensar a\nlos despojados y desplazados y establece, adem\u00e1s de un marco\n\n17\n\n \n\f", "page39": "del pago del impuesto predial por un periodo de 2 a\u00f1os, los cuales ser\u00e1n\ncontados a partir del a\u00f1o en que se haga efectiva la restituci\u00f3n material\nde LOS MANGOS y posterior a dicho termino podr\u00e1 llevar a cabo el cobro\nde dicho impuesto.\n\nOCTAVO: ORDENAR a la ALCALD\u00cdA DEL MUNICIPIO DE CI\u00c9NAGA\n(Magdalena) y a la Gobernaci\u00f3n del Departamento del Magdalena,\nincluir al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, identificado con la cedula de\nciudadan\u00eda N*4.983.903 expedida en Aguachica (Cesar), dentro de los\nprogramas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n, salud, seguridad social,\ninversi\u00f3n social, dirigidos a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento en\nla zona donde se encuentra el predio LOS MANGOS, ubicado en el\nMunicipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de Siberia.\n\nNOVENO: CONDONESE del pago del impuesto predial causado y\nadeudado por el se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, respecto del inmueble LOS\nMANGOS, ubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de\nCi\u00e9naga, Vereda La Secreta, Corregimiento de Siberia, identificado con\nfolio de matr\u00edcula No. 222-40478 de la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos del municipio de Ci\u00e9naga Magdalena y cedula catastral No.\n47189000600040419000, de conformidad a lo expuesto en la parte motiva\nde esta providencia. As\u00ed mismo, ord\u00e9nesele al se\u00f1or Alcalde del Municipio\nde Ci\u00e9naga, Magdalena, dar estricta aplicaci\u00f3n a lo preceptuado en el\nAcuerdo No. 003 del 8 de marzo de 2013, principalmente a lo dispuesto en\nlos Art\u00edculos 1? y 2? de la norma citada, unas vez cumplido dicho lapso que\nordena el Acuerdo se\u00f1alado el municipio podr\u00e1 efectuar el cobro del\nimpuesto respectivo.\n\nDECIMO: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL PARA LA\nATENCION Y REPARACION DE VICTIMAS de acuerdo al enfoque diferencial,\nle d\u00e9 la prioridad al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, por su condici\u00f3n de\nadulto mayor y discapacitado al no tener el brazo izquierdo a fin de\nprestarle la atenci\u00f3n integral necesaria y lo incluya en programas para\nadopci\u00f3n de estilos de Vida saludable, en busca de una vejez digna,\nsaludable, activa y productiva.\n\nDECIMO PRIMERO: ORDENAR al MINISTERIO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO\nRURAL y a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTION DE RESTITUCION\nDE TIERRAS, incluir de forma prioritaria al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA,\nidentificado con la cedula de ciudadan\u00eda N* 4.983.903 expedida en\nAguachica (Cesar), en los programas de subsidio integral de tierras, el cual\ndeber\u00e1 ser destinado para la adecuaci\u00f3n de la tierra, asistencia t\u00e9cnica\nen agricultura y programas productivos, respecto del inmueble identificado\nen el numeral segundo de la parte resolutiva de esta sentencia.\n\nDECIMO SEGUNDO: DISPONER como medida de protecci\u00f3n, la restricci\u00f3n\nque establece el art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011, que consiste en la\nprohibici\u00f3n de enajenar el bien inmueble restituido y formalizado durante\nlos dos (2) a\u00f1os siguientes a la ejecutoria de esta sentencia, teniendo en\n\n40\n\n \n\n \n\f", "page40": "cuenta las restricciones establecidas con respecto a la adjudicaciones de\nbienes bald\u00edos.\n\nOrdenar a la OFICINA DE REGISTRO DE INSTRUMENTOS P\u00daBLICOS de\nCi\u00e9naga (Magdalena), para que en el t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas, contados\na partir del recibo de este oficio y previa inscripci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de\nAdjudicaci\u00f3n proferida por el INSTITUTO COLOMBIANO DE DESARROLLO\nRURAL (INCODER), proceda a la inscripci\u00f3n de la medida de protecci\u00f3n.\n\nDECIMO TERCERO: ORDENAR a las autoridades Militares y de Polic\u00eda del\nDepartamento del Magdalena, para que en el ejercicio de misi\u00f3n\nInstitucional y Constitucional, presten el apoyo y protecci\u00f3n que se\nrequiera e igualmente para que coordinen las actividades y gestiones a su\ncargo, con la finalidad de brindar la mayor seguridad que garantice la\nmaterializaci\u00f3n de lo dispuesto en esta sentencia.\n\nDECIMO CUARTO: EFECTUAR por parte de este despacho la entrega\nmaterial del bien inmueble denominado LOS MANGOS ubicado en el\ndepartamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta,\ncorregimiento de Siberia, identificado con folio de matr\u00edcula No. No. 222-\n40478 de la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), con cedula catastral N*. 47189000600040419000; para el\nefecto previamente se deber\u00e1 cumplir aportando el acto administrativo\nde Adjudicaci\u00f3n elaborado por el INSTITUTO COLOMBIANO DE DESARROLLO\nRURAL (INCODER) y de su respectiva inscripci\u00f3n en la Oficina de\nInstrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena); de lo cual se deber\u00e1\nexpedir constancia dirigida a este despacho judicial por las respectivas\nentidades, para que dentro de los tres (3) d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n\nde las constancias se proceda hacer efectiva la entrega material del\npredio, para lo cual se contar\u00e1 con el apoyo log\u00edstico de la UNIDAD\nADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS Territorial\nMagdalena, entidad que deber\u00e1 realizar las gestiones y coordinaciones\ncon las autoridades polic\u00edas y militares para llevar a cabo dicha entrega.\n\nDECIMO QUINTO: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nRESTITUCION DE TIERRAS DESPOJADAS, que mediante acto administrativo\nincluya al se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, en el listado que se env\u00eda al Banco\nAgrario para que se inicie de manera prioritaria el tr\u00e1mite para acceder a\nlos subsidios de vivienda rural, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 45\ndel Decreto 4829 de 2011.\n\nDECIMO SEXTO: NO ACCEDER a la pretensi\u00f3n respecto de la condonaci\u00f3n\ny/o exoneraci\u00f3n de los pasivos por conceptos de servicios p\u00fablicos\ndomiciliario por lo expuesto en la parte motiva de este prove\u00eddo.\n\nDECIMO SEPTIMO: ORDENAR al INSTITUTO NACIONAL DE V\u00cdAS (INVIAS), para\nque dentro del presupuesto de gastos en infraestructura incluyan o\ngeneren una partida presupuestal que permita efectuar la adecuaci\u00f3n de\nlas v\u00edas de comunicaci\u00f3n y acceso al corregimiento de Siberia vereda La\nSecreta, municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\n \n\n \n\f", "page27": "Lo anterior se encuentra amparado por el principio constitucional de la\nbuena fe, cuya aplicaci\u00f3n atendidas las condiciones del declarante,\nconforme a la jurisorudencia constitucional, invierten la carga de probar.\n\nAl respecto se\u00f1al\u00f3 la Honorable Corte en sentencia T-265 de 2010:\n\n\u201cEn virtud del principio de buena fe, esta Corte ha dicho que prima facie\nse tiene como ciertas las declaraciones y las pruebas aportadas por el\ndeclarante. As\u00ed si se considera que la declaraci\u00f3n o la prueba son\ncontrarias a la verdad, ello se debe demostrar, invirti\u00e9ndose la carga de la\nprueba y por ende correspondi\u00e9ndoles a las autoridades probar que la\npersona no tiene calidad de desplazado. Empero cuando existe solamente\nla afirmaci\u00f3n de la accionante de su calidad de desplazada y \u00e9sta se\ncontrapone a las razones de la entidad accionada que justifican la\nausencia de dicha situaci\u00f3n en la demandante, se hace necesario un\nelemento de juicio adicional que permita inferir que quien dice ser\ndesplazado por la violencia efectivamente lo es y, as\u00ed poder trasladar la\ncarga de la prueba a la entidad demandada en virtud del principio de la\nbuena fe. De este modo, no se le puede exigir a la poblaci\u00f3n desplazada\npor la violencia plena prueba acerca de su situaci\u00f3n, sino que basta una\nprueba sumaria, en donde los indicios son v\u00e1lidos y se configuran, por\nejemplo, cuando una persona abandona sus bienes y una comunidad. No\nes necesario, as\u00ed, la certeza de los hechos ocurridos como si se tratara de\nun juicio ordinario, pues algunas veces la violencia que genera el\ndesplazamiento es silenciosa y por ende la tarea de probar ser\u00eda imposible\nde ejecutar.\u201d\n\nEn este orden de ideas, para esta agencia judicial, se encuentra\nplenamente probado en el plenario que el se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA,\nes v\u00edctima del desplazamiento forzado y de la violencia ejercida por grupos\nal margen de la ley, en la vereda la Secreta corregimiento de Siberia, zona\nen la cual se encuentra el predio bald\u00edo denominado LOS MANGOS, lo que\nimpidi\u00f3 la continua explotaci\u00f3n econ\u00f3mica que el reclamante ven\u00eda\nejerciendo desde aproximadamente 20 a\u00f1os.\n\n2.- IDENTIFICACI\u00d3N E INDIVIDUALIZACI\u00d3N F\u00cdSICA Y JUR\u00cdDICA DEL PREDIO\nSOLICITADO.\n\nEl predio \"LOS MANGOS\u201d posee las siguientes caracter\u00edsticas: se encuentra\nubicado en el Departamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, en la\nvereda la Secreta corregimiento de Siberia, identificado con cedula\ncatastral No. 4718200600040419000 y con matricula inmobiliaria No.222-\n40478.\n\nEl predio LOS MANGOS posee una extensi\u00f3n de 8,8301 Hect\u00e1reas seg\u00fan\ncertificado de matr\u00edcula inmobiliaria No 222-40478, expedido por la Oficina\nde Registro de instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena); as\u00ed las\ncosas, este Juzgador se atendr\u00e1 al informe suministrado por la UNIDAD\nADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTION DE RESTITUCION DE TIERRAS.\n\n28\n\n \n\n \n\f", "page30": " \n\n \n\nPlano de Georreferenciaci\u00f3n\n\n \n\n \n\nLa anterior singularizaci\u00f3n del inmueble suministrada y determinada por la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, nos\npermite concluir claramente que en relaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n f\u00edsica y\njur\u00eddica no queda duda alguna.\n\n3.- RELACI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEL SOLICITANTE CON EL PREDIO OBJETO DE\nRESTITUCI\u00d3N Y EL CUMPLIMIENTO DE LOS REQUISITOS LEGALES PARA LA\nADJUDICACI\u00d3N DE LA PROPIEDAD DE LOS PREDIOS BALD\u00cdOS POR EL MODO\nDELA OCUPACI\u00d3N.\n\nEl se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, aduce que lleg\u00f3 aproximadamente en\n1980 a trabajar como jornalero por d\u00edas en varias fincas de la vereda la\nSecreta y se organiz\u00f3 en el predio el cual fue ocupado desde 1991 con el\nfin de trabajar la tierra. Aduce en interrogatorio de parte realizado el 11 de\nmarzo de 2014: \u201cYo me met\u00ed a trabajar, por que como estaba solo la gente\nme dijo que trabajara ah\u00ed, eso no tiene due\u00f1o.\u201d\n\nEn el inmueble viv\u00eda solo el solicitante. As\u00ed mismo procedi\u00f3 a realizarle\nmejoras al predio como la construcci\u00f3n de una casa hecha de material\ncon techo de zinc, con un cuarto, una peque\u00f1a sala, cocina de barro y\nmadera, la cual se encuentra frente de la casa, existen all\u00ed tambi\u00e9n\nanimales de corral; en el predio actualmente se encuentran cultivos de\nmango, aguacate y aj\u00ed. Manifiesta que al momento del desplazamiento\ndej\u00f3 un burro y sus cultivos de yuca, pl\u00e1tano, hortalizas y frijol.\n\nDe esta forma, se desprende que el actor entr\u00f3 a poseer el predio LOS\nMANGOS y a explotarlo desde 1991, explotaci\u00f3n que fue ejercida hasta la\nfecha en que se produjo el desplazamiento, esto fue en el a\u00f1o 1998, de ah\u00ed\nse traslad\u00f3 al municipio de Aguachica (Cesar) donde est\u00e1n sus hermanos y\nall\u00ed les ayud\u00f3 en la finca de ellos; posteriormente regresa de manera\ndefinitiva en el 2006 cuando se da la desmovilizaci\u00f3n del grupo armado\nque dominaba la zona, de acuerdo a lo ya expresado por el solicitante.\n\nEs menester precisar, que la entidad solicitante durante el estudio registral\n\ndel inmueble denominado LOS MANGOS pudo constatar que hace parte\nde un predio de mayor extensi\u00f3n que se conoce con el nombre de Sl DIOS\n\n31\n\n \n\n \n\f", "page20": " \n\nQuien siendo adjudicatario de terrenos bald\u00edos y los haya enajenado, no\npodr\u00e1 obtener Una nueva adjudicaci\u00f3n antes de transcurridos quince (15)\na\u00f1os desde la fecha de la titulaci\u00f3n anterior.\n\nLos bienes bald\u00edos se deben titular en Unidades Agr\u00edcolas Familiares (UAF),\nsiendo el INCODER el ente administrativo competente para que en cada\ncaso, regi\u00f3n o municipio determine las extensiones m\u00e1ximas o m\u00ednimas que\npueden ser adjudicables, de acuerdo a lo prescrito en el art\u00edculo 66 de la\nLey 160 de 1994; las \u00e1reas m\u00e1ximas para adjudicar no puede exceder la\ncalculada en la Unidad Agr\u00edcola Familiar para cada municipio o regi\u00f3n,\ndichas extensiones se encuentran establecidas en la Resoluci\u00f3n No 041 de\n1996 expedida por el antiguo INCORA (ahora INCODER), como regla\ngeneral, excepto cuando se trate de titulaci\u00f3n de predios bald\u00edos en \u00e1reas\nrurales del territorio nacional, que se encuentren destinadas principalmente\na habitaciones campesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias.\n\nEn esta medida, la Ley 1448 de 2011 promueve medidas de excepci\u00f3n a\nlas reglas generales de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos, con una serie de. medidas\njudiciales, administrativas, sociales y econ\u00f3micas que buscan la protecci\u00f3n\ny el beneficio de las v\u00edctimas de los conflictos armados, de desplazamiento\nforzado obligadas a abandonas las \u00e1reas ocupadas por la amenaza de los\ngrupos al margen de la ley, es decir, aquellas personas v\u00edctimas de graves\nviolaciones a los derechos humanos y que con esta ley se busca el goce\nefectivo de los derechos a la verdaa, justicia y reparaci\u00f3n con garant\u00eda de\nno repetici\u00f3n.\n\nNo obstante, en el marco de un Estado garante de los derechos\nfundamentales protegidos por la Constituci\u00f3n, m\u00e1s aun, trat\u00e1ndose de\npersonas que han estado en medio del conflicto armado y que son\nconsideradas v\u00edctimas, la Ley 1448 de 2011, regula la ocupaci\u00f3n como una\nde las formas jur\u00eddicas que puede tener un desplazado para lograr la\nrestituci\u00f3n de Un predio perteneciente a la Naci\u00f3n y que se vio obligado a\nabandonar o que fue despojado del mismo de manera violenta por grupos\nal margen de la ley, pero solo en aquellos eventos en los cuales la v\u00edctima\nse encontraba ejerciendo actividades de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica en \u00e9l\ndurante la ocurrencia del desplazamiento, sin haber solicitado la titulaci\u00f3n\ndel predio y sin que se hubiere expedido resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n en\nfavor suyo por parte del INCODER.\n\nAs\u00ed las cosas, la Ley 1448 de 2011 le proporciona herramientas al Juez de\nRestituci\u00f3n de Tierras para ordenar al INCODER, en caso de terrenos\nbald\u00edos, la adjudicaci\u00f3n del predio a favor de personas que ven\u00edan\nejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, si durante el despojo o abandono\nse cumplieron las condiciones para la adjudicaci\u00f3n, como lo establece el\nart\u00edculo 72 Inciso 3% \u201cen caso de bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la\nadjudicaci\u00f3n del derecho de propiedad del bald\u00edo a favor de la persona\nque ven\u00eda ejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o\nabandono se cumplieron las condiciones para adjudicaci\u00f3n\u201d, de la misma\nforma, el art\u00edculo 74 Inciso 5\u201d \u201csi el despojo o el desplazamiento forzado\nperturbaron la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de un bald\u00edo, para la adjudicaci\u00f3n\n\n21\n\n \n\f", "page13": " \n\n \n\nLA JUSTICIA TRANSICIONAL Y LA JUSTICIA TRANSICIONAL CIVIL.\n\nEn t\u00e9rminos generales, la justicia transicional no se concreta en un tipo\nespecial de justicia, sino en una forma de abordarlo en \u00e9pocas de\ntransici\u00f3n desde una situaci\u00f3n de conflicto hacia el camino de la paz y la\nconvivencia pac\u00edfica en un determinado Estado. Y pese a que no existe\nuna definici\u00f3n o conceptualizaci\u00f3n universalmente aceptada, se puede\nsostener que es una integraci\u00f3n de normas, procesos, pol\u00edtica y\nmecanismos judiciales o extrajudiciales que se adoptan como medida de\nreparaci\u00f3n por las graves violaciones a los derechos humanos.\n\nLa jurisprudencia de la Corte Constitucional C370/00, C930/10 y C771/11,\nha manifestado que puede entenderse como justicia transicional (...) \u201cuna\ninstituci\u00f3n jur\u00eddica a trav\u00e9s de la cual se pretende integrar diversos\nesfuerzos, que aplican las sociedades para enfrentar las consecuencias de\nviolaciones masivas y abusos generalizados o sistem\u00e1ticos en materia de\nderechos humanos, sufridos en un conflicto, hacia una etapa constructiva\nde paz, respeto, reconciliaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la \u00abdemocracia,\nsituaciones de excepci\u00f3n frente a lo que resultar\u00eda de la aplicaci\u00f3n de las\ninstituciones penales corrientes\u201d (Sent, CO52/12).\n\nPero tal concepci\u00f3n no es fortuita ni mucho menos novedosa, es una\nnoci\u00f3n que se ha venido consolidando a lo largo de la historia y alrededor\ndel mundo entero, en la cual han trabajado acad\u00e9micos de diversas\ndisciplinas, pero en la que convergen necesariamente cuatro elementos\nb\u00e1sicos o estructurales, a saber: \u00a1) el respeto por un m\u00ednimo de justicia, \u00a1\u00a1)\nm\u00ednimo que es definido por el derecho internacional, \u00a1ij que se aplica en\nsituaciones estructuralmente complejas y iv) que requiere, para su\naplicaci\u00f3n, que exista de cierta manera un rango de transici\u00f3n pol\u00edtica.\n\"Introducci\u00f3n al concepto de justicia transicional y al modelo de transici\u00f3n\ncolombiano\", m\u00f3dulo de aprendizaje auto dirigido, plan de formaci\u00f3n de\nla rama judicial, Consejo Superior de la Judicatura, Sala Administrativa,\nEscuela Judicial \"Rodrigo Lara Bonilla, 2012.\n\nLa instituci\u00f3n surge entonces de situaciones de conflicto que generan la\nviolaci\u00f3n masiva de los derechos de las v\u00edctimas, como respuesta para\nrecuperar el principio de Estado de derecho, el cual indudablemente se ve\nfranqueado, buscando no s\u00f3lo el desmonte de quienes crean y\nreproducen la violencia sino adem\u00e1s previniendo que se rehagan, y\ngarantizando la satisfacci\u00f3n y los derechos de las v\u00edctimas.\n\nEn situaciones como esta, la pol\u00edtica de justicia transicional que envuelve\nverdaderos criterios de integralidad, va depender del contexto en el que\nse implante, e implica por un lado la incorporaci\u00f3n de medidas novedosas\npero concretas para a cumplir eficientemente sus fines, tales como la\nmemoria hist\u00f3rica, el fortalecimiento e integraci\u00f3n de las instituciones\np\u00fablicas, medidas de desmovilizaci\u00f3n, etc\u00e9tera; mientras que por el otro\nlado, envuelve una certera reformaci\u00f3n institucional, d\u00e1ndose\ncorrelativamente una reformulaci\u00f3n y replanteamiento en las funciones\nlegislativas y judiciales.\n\n14\n\n \n\f", "page31": " \n\nQUIERE - El COSMOS - LA EQUIDAD identificado con certificado de\nmatr\u00edcula inmobiliaria No 222-13052 a nombre del se\u00f1or \u00c1lvaro Racines\nVargas y que posee el mismo n\u00famero catastral del predio reclamado,\nidentificado como No. 47189000600040419000, registrado as\u00ed en Instituto\nGeogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi; sin embargo por el informe rendido por la\nsuperintendencia de notariado y registro acerca del estudio de t\u00edtulos del\nse\u00f1or \u00c1lvaro Racines Vargas respecto del predio con folio de matr\u00edcula No\n222-13052, informe que ya ha sido objeto de an\u00e1lisis por el despacho en el\nproceso radicado No. 2013-0001-00 correspondiente al predio La Hermosa\nal cual le acontec\u00eda la misma situaci\u00f3n planteada, pero fue donde este\noperador de justicia dej\u00f3 claro que el predio de mayor extensi\u00f3n no tiene\nantecedentes registrales respecto de su adquisici\u00f3n por el se\u00f1or Racines,\npor lo tanto su registro en instrumentos p\u00fablicos se relaciona con una falsa\ntradici\u00f3n, por lo que podemos f\u00e1cilmente determinar que el terreno es un\nbien bald\u00edo de la Naci\u00f3n con m\u00e9ritos para ser adjudicado.\n\nEn este sentido, el inmueble LOS MANGOS como bien bald\u00edo, puede ser\nobjeto de ocupaci\u00f3n por personas campesinas que tengan el \u00e1nimo de\nexplotar econ\u00f3micamente la tierra, y ser objeto de adjudicaci\u00f3n previo\ncumplimiento de los requisitos previstos en la ley para tal fin,\nparticularmente el inmueble se encuentra siendo ocupado por victimas de\ndesplazamiento forzado y que por ello, no puede ejercerse posesi\u00f3n sobre\nlos mismos y mucho menos adquirirse por prescripci\u00f3n de buena fe, ya que\nesta clase de bienes no son susceptibles de ser embargados o adquiridos\npor prescripci\u00f3n como lo prescribe el art\u00edculo 63 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica,\nraz\u00f3n por la cual la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras procedi\u00f3 a solicitar\ninscripci\u00f3n del predio en registros p\u00fablicos, correspondi\u00e9ndole el No. 222-\n40478 de la Oficina de Registros P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena),\nconservando el numero catastral 47189000600040419000 con el cual se\nidentific\u00f3 durante el tr\u00e1mite del proceso, debiendo inscribirse su titularidad\nen la base de datos del Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi bajo la\neventual restituci\u00f3n del predio.\n\nPor tal raz\u00f3n, ahora debemos entrar a determinar si el reclamante cumple\ncon lo referido por la Ley 160 de 1994, en concordancia con lo establecido\nen la Ley 1448 de 2011 para estos casos.\n\nLos bienes bald\u00edos pueden ser adquiridos a trav\u00e9s del modo de la\nocupaci\u00f3n con fines de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, este modo ejercido por el\naccionante sobre el inmueble reclamado, constituye la relaci\u00f3n jur\u00eddica de\neste con el predio, teniendo en cuenta que la v\u00edctima antes de ser\ndesplazado se encontraba ejerciendo actos de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica,\ncomo lo establece el art\u00edculo 72 Inciso 3* de la Ley 1448 de 2011 \u201cen caso\nde bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la adjudicaci\u00f3n del derecho de\npropiedad del bald\u00edo a favor de la persona que ven\u00eda ejerciendo su\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o abandono se cumplieron\nlas condiciones para la adjudicaci\u00f3n\".\n\nComo ya se dijo, los bienes bald\u00edos son aquellos que pertenecen al Estado\ny que est\u00e1n destinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al\n\n32\n\n \n\f", "page10": "Esta ley entra a definir a la persona que est\u00e1 en situaci\u00f3n de\ndesplazamiento, aborda programas cuyo objetivo se centra en los\nprocesos de retorno y reubicaci\u00f3n de los desplazados, hace referencia al\nderecho de reubicaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras, adem\u00e1s dicta principios\npara la interpretaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de la Ley y puntualiza la\nresponsabilidad que el Estado debe tener para con esta poblaci\u00f3n; de\nigual forma, crea entidades nacionales para la atenci\u00f3n de los\ndesplazados.\n\nSin embargo, en raz\u00f3n de que aquel marco legal no fue suficiente para\ncontrarrestar la situaci\u00f3n de desplazamiento que viv\u00eda el pa\u00eds, el Gobierno\nNacional en aras de evitar la desprotecci\u00f3n de las v\u00edctimas, procedi\u00f3 a\nreglamentaria, y a emitir una multiplicidad de Decretos con objetivos a\nfines.\n\nNo obstante, por una serie de dificultades en su aplicaci\u00f3n, las personas en\ncondici\u00f3n de desplazamiento no recibieron plenamente los beneficios\nimplementados en la ley 387 de 1997 y sus decretos reglamentarios, por\ntanto debieron acudir a la acci\u00f3n de tutela, para la garant\u00eda de sus\nderechos, y fue a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de 108 demandas de tutela que\nnuestra Honorable Corte Constitucional, a trav\u00e9s de la sentencia T-025 del\n2004, consider\u00f3 que exist\u00eda un \u201cestado de cosas inconstitucionales frente a\nla situaci\u00f3n de desplazamiento forzado\u201d, estableciendo por un lado, que\nlos desplazados se encuentran en condiciones de vulnerabilidad extrema,\nespec\u00edficamente por sus graves condiciones de salud y falta de\nalimentaci\u00f3n; por el otro, que exist\u00eda una reiterada omisi\u00f3n de protecci\u00f3n\noportuna y efectiva por parte de las distintas entidades encargadas de su\natenci\u00f3n, por lo que emiti\u00f3 una serie de \u00f3rdenes especificas a todas las\nautoridades nacionales a fin de superar las condiciones que generan ese\nfen\u00f3meno.\n\nEn dicha sentencia, concluy\u00f3:\n\n\u201cque por las condiciones de vulnerabilidad extrema en las cuales se\nencuentra la poblaci\u00f3n desplazada, as\u00ed como por la omisi\u00f3n reiterada de\nbrindarle una protecci\u00f3n oportuna y efectiva por parte de las distintas\nautoridades encargadas de su atenci\u00f3n, se han violado tanto a los actores\nen el presente proceso, como a la poblaci\u00f3n desplazada en general, sus\nderechos a una vida digna, a la integridad personal, a la igualdad, de\npetici\u00f3n, al trabajo, a la salud, a la seguridad social, a la educaci\u00f3n, al\nm\u00ednimo vital y a la protecci\u00f3n especial debida a las personas de la tercera\nedad, a la mujer cabeza de familia y a los ni\u00f1os [apartados 5 y 6). Esta\nviolaci\u00f3n ha venido ocurriendo de manera masiva, prolongada y reiterada\ny no es imputable a una \u00danica autoridad, sino que obedece a un\nproblema estructural que afecta a toda la pol\u00edtica de atenci\u00f3n dise\u00f1ada\npor el Estado, y sus distintos componentes, en raz\u00f3n a la insuficiencia de\nrecursos destinados a financiar dicha pol\u00edtica y a la precaria capacidad\ninstitucional para implementarla. (Apartado 6.3.) Tal situaci\u00f3n constituye\nun estado de cosas inconstitucional. )\u201d\n\n11\n\n \n\n \n\f", "page25": " \n\nesta agencia judicial se pudo dar cuenta de la discapacidad f\u00edsica que\npresenta el solicitante, corroborado por el mismo en la diligencia de\ninterrogatorio de parte de fecha 11 de marzo de los cursantes, en la cual\nmanifiesta que debido a que no posee su mano izquierda y es por ello que\nnecesita ayuda para recoger, almacenar y trasladar sus cosechas, dado\nque solo se le imposibilita la realizaci\u00f3n del trabajo.\n\nEl art\u00edculo 46 de la Constituci\u00f3n establece que \"El Estado, la sociedad y la\nfamilia concurrir\u00e1n para la protecci\u00f3n y la asistencia de las personas de la\ntercera edad,\" por lo que, al tenor del art\u00edculo 13 de la Carta, es\nresponsabilidad del Estado velar por la protecci\u00f3n especial \u201ca aquellas\npersonas que por su condici\u00f3n econ\u00f3mica, f\u00edsica o mental, se encuentren en\ncircunstancia de debilidad manifiesta y sancionar\u00e1 los abusos o maltratos\nque contra ellas se cometan.\u201d lgualmente, el Protocolo Adicional a la\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos\nEcon\u00f3micos, Sociales y Culturales, reconoce ese mismo derecho al prescribir\nque \u201ctoda persona tiene derecho a recibir protecci\u00f3n especial durante su\nancianidad\u201d. Art\u00edculo 17 delProtocolo Adicional A La Convenci\u00f3n\nAmericana Sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos,\nSociales Y Culturales \"Protocolo De San Salvador\".\n\nEn este sentido, en incontable jurisprudencia la Corte ha reconocido la\nedad como un factor de debilidad e indefensi\u00f3n, pues las personas de la\ntercera edad encuentran limitadas las posibilidades de obtener la\nsatisfacci\u00f3n de su m\u00ednimo vital que permita el disfrute de una vida digna,\npues al ver reducida sus capacidades para trabajar y debiendo afrontar el\ndeterioro de su salud, ante el arribo de enfermedades propias de la vejez, lo\nque hace necesario que el Estado los proteja en relaci\u00f3n con la acci\u00f3n u\nomisi\u00f3n que vulnere o amenace sus derechos fundamentales- T-634 de 2008,\nT-893 de 2008, . Por lo tanto, en virtud del principio de solidaridad que invoca\nla protecci\u00f3n especial de los sujetos de la tercera edad, el Estado debe\nasumir obligaciones para atender la salud, la integridad f\u00edsica, el m\u00ednimo vital\ny dem\u00e1s garant\u00edas fundamentales, pues en un Estado Social de Derecho es\ndeterminante la necesidad de proveerle al adulto mayor los medios para\nacceder a una vida en condiciones de dignidad. T-1264 de 2008.\n\nEn consecuencia, corresponde a las diferentes entidades del Estado, por\nmandato de la Constituci\u00f3n, tomar las medidas que sean necesarias para\nque efectivamente se otorgue la protecci\u00f3n especial que requieren las\npersonas de la tercera edad. Al respecto, la sentencia T-1752 de 2000,\nse\u00f1ala la Corte que las personas de la tercera edad requieren de atenci\u00f3n\npreferencial, \u00e1gil y oportuna para resguardar sus necesidades en salud,\nvivienda, integridad personal y salvaguardar el m\u00ednimo vital, debiendo por\nello, el Estado dentro de los criterios de razonabilidad, proporcionalidad y\nponderaci\u00f3n, establecer condiciones especiales para la poblaci\u00f3n mayor y\nespecialmente anciana.\n\nAs\u00ed las cosas, y en busca de no vulnerar derechos que est\u00e1n plenamente\nreconocidos en la legislaci\u00f3n internacional, como nacional, los cuales\npropenden por brindar una protecci\u00f3n reforzada, por razones de g\u00e9nero,\n\n26\n\n \n\f", "page3": " \n\nrespectivos n\u00facleos familiares, que en su conjunto conforman la poblaci\u00f3n\nde la zona micro focalizada de la vereda La Secreta, la cual se constituy\u00f3\nmediante la Resoluci\u00f3n RDGM 0004 de fecha 6 de agosto de 2012, para\nque con la asesor\u00eda y apoyo del grupo interinstitucional liderado por la\nUnidad de Victimas y con acompa\u00f1amiento de otras instituciones\npertenecientes al Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a\nVictimas \u2014 SNARIV- y con especial inter\u00e9s la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras\nterritorial Magdalena para que se logre alcanzar y se puede hacer\nefectivo, tan anhelado deseo de retorno de todas y todos los miembros de\nla comunidad de la Secreta.\n\nPRETENSIONES SECUNDARIAS:\n\nPRIMERA: Que se les ofrezcan alternativas de restituci\u00f3n por equivalente\npara acceder a terrenos de similares caracter\u00edsticas y condiciones en otra\nubicaci\u00f3n, previa consulta con los afectados, en aquellos casos en los que\nel Juez constate que se presentan algunas de las causales establecidas en\nel art\u00edculo 97 de la Ley 1448 de 2011.\n\nSEGUNDA: En el caso que no proceda ninguna de las formas de restituci\u00f3n\nanteriormente citadas se proceda a la compensaci\u00f3n en dinero.\n\nTERCERA: Que se expidan por parte del Despacho las ordenes necesarias\npara que las personas compensadas transfieran al Fondo de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n y Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas el\nbien que fue imposible restituir.\n\nCUARTA: Si existiere m\u00e9rito para ello, solicito \u00aba este Despacho la\ndeclaratoria de nulidad de los actos administrativos que extingan o\nreconozcan derechos individuales o colectivos o modifiquen situaciones\njur\u00eddicas particulares y concretas, incluyendo los permisos, concesiones y\nautorizaciones para el aprovechamiento de los recursos naturales que se\nhubieren otorgado sobre los predios solicitados en restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n en esta demanda.\n\nQUINTA: Teniendo en cuenta lo expuesto en el numeral 3.2. de esta\nsolicitud solicitamos el cierre del folio de matr\u00edcula inmobiliaria 222-13052 y\ncon ello cualquier obligaci\u00f3n civil, comercial, administrativa o tributaria\ncontra\u00eddas, de conformidad con lo debatido en el proceso..\n\nPRETENSIONES COMPLEMENTARIAS:\n\nPRIMERA: Que en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de 2011, se\npriorice la entrega de subsidios de vivienda rural a favor de las v\u00edctimas que\nhan sido objeto de restituci\u00f3n de predios y su vivienda haya sido destruida\no desmejorada, aun por el paso del tiempo que dur\u00f3 el abandono.\n\nSEGUNDA: Con el fin de garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n jur\u00eddica y\nmaterial de los bienes inmuebles y la estabilidad en el ejercicio del goce\n\n \n\n \n\f", "page21": "de su derecho de dominio a favor del despojado no se tendr\u00e1 en cuenta\nla duraci\u00f3n de dicha explotaci\u00f3n. En estos casos el Magistrado deber\u00e1\nacoger el criterio sobre la Unidad Agr\u00edcola Familiar como extensi\u00f3n m\u00e1xima\na titular y ser\u00e1 ineficaz cualquier adjudicaci\u00f3n que exceda de esta\nextensi\u00f3n\u201d,\n\nDe tal manera, solo podr\u00e1 adjudicarse como extensi\u00f3n m\u00e1xima la\ndeterminada por la Unidad Agr\u00edcola Familiar destinada para esta regi\u00f3n\ndel pa\u00eds, que son de 78 a 105 hect\u00e1reas, conforme a lo establecido en la\nResoluci\u00f3n No 041 de 1996 en el art\u00edculo 18, expedida por el antiguo\nINCORA (ahora INCODER) y el acuerdo No 132 de 2008.\n\nART\u00cdCULO 18. De la regional Magdalena.- Las extensiones de las\nunidades agr\u00edcolas familiares y por zonas relativamente\nhomog\u00e9neas, son las que se indican a continuaci\u00f3n:\n\nZONA RELATIVAMENTE HOMOG\u00c9NEA No. 2\nComprende los siguientes municipios:\n\nSanta Marta: los corregimientos de Minca, Tigrera, Bonda y La Tagua y las\nveredas de Don Diego, Guacoche, Buritac\u00e1, El Mamey, quebrada\nValencia, San Mart\u00edn, Mendiguaca y Calabazo, del corregimiento de\nGaira, las veredas de La Plata de Gaira y El Mosquito, corregimiento de La\nPaz, vereda Don Jaca, Mamor\u00f3n y el Manantial.\n\nCi\u00e9naga: veredas de Agua Linda, C\u00f3rdoba, Toribio, Lourdes, Parrada Seca,\nLa Aguja, La Secreta, El Congo y la Cristalina, corregimientos San Pedro de\nla Sierra y El Palmar, del corregimiento La Gran V\u00eda, las veredas de San\nPablo, Santa Rosal\u00eda y Cerro Azul, corregimiento de Tucurinca, las veredas\nde San Mart\u00edn.\n\n \n\nAracataca: veredas de Torito, Cerro Azul, La Estaci\u00f3n, La Fuente, La\nMarimonda, Macarilla, Alta y La Ye del corregimiento de Buenos Aires, las\nveredas de R\u00edo Piedras, La Arenosa, Agua Bendita, Quebrada Seca, La\nDivisa, Galaxia y Tierra Nueva.\n\nFundaci\u00f3n: corregimientos de Santa Clara y Bellavista; del corregimiento\nde Santa Rosa las veredas de La Cristalina y San Sebasti\u00e1n.\n\nUnidad agr\u00edcola familiar: comprendida entre el rango de 78 a 105\nhect\u00e1reas.\n\nIgualmente, para la adjudicaci\u00f3n se deber\u00e1 tener en cuenta lo se\u00f1alado\npor el art\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 en la parte en la que prescribe:\n\nEn los casos en que la explotaci\u00f3n realizada no\ncorresponda a la aptitud espec\u00edfica se\u00f1alada, el bald\u00edo no\nse adjudicar\u00e1, hasta tanto no se adopte y ejecute por el\ncolono un plan gradual de reconversi\u00f3n, o previo concepto\n\n22\n\n \n\n \n\f", "page6": " \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10\" 56' 10,093\"\n\n8 10\" 56' 9,377\" N\n\n \n\n \n\n10\u201d 56' 11,297 74\u201d 8' 10,034\nN o\n\n \n \n\n747 8'10,989\" |\no\n\n7478 11,911\" |\no\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10\u201d 56' 5,405\" N\n\n \n\nalii\n\n \n\no\n\n74\" 819,748\"\no\n\n \n\n \n\nN\n\n \n\n56' 5,600\" N\n\n10\u201d\n\n \n\nade\n74\" 8' 19,880\"\n\na ronscraw 74\" 8'12,503\no\nMe 1 74\" EN 44\"\n10 |10*s6'5309% 0 | 7% \u00fas\nA 1778\nCE ss\n11 [1o\"sers.o1s\"n | 0? Ue\n10\" 56' 4,331\" N 6,389 via 74\u201d 8' 16,259 10\u201d 56' 4,389\" 6,7096\no o N\nA E A EA das\n\n \n\n \n\n18 res s6'\n\n \n\no\nAAA\noe az\"\n16 ao 56' 5,893\" N aa an a\n172 |10\"s6's730\"m | 74822251\n\no\n\n \n\n74\u201d 8' 22,844\"\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n \n  \n \n      \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n         \n     \n      \n \n    \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n5,762\" N o\n6,185\" N 74* 8' A\n\"AB 25 mm ia A\n20 |10\"56'7,063% 0 | 798 a\n21 10\" 56' 7,551\" N E9re a \u00c9l |\n22 | 10\u201d 56' 7,812\" N ba e e\n| e A o -\np 7478 26,500\" |\no\n24\nL\n25\nN\n26 |10*56'9,732\" N\nPES 4\" 8' 47\"\n27 Ls s6'9,ow9r | 748 l\u00e1 ze\nY a 74\" 8'19,255\"\n28 |10*56'8,366\" N\no\nr 29 [1056 11,361\" | 748\" 19,157\" OS\nN o\n0 \u201c1056 11,947\" | va e irors | |\nN o\nVio\" 56/13,997\" | 74\" 8 16,522\" pe\n31\nN o\nES 14,355\" | 74\u201d 8' 15,600\".\nN o\n\n \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page19": "La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en el art\u00edculo 64, prescribe la protecci\u00f3n a los\ntrabajadores agrarios as\u00ed: \u201ces deber del Estado promover el acceso\nprogresivo a la propiedad de la tierra de los trabajadores agrarios, en\nforma individual o asociativa, y a los servicios de educaci\u00f3n, salud,\nvivienda, seguridad social recreaci\u00f3n, cr\u00e9dito, comunicaciones,\ncomercializaci\u00f3n de los productos, asistencia t\u00e9cnica y empresarial, con el\nfin de mejorar el ingreso y calidad de vida de los campesinos\u201d, Es decir, se\nprotege constitucionalmente de manera especial al trabajador agrario,\nque por lo general son la clase campesina, para el mejor desarrollo de sus\nactividades agr\u00edcolas o agropecuarias, en este sentido la doctrina ha\nmanifestado que el propietario particular que m\u00e1s encaja para la\nadjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo es aquel que lo cultiva, que trabaja la\ntierra con la finalidad de obtener de ella un provecho econ\u00f3mico; pero\naun as\u00ed, los ocupantes de tierras bald\u00edas solo poseen una mera expectativa\ncon respecto a la adjudicaci\u00f3n de las mismas por parte de la Naci\u00f3n en\ncabeza del INCODER.\n\nAhora bien, ya hemos mencionado que para que los particulares como es\ndel caso, adquieran por adjudicaci\u00f3n un terreno bald\u00edo deben cumplir con\nciertas exigencias que les impone legislaci\u00f3n colombiana, en este sentido\nla Ley 160 de 1994 en su art\u00edculo 65, 66, 67, 68, 69 y ss., prev\u00e9 los requisitos\nque deben cumplir los particulares para poder acceder a la adjudicaci\u00f3n\nde un predio bald\u00edo por parte del INCODER, los cuales se traducen en:\n\nEstar ocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a\ncinco (5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del\ninmueble que cuya adjudicaci\u00f3n se solicita.\n\nQue la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del inmueble, corresponda a la aptitud\npropia a la cual est\u00e1 destinado el predio que se ocupa, que dicha\nexplotaci\u00f3n sea conforme a las exigencias legales y que adicionalmente\nsean constatadas por el INCODER en la inspecci\u00f3n ocular previa a la\nadjudicaci\u00f3n.\n\nQue el solicitante de la adjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de\notros predios rurales en el territorio nacional y no tenga un patrimonio neto\nsuperior mil salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de\nlas empresas especializadas del sector agropecuario, relacionadas con el\ncap\u00edtulo XIll de la misma ley.\n\nPor otro lado, la adjudicaci\u00f3n de predios bald\u00edos se encuentra regulada\npor una serie de prohibiciones expresas en relaci\u00f3n con los contratos que\nrecaigan sobre ellos, as\u00ed:\n\nDentro de los cinco (5) a\u00f1os siguientes a la adjudicaci\u00f3n de una Unidad\nAgr\u00edcola Familiar sobre bald\u00edos, solamente podr\u00e1 ser gravada con hipoteca\nque garantice las obligaciones derivadas de cr\u00e9ditos agropecuarios\notorgados por entidades financieras.\n\n20\n\n \n\f", "page36": "  \n     \n \n\nArea\n\n \n \n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nNumero\nNombre del 4 e S Georrefenciada Puntos\n\u00f1 ID Registro | C\u00f3digo Catastral Matricula\nPredio inmobiliaria | PO\" el Ver\u00edficados\n' Los Mangos 4718900600040419000 | 222-40478 8,8301\n\n \n\nLINDEROS\n\n_ DISTANCIA\n\nCOLINDANTE\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCOORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS:\n\nPuntos Georrefere\n\n \n\n   \n\n \n\n      \n  \n\nN\n\n \n \n    \n\n2977\nmM o\n\n \n   \n\nTOTRRTIOORAT |\nmu\n\n \n\n \n\n   \n    \n  \n \n\n \n\namor\naa [iaa aa | AAA a\nMR 077 a6\naos\non E\n\"UA O me\n\n \n\n \n\n \n\n7.063\"\n\n \n\naaa\n\n \n\n \n\n \n\n58 7.12\"\n\n \n\nfase\n\n \n\nDOCM oo sroa\n\n \n\nse 9.04\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nlados por INCODER | Puntos Verlficados Por\n\n10\nLatitu ci Longitud Punto Longitud\nvaaiozos y O\no\nGaraioas] TP\no\n\n \n\n \n\nEvelio Rang.\n\nDistancia\n\nPuntos To:\n\npor INCODER y la\nVAEGRTDA\n\n \n\nVAEGRTDA\n\n    \n\n   \n\nLatitud\n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n37\n\n \n\f", "page22": "favorable de la instituci\u00f3n correspondiente del Sistema\nNacional Ambiental.\n\nLas \u00e1reas dedicadas a la conservaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n\nprotectora, lo mismo que las destinadas al uso forestal\nracional, situadas fuera de las zonas decretadas como\nreservas forestales o de bosques nacionales, se tendr\u00e1n\ncomo porci\u00f3n aprovechada para el c\u00e1lculo de la superficie\nexplotada exigida por el presente art\u00edculo para tener\nderecho a la adjudicaci\u00f3n.\n\nLas islas, playones y madreviejas desecadas de los r\u00edos, lagos\ny ci\u00e9nagas de propiedad nacional s\u00f3lo podr\u00e1n adjudicarse\na campesinos y pescadores de escasos recursos, en las\nextensiones y conforme a los reglamentos que sobre el\nparticular expida la Junta Directiva del INCORA.\n\nEn igualdad de condiciones, se debe preferir a quienes sean\ncampesinos o pescadores ocupantes.\n\nEn las sabanas y playones comunales que peri\u00f3dicamente\nse inunden a consecuencia de las avenidas de los r\u00edos,\nlagunas o ci\u00e9nagas, no se adelantar\u00e1n programas de\nadquisici\u00f3n de tierras. En las reglamentaciones que dicte el\nInstituto sobre uso y manejo de las sabanas y playones\ncomunales, deber\u00e1n determinarse las \u00e1reas que pueden ser\nobjeto de ocupaci\u00f3n individual, pero s\u00f3lo para fines de\nexplotaci\u00f3n con cultivos de pancoger.\n\nLos playones y sabanas comunales constituyen reserva\nterritorial del Estado y son imprescriptibles. No podr\u00e1n ser\nobjeto de cerramientos que tiendan a impedir el\naprovechamiento de dichas tierras por los vecinos del lugar.\n\nNo podr\u00e1n hacerse adjudicaciones de bald\u00edos donde est\u00e9n\nestablecidas comunidades ind\u00edgenas o que constituyan su\nh\u00e1bitat, sino \u00fanicamente y con destino a la constituci\u00f3n de\nresguardos ind\u00edgenas.\n\nEn este orden de ideas, se proceder\u00e1 a analizar dentro del caso concreto,\nla relaci\u00f3n jur\u00eddica que tiene el reclamante ten\u00eda con el predio\ndenominado LOS MANGOS, ubicado en la vereda la Secreta en el\ncorregimiento de Siberia del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena), teniendo\nen cuenta lo plasmado anteriormente.\n\nDEL CASO CONCRETO.\nEl se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA, a trav\u00e9s de apoderado judicial adscrito a\n\nla Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas Regional Magdalena, solicita en virtud de la Ley 1448 de 2011,\n\n23\n\n \n\f", "page17": " \n\ninstitucional propicio para tal efecto, una serie de conceptos, obligaciones,\ndeberes y mandatos precisos de tal manera que se garantice el\nresarcimiento.\n\nLa ley ha sido expedida en un marco de justicia transicional, que permiti\u00f3\ndise\u00f1ar un tr\u00e1mite judicial para la restituci\u00f3n de derechos, expedito y\nsustentado en el acompa\u00f1amiento estatal a la v\u00edctima, en el que se\nincluyen presunciones legales, entre las medidas favorables a ella. Ese\ntr\u00e1mite se complementa con la incorporaci\u00f3n de otras medidas\nresarcitorias y de algunas m\u00e1s para garantizar la no repetici\u00f3n de los\nhechos, as\u00ed como la participaci\u00f3n activa de las v\u00edctimas. As\u00ed, las medidas\nde restituci\u00f3n, en el contexto de la Ley, se proponen consolidar el proceso\npor el que se pretende proporcionar el goce efectivo de derechos a las\nv\u00edctimas y por esta v\u00eda lograr la reconciliaci\u00f3n necesaria para construir el\ncamino de la paz. Dicho panorama muestra la importancia del alcance\nde la Ley.\n\nDE LOS PRESUPUESTOS PARA ADQUIRIR BIENES BALD\u00cdOS POR EL MODO DE LA\nOCUPACI\u00d3N.\n\nDe acuerdo con el art\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil que prescribe: \u201cson bienes\nde la uni\u00f3n todas las tierras que estando situadas dentro de los l\u00edmites\nterritoriales carecen de otro due\u00f1o\u201d, en este sentido, son bienes inmuebles\nbald\u00edos todas aquellas extensiones de tierras que se encuentran dentro del\nterritorio colombiano y que no pertenecen a nadie, es decir, que est\u00e1n en\ncabeza de la Naci\u00f3n, los cuales son susceptibles de ser adquiridos por los\nparticulares a trav\u00e9s del modo de la ocupaci\u00f3n, definida por el art\u00edculo 685\ndel Ib\u00eddem as\u00ed. \u201cpor la ocupaci\u00f3n se adquiere el dominio de las cosas que\nno pertenecen a nadie, y cuya adquisici\u00f3n no es prohibida por las leyes o\npor el derecho internacional\u201d.\n\nLa ocupaci\u00f3n tambi\u00e9n es definida por la doctrina, como un modo\noriginario por el que se adquiere el dominio de las cosas corporales, que no\ntengan due\u00f1o y cuya adquisici\u00f3n no est\u00e9 prohibida por la ley, mediante su\naprehensi\u00f3n material y el \u00e1nimo de adquirir o de ejercer el dominio.\n\nLos Bienes Bald\u00edos, son aquellos que pertenecen al Estado y que est\u00e1n\ndestinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al terreno\nurbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes del\nEstado por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y carece de\notro due\u00f1o. En este orden, de acuerdo a lo establecido por nuestra Carta\nPol\u00edtica en el art\u00edculo 102, en el cual se\u00f1ala sobre el dominio fiscal del\nEstado \u201cel territorio con los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman parte,\npertenecen a la naci\u00f3n\u201d, en este orden de ideas los bienes fiscales o\ndefinidos por el art\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil, como bienes de la Uni\u00f3n, son\naquellos cuya propiedad y uso no le pertenece a los habitantes, de igual\nmanera la jurisorudencia y la doctrina dividen estos bienes fiscales en tres\ngrupos:\n\n18\n\n \n\f", "page8": "no se presente opositores a la solicitud de restituci\u00f3n; adem\u00e1s que se\ncuenta con la competencia territorial debido a que dentro del caso sub\njudice, el predio reclamado en restituci\u00f3n de tierras se encuentra ubicado\ndentro de los l\u00edmites territoriales del departamento del magdalena, m\u00e1s\nexactamente en el Municipio de Ci\u00e9naga, corregimiento de Siberia,\nvereda la Secreta.\n\nAhora bien, en el presente caso considera el despacho que el solicitante\nposee legitimaci\u00f3n en la causa por activa, puesto que esta recae sobre\naquellas personas que se reputan propietarios, poseedores u ocupantes\nencargados de explotar predios bald\u00edos con la intensi\u00f3n de ser adquirido\npor adjudicaci\u00f3n y que los mismos hayan sido despojados violentamente o\nse hayan visto obligados a abandonar los bienes, a causa de las\nviolaciones a los derechos humanos como consecuencia del conflicto\narmado internos del pa\u00eds, de acuerdo a lo establecido en el art\u00edculo 3 de la\nLey 1448 de 2011, es decir, que las violaciones sean por hechos ocurridos a\npartir del 01 de Enero de 1991.\n\nEs as\u00ed, como el se\u00f1or EDINAEL DUARTE ESPITIA se encuentra legitimado en la\ncausa por activa, debido a que comenz\u00f3 a ocupar el predio denominado\n\u201cLOS MANGOS\u201d ubicado en la vereda la Secreta, corregimiento de Siberia,\ndel municipio de Ci\u00e9naga Magdalena, en el a\u00f1o de 1980, debido a que el\nmismo no era ocupado por nadie y teniendo en cuenta que el mismo ha\nsido determinado dentro del proceso como un bien bald\u00edo de la Naci\u00f3n,\ninmueble al cual lleg\u00f3 solo, es decir, al momento de los hechos y\nactualmente no cuenta con grupo familiar que haya acompa\u00f1ado su\nocupaci\u00f3n del inmueble y que por hechos ocurridos en este lugar durante\nlos d\u00edas 12 y 13 de Octubre de 1998, el aqu\u00ed solicitante se vio obligado a\nabandonar el predio y desplazarse como consecuencia de la masacre de\n10 personas a mano de un grupo armado de paramilitares de las AUC,\nBloque Norte, tal como se encuentra consignado en la solicitud de la\nRestituci\u00f3n de Tierras, de la misma forma en el interrogatorio de parte\nrendido por este ante este despacho, manifiesta que retorn\u00f3 al predio una\nvez se desmovilizaron los paramilitares, exactamente en octubre del a\u00f1o\n2006.\n\nDEL PROBLEMA JUR\u00cdDICO.\n\nCorresponde a esta agencia judicial, examinar si en aplicaci\u00f3n de la Ley\n1448 de 2011 y sus decretos reglamentarios, es procedente acceder a la\nsolicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras promovida por el se\u00f1or\nEDINAEL DUARTE ESPITIA, representado por apoderado judicial adscrito a La\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, en virtud de la reparaci\u00f3n\nintegral de las v\u00edctimas del conflicto armado interno del pa\u00eds y conforme a\nlos requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n colombiana para la\nadjudicaci\u00f3n de bienes bald\u00edos.\n\n \n\f", "page23": " \n\nla restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras abandonas del predio denominado\n\"LOS MANGOS\u201d, identificado con folio de matr\u00edcula inmobiliaria No 222-\n40478, con numero catastral No. 47189000600040419000, ubicado en la\nvereda la Secreta, corregimiento de Siberia Jurisdicci\u00f3n del Municipio de\nCi\u00e9naga (Magdalena), en calidad de ocupante del predio a restituir,\nteniendo en cuenta que la Unidad de Tierras en el estudio registral del\ninmueble que se hace previamente, logr\u00f3 determinar que el mismo ostenta\nla calidad de bald\u00edo.\n\nNo obstante, en el estudio registral, se pudo constatar, el predio\ndenominado LOS MANGOS, hace parte de un predio de mayor extensi\u00f3n\nque se conoce con el nombre de SI DIOS QUIERE - EL COSMOS - LA\nEQUIDAD identificado con certificado de matr\u00edcula inmobiliaria No 222-\n13052 a nombre del se\u00f1or \u00c1lvaro Racines Vargas y que posee el mismo\nn\u00famero catastral del predio reclamado, identificado como No.\n47189000600040419000, registado as\u00ed en Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn\nCodazzi; sin embargo es claro para este operador de justicia que el predio\nde mayor extensi\u00f3n no tiene antecedentes registrales respecto de su\nadquisici\u00f3n por el se\u00f1or racines, por lo tanto su registro en instrumentos\np\u00fablicos se relaciona con una falsa tradici\u00f3n, trat\u00e1ndose entonces de un\nbien bald\u00edo de la Naci\u00f3n con m\u00e9ritos para ser adjudicado, todos esto se\npudo comprobar dentro del proceso radicado bajo No. 001-2013\ntramitado en este despacho donde se reclamaba el predio La Hermosa, a\ntrav\u00e9s del informe rendido por la superintendencia de notariado y registro\nacerca del estudio de t\u00edtulos del se\u00f1or \u00c1lvaro Racines Vargas respecto del\npredio con folio de matr\u00edcula No 222-13052.\n\nSe debe destacar que para el efecto de la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de\ntierras dentro de este litigio el accionante dio cumplimiento al requisito de\nprocedibilidad se\u00f1alado en el art. 76 de la ley 1448, mediante resoluci\u00f3n N*\nRMLR 0028 de 2013, en la cual se resolvi\u00f3 inscribir en el Registro de Tierras\nDespojadas y abandonadas Forzosamente al se\u00f1or EDINAEL DUARTE\nESPITIA, como reclamante de la propiedad del predio denominado \u201cLOS\nMANGOS\u201d. En la misma resoluci\u00f3n se establece como tiempo de influencia\narmada para los efectos contemplados en la mencionada ley, en relaci\u00f3n\ncon el predio, el periodo comprendido entre el a\u00f1o 1991 en adelante.\n\nEs importante manifestar que el solicitante es soltero y nunca estableci\u00f3\nrelaci\u00f3n permanente con nadie, por lo que se colige que no posee n\u00facleo\nfamiliar, para el momento en que ocurri\u00f3 el desplazamiento, por lo tanto\nqueda definido, que EDINAEL DUARTE ESPITIA, es titular del derecho a la\nrestituci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 75 de la ley 1448, pues en el\nmomento del desplazamiento el solicitante se encontraba viviendo solo en\nel predio, seg\u00fan manifiesta en la solicitud por la Unidad de Tierras y en la\ndiligencia de interrogatorio de parte en fecha 11 de marzo de los\ncursantes.\n\nSITUACION DE DESPLAZAMIENTO, ENFOQUE DIFERENCIAL POR SER DE LA\nTERCERA EDAD Y DISCAPACIDAD DEL SE\u00d1OR EDINAEL DUARTE ESPITIA.\n\n24\n\n \n\n \n\f"}