{"page33": "Los playones y sabanas comunales constituyen reserva\nterritorial del Estado y son imprescriptibles. No podr\u00e1n ser\nobjeto de cerramientos que tiendan au impedir el\naprovechamiento de dichas tierras por los vecinos del lugar.\n\nNo podr\u00e1n hacerse adjudicaciones de bald\u00edos donde est\u00e9n\nestablecidas comunidades ind\u00edgenas o que constituyan su\nh\u00e1bitat, sino \u00fanicamente y con destino a la constituci\u00f3n de\nresguardos ind\u00edgenas.\n\nDEL CASO CONCRETO.\n\nLos se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL\nBARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA, a trav\u00e9s de apoderado\njudicial adscrito a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas Regional Magdalena, solicitan en virtud\nde la Ley 1448 de 2011, la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras abandonas\nde los predios denominados \u201cpuede ser, el porfin y la maye\u201d, identificados\ncon folios de matr\u00edculas inmobiliarias Nos. No. 222-40369, 222-40368 y 222- A\n40367 con C\u00f3digos Catastrales 47189000600040243, 47189000600040345 y\n47189000600040349 respectivamente, ubicados en la vereda la Secreta,\ncorregimiento de Siberia Jurisdicci\u00f3n \u00abdel Municipio de Ci\u00e9naga\n[Magdalena), lo anterior en su calidad de ocupantes, puesto que los\ninmuebles ostentan la calidad de bald\u00edos.\n\nSe destaca que para tales efectos, se dio cumplimiento al requisito de\nprocedibilidad se\u00f1alado en el art. 76 de la ley 1448, mediante resoluci\u00f3n N*\nRMLA 0002 del 16 de septiembre de 2013, mediante la cual se resolvi\u00f3\ninscribir en el Registro de Tierras Despojadas y abandonadas Forzosamente\na los se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL\nBARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA y sus respectivos n\u00facleos\nfamiliares, como reclamantes de los predios denominados puede ser, el\nporfin y la maye. En la misma resoluci\u00f3n se establece como tiempo de\ninfluencia armada para los efectos contemplados en la mencionada ley,\nen relaci\u00f3n con el predio, el periodo comprendido entre el a\u00f1o 1991 en\n| adelante.\n\nEn aras de estudiar a fondo el presente litigio, desatado por las solicitudes\nde restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras presentadas por los se\u00f1ores VICTOR\nMANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO 'y\nEDIABEL ROJAS SIERRA, debemos determinar si efectivamente los\n| reclamantes cumplen con los requisitos establecidos por la Ley 1448 de\n2011, para poder hacerse acreedores de las medidas judiciales,\nadministrativas y de asistencia a las v\u00edctimas del conflicto armado interno;\npara esto, debemos abordar y definir para cada caso en particular los\nsiguientes \u00abaspectos: 1) demostrar la condici\u00f3n de v\u00edctima de\n\n| desplazamiento forzado por los hechos violentos acaecidos en la vereda la\n\n \n\f", "page34": " \n\nSecreta que obligaron a los accionantes a abandonar los predios objeto\nde restituci\u00f3n; 2) identificaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n f\u00edsica y jur\u00eddica de los\npredios solicitados; 3) relaci\u00f3n jur\u00eddica de los solicitantes con los predios\nobjeto de restituci\u00f3n y el cumplimiento de los requisitos legales para la\nadjudicaci\u00f3n de la propiedad de los predios bald\u00edos por el modo de la\nocupaci\u00f3n.\n\nAhora bien, antes de dar inicio formal al estudio de los elementos y\nrequisitos de procedibilidad necesarios para reconocer los derechos a la\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras abandonadas y despojadas, se\nobserva que el se\u00f1or VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ identificado\ncon cedula de ciudadan\u00eda No. 1.700.759 expedida en Ci\u00e9naga,\nMagdalena, falleci\u00f3 el d\u00eda 12 de julio de 2014, acontecimiento que fue\nacreditado mediante certificado de \u00abdefunci\u00f3n No. 70714791-0. En virtud\nde lo anterior, el apoderado del solicitante fenecido presento escrito\ndirigido al desp\u00e1cho solicitando que los derechos a reconocer en caso de\nsentencia favorable al se\u00f1or PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (Q.E.P.D), sean\natribuidos a la sucesi\u00f3n procesal intestada de la v\u00edctima, esto es, a su\ncompa\u00f1era permanente ISELA VIVIAN PAREJO BARRIOS y sus cuatro hijos\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA. ALGAR\u00cdN, ALVARO MANUEL PE\u00d1ARANDA\nALGARIN, HORACIO ENRIQUE PE\u00d1ARANDA GONZALEZ y MARYLADYS\nCAROLIS PE\u00d1ARANDA PAREJO, esta \u00faltima menor de edad representada\npor su se\u00f1ora madre, para que' estos previo inicio y culminaci\u00f3n del\nproceso liquidatario y sucesoral le sean asignados con forme a la normas\nprocesales civiles y de familia los derechos que le correspondan sobre el\nbien a restituir, eso s\u00ed, siendo cobijados por las ordenes expedidas por este\ndespacho judicial.\n\nCon base a lo expuesto, el estudio de las presentes solicitudes se llevara a\ncabo de manera detallada y espec\u00edfica, esto con el fin de establecer si\ncada uno de los solicitantes cumple con las formalidades exigidas por la\nLey 1448 de 2011 y la Ley 160 de 1994.\n\n1.- De la condici\u00f3n de v\u00edctima de desplazamiento forzado y los hechos\nviolentos \u00abacaecidos en la vereda la Secreta que obligaron alos\naccionantes a abandonar los predios objeto de restituci\u00f3n.\n\nLa calidad de v\u00edctimas del desplazamiento forzado interno, de los se\u00f1ores\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA, 'se encuentran plenamente\ndemostradas en primer lugar por las declaraciones efectuadas ante la\nUnidad de Restituci\u00f3n de Tierras y ante este despacho judicial, tanto en las\npropias solicitudes como en los interrogatorios de parte y las declaraciones\njurada llevadas a cabo en la inspecci\u00f3n Judicial de fecha 28 de enero de\n2014.\n\nCarrara 2 NO TINA scmina\n\f", "page26": " \n\nAhora bien, la Ley 975 y sus Decretos Reglamentarios prev\u00e9n, como\nmecanismo especial para las v\u00edctimas desplazadas, la restituci\u00f3n de\nbienes. Este presupuesto, establecido como parte importante del derecho\na la reparaci\u00f3n, implica todo lo necesario para que la v\u00edctima vuelva al\nestado en el que se encontraba antes de la vulneraci\u00f3n de sus derechos,\nlo cual incluye la devoluci\u00f3n de sus bienes y el retorno a los mismos en\ncondiciones dignas, para que de manera libre ejerza nuevamente sus\nderechos.\n\nEl art\u00edculo 42 de esta Ley, determina que las v\u00edctimas pueden reclamar la\nreparaci\u00f3n ante quienes vulneraron sus derechos. Y si \u00e9stos no se\nencuentran individualizados, bastar\u00e1 con demostrar la existencia del da\u00f1o\ny el nexo causal entre \u00e9ste y las acciones del grupo armado ilegal, para\nque mediante orden judicial se ordene la reparaci\u00f3n a cargo del Fondo\nNacional de Reparaci\u00f3n.\n\nDe la Ley 1448 de 2011.\n\nLa Ley 1448 del 10 de junio de 2011, o ley de Victima y Restituci\u00f3n de\nTierras, ha surgido como uno de los mecanismos de la reparaci\u00f3n integral\nde las v\u00edctimas del conflicto armado que se ha vivido en Colombia por m\u00e1s\nde 30 a\u00f1os y que ha dado lugar al abandono y despojo de tierras.\n\nLa ley tiene por objeto*, establecer un conjunto de medidas judiciales,\nadministrativas, sociales y econ\u00f3micas, individuales y colectivas en\nbeneficio de las v\u00edctimas, dentro de un marco de justicia transicional, que\npermita hacer posible el goce de sus derechos a la verdad, justicia y la\nreparaci\u00f3n con garant\u00edas de no repetici\u00f3n.\n\nLa restituci\u00f3n de tierras es uno de los principales componentes de la Ley\n1448 de 2011 y uno de los pilares de la pol\u00edtica p\u00fablica de reparaci\u00f3n. Con\nella, el Estado expresa formalmente su voluntad de restituir o compensar a\nlos despojados y desplazados y establece, adem\u00e1s de un marco\n\n \n\npara la reparaci\u00f3n, en el que deber\u00e1 incluirse las declaratorias de desplazamiento forzado que\nhagan las v\u00edctimas, para facilitar la restituci\u00f3n de tierras a la poblaci\u00f3n desplazada. Asimismo,\ncalifica a los desplazados como beneficiarios de la reparaci\u00f3n colectiva. Decreto 4417 de 2006.\nReglamenta las condiciones en las cuales deben realizarse las versiones libres de aquellas personas\nque decidan someterse a la Ley 975 de 2005, sin detenerse en la participaci\u00f3n o derechos de las\nv\u00edctimas, Decreto 4436 de 2006. Reglamenta los eventos en los cuales se puede acceder a los\nbeneficios de la Ley 782 de 2002, sin ninguna remembranza a las v\u00edctimas. Decreto 315 de 2007, por\nmedio de la cual se reglamenta que todas las v\u00edctimas, acreditando su condici\u00f3n y la ocurrencia\ndel da\u00f1o, pueden acceder al proceso penal para el reclamo de sus derechos de manera directa o\na trav\u00e9s de apoderado. Adem\u00e1s, determina c\u00f3mo se realiza la representaci\u00f3n de los menores de\nedad que son v\u00edctimas. Ordena que se haga todo lo pertinente para que se cumpla lo establecido\nen la normatividad que regula la materia, y faculta a la Fiscal\u00eda para que solicita los espacios de\ntelevisi\u00f3n necesarios para la transmisi\u00f3n de las audiencias que se realicen en el marco de la Ley 975\nde 2005. Decreto 423 de 2007, reglamenta s\u00f3lo lo concerniente a las certificaciones que debe emitir\nel Alto Comisionado para la Paz acerca de las desmovilizaciones colectivas e individuales y los\nrequisitos de elegibilidad para las mismas.\n\n5 Art\u00edculo 1\u201d ley 1448 de 2011\n\n \n\f", "page49": " \n\n> on\n\njur\u00eddicos prescritos por la Ley 1448 de-2011, para hacerse acreedor a las\npol\u00edticas p\u00fablicas de asistencia, atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral de las\nv\u00edctimas del conflicto armado interno.\n\nSin embargo, como ya se ha manifestado el se\u00f1or VICTOR MANUEL\nPE\u00d1ARANDA JIMENEZ (Q.E.P.D), fue desplazado del predio \u201cPUEDE SER\u201d, junto\ncon su n\u00facleo familiar en el cual se encuentra su esposa ISELA VIVIAN\nPAREJO BARRIOS, la (que tambi\u00e9n por disposici\u00f3n del par\u00e1grafo 4* del\nArt\u00edculo 91 y el art\u00edculo 118 de la Ley 1448 de 2011, tiene derecho hacer\nparte del t\u00edtulo de propiedad de la parcela restituida, toda vez que en\nmateria de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, dicha norma exige la\ntitulaci\u00f3n a favor los dos c\u00f3nyuges o compa\u00f1eros permanentes, que al\nmomento del desplazamiento, despojo o abandono del predio lo\ncohabitaban, medida que busca garantizar el derecho de las mujeres al\nacceso efectivo a la propiedad de la tierra. Sin embargo acontece una\nsituaci\u00f3n especial en lo que respecta a los derechos a la restituci\u00f3n de\ntierras del se\u00f1or solicitante, pues como se ha sostenido el mismo falleci\u00f3 el\ndoce de julio del a\u00f1o 2014, (certificado de defunci\u00f3n No. 70714791-0)\ncuando el presente expediente se encontraba en su etapa de fallo, lo que\norigin\u00f3 que el apoderado del accionante solicitara mediante memorial la\nsucesi\u00f3n procesal de los derechos pr\u00f3ximos a reconocer al se\u00f1or VICTOR\nMANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, figura jur\u00eddica que debe ser examinada por\nel despacho a fin de determinar si resulta viable su aplicaci\u00f3n. Para ello,\nexpone el apoderado de la UAEGRTD que debe tenerse en cuenta para\nfuturas decisiones el n\u00facleo familiar de la v\u00edctima fallecida, compuesta por\nsu se\u00f1ora compa\u00f1era permanente ISELA VIVIAN PAREJO BARRIOS, sus hijos\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN, ALVARO MANUEL PE\u00d1ARANDA\nALGARIN, HORACIO ENRIQUE PE\u00d1ARANDA GONZALEZ y MARILADY CAROLIS\nPE\u00d1ARANDA PAREJO, esta \u00daltima menor de edad y que solo hasta la\nmuerte de su se\u00f1or padre se relacion\u00f3 con el presente proceso por\nintermedio del apoderado adscrito a la unidad de tierras, quien en ultimas\ncontinu\u00f3 con el proceso de restituci\u00f3n.\n\nAs\u00ed las cosas, no queda m\u00e1s que reconocer el derecho a la restituci\u00f3n de\ntierras que ostentaba el se\u00f1or VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ\n(Q.E.P.D) en su calidad de v\u00edctima del conflicto armada, toda vez que se\nconfiguraron los requisitos establecidos en la norma, no obstante, dichos\nderechos se examinaran bajo la \u00f3ptica de la sucesi\u00f3n procesal, entorno\nque ha sido reconocido con anterioridad por los tribunales civiles\nespecializados en restituci\u00f3n de tierras, y de los cuales se traen a colaci\u00f3n\nlos siguientes apartes normativos y jurisporudenciales:\n\nDE LA SUCESI\u00d3N PROCESAL POR CAUSA DE MUERTE\n\nEn el ordenamiento jur\u00eddico colombiano, la sucesi\u00f3n procesal est\u00e1 prevista en\nel art\u00edculo 60 del C\u00f3digo de Procedimiento Civil, en cuyo primer inciso se\nestablece que \u201cfallecido un litigante o declarado ausente o en interdicci\u00f3n,\n\n \n\n \n\f", "page5": " \n\nmunicipio de Ci\u00e9naga [Magdalena], en la cual, al igual que en el resto\n\nde las veredas, sufri\u00f3 el impacto de la violencia de manera directa con\n| las masacres ocurridas durante los d\u00edas 12, 13 y 14 de octubre de 1998,\ncuando presuntamente paramilitares de las AUCCU Bloque Norte,\nComandados por ADAN ROJAS y alias DANIEL, asesinaron a 10 personas\ngenerando el desplazamiento de muchos de los habitantes de esta\nvereda, entre los cuales se incluyen los de los se\u00f1ores VICTOR MANUEL\nPE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL\nROJAS SIERRA quienes seg\u00fan los relatos y los documentos aportados no\ntuvieron m\u00e1s opci\u00f3n que desplazarse hasta las cabeceras municipales\nadyacentes de! departamento del Magdalena.\n\n2.3. Eltr\u00e1mite administrativo ante la Direcci\u00f3n Territorial de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas.\n\n- SOLICITUD:\n\nLos se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL\nBARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA, solicitaron ante la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas y/o\nabandonadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, la inscripci\u00f3n en los\nRegistros de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente los d\u00edas 12,\n16 y 27 de julio de 2012 respectivamente, manifestando ser ocupantes\ndesde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de los predios PUEDA SER, EL PORFIN y LA\nMAYE ubicados en la Vereda La secreta, del Corregimiento de Siberia,\nMunicipio de Ci\u00e9naga, Departamento del Magdalena. Con base a ello, la\nmencionada entidad present\u00f3 solicitud de Restituci\u00f3n ante esta Agencia\nJudicial a trav\u00e9s del Doctor MARCOS MONTALBAN VIVAS, Abogado asesor\nnombrado mediante Resoluci\u00f3n No. RDM 011 del 15 de julio de 2013,\n\n- \u2014 ANALISIS PREVIO:\n\nCon respecto a. las anotadas solicitudes, se orden\u00f3 mediante Resoluci\u00f3n\nRDGMP 0001 de 2012 (folio140 a 156), el an\u00e1lisis previo de las peticiones de\ninclusi\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y  Abandonadas\nForzosamente, entre ellas las impetradas por los se\u00f1ores VICTOR MANUEL\nPE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL\nROJAS SIERRA, esto. con el fin de establecer las condiciones de\nprocedibilidad e identificar los factores necesarios para avocar su\nconocimiento. Evacuado el respectivo estudio, no se divis\u00f3 para entonces\nninguna de las causales establecidas en el art\u00edculo 12 del Decreto 4829 de\n2011. :\n\n \n\f", "page47": "ocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a cinco\n(5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del inmueble que\ncuya adjudicaci\u00f3n se solicita. 2. Que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del\ninmueble, corresponda a la aptitud propia a la cual est\u00e1 destinado el\npredio que se ocupa, que dicha explotaci\u00f3n sea conforme a las\nexigencias legales y que adicionalmente sean constatadas por el INCODER\nen la inspecci\u00f3n ocular previa a la adjudicaci\u00f3n. 3. Que el solicitante de la\nadjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de otros predios rurales en el\nterritorio nacional y no tenga un patrimonio neto superior mil salarios\nm\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de las empresas\nespecializadas del sector agropecuario, relacionadas con el cap\u00edtulo XIII\nde la misma ley.\n\nAhora, debemos definir si el se\u00f1or VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ\n(Q.E.P.D), cumpli\u00f3 con los requisitos se\u00f1alados anteriormente, por lo que se\nentrar\u00e1 a estudiar la relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante a fin de establecer la\nexistencia de tales exigencias. Respecto del primero se observa que el\nreclamante inicia la ocupaci\u00f3n del inmueble en el a\u00f1o 1954, cuando de\nmanera espont\u00e1nea ocupa el predio, desde esa \u00e9poca comenz\u00f3 a\nexplotarlo econ\u00f3micamente junto con su n\u00facleo familiar, adem\u00e1s le hizo\nmejoras con la finalidad de residir en el inmueble y optimizar su continuo\nusufructo, esto se encuentra corroborado por el testimonio rendido por el\nsolicitante,$\u00a3 cuando afirma que llegaron al predio hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os\ncuando entr\u00f3 a ocuparlo con \u00e1nimo de se\u00f1or y due\u00f1o y donde\nposteriormente procre\u00f3 a su n\u00facleo familiar junto con su compa\u00f1era\npermanente; all\u00ed sembraban ma\u00edz, yuca, frijol y arroz; igualmente cuando\nse llev\u00f3 a cabo la inspecci\u00f3n judicial\u201d por parte de esta judicatura se pudo\nconstatar que el predio se encuentra destinado actualmente a la\nexplotaci\u00f3n agr\u00edcola con cultivos de caf\u00e9, aguacate, banano y pl\u00e1tano.\nCabe advertir que su salida del inmueble a causa del desplazamiento\nacontece en Octubre de 1998, es decir, que la ocupaci\u00f3n la ejerci\u00f3 por\nm\u00e1s de treinta (30) a\u00f1os.\n\nEn relaci\u00f3n a la explotaci\u00f3n de las dos terceras (2/3) partes de la superficie\ndel inmueble solicitado, es necesario manifestar que est\u00e1 actualmente no\nse est\u00e1 llevando a cabo, toda vez que el se\u00f1or PE\u00d1ARANDA JIMENEZ primero\nsali\u00f3 del predio en el a\u00f1o 1998 debido a la violencia que ejerc\u00edan grupos al\nmargen de la ley, y alega que en la solicitud como en la declaraci\u00f3n\njurada de \u00e9l que retorn\u00f3 al predio hace aproximadamente cinco (5) a\u00f1os\nsin recursos econ\u00f3micos, manifiesta el reclamante y su n\u00facleo familiar que\n\n6 Cuando afirma que lleg\u00f3 al predio en el a\u00f1o 1954 proveniente de la Guajira con el fin de\nvisitar a su hermana en la vereda, ah\u00ed not\u00f3 que el terreno se encontraba desocupado y fue cuando\ndecidi\u00f3 entrar a ocuparlo y ejercer su posesi\u00f3n junto con su compa\u00f1era permanente y sus dem\u00e1s\nfamiliares, al terreno le sembraban ma\u00edz, yuca, frijol y arroz [folio 619-620).\n\n7 Folio 587-604\n\f", "page75": " \n\n \n\nVIGESIMO: ORDENAR al INSTITUTO NACIONAL DE V\u00cdAS (INVIAS), para que\ndentro del presupuesto de gastos en infraestructura incluyan o generen\nuna partida presupuestal que permita efectuar la adecuaci\u00f3n de las v\u00edas\nde comunicaci\u00f3n y acceso al corregimiento de Siberia vereda La Secreta,\nmunicipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nVIGESIMO PRIMERO: ORDENAR que se lleve a cabo un Plan de Retorno\nColectivo que involucre a los solicitantes y sus respectivos n\u00facleos\nfamiliares, que en su conjunto conforman la poblaci\u00f3n residente en la\nvereda la Secreta del Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena), zona en la cual\nse encuentran ubicados los predios que se restituyen denominados TORRES\nDEL LIMON (HOY PORFIN) LA MAYE y PUEDE SER\u201d. Plan que debe ser\nliderado por la UNIDAD PARA LA ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N A LAS VICTIMAS,\nla Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras y dem\u00e1s autoridades pertenecientes al\nSistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las Victimas.\n\nVIGESIMO SEGUNDO: NOTIFICAR personalmente o a trav\u00e9s de oficio, a los\nsolicitantes se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO identificado con\nla ciudadan\u00eda N* 5.001.457 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), EDIABEL\nROJAS SIERRA identificado con cedula de ciudadan\u00eda No. 72.129.250\nexpedida en Barranquilla, Atl\u00e1ntic\u00f3, y a los SUCERSORES PROCESLAES del\ncausante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), por intermedio\nde su apoderado judicial adscrito a la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, a la Procuradora 46 Regional Delegada\nante los Juzgado Especializados en Restituci\u00f3n de Tierras, a la Alcald\u00eda de\nCi\u00e9naga (Magdalena), a la Personer\u00eda de Ci\u00e9naga (Magdalena) y a las\ndem\u00e1s entidades que se ordena oficiar en la parte resolutiva de esta\nsentencia.\n\nVIGESIMO TERCERO: Por Secretar\u00eda real\u00edcense los oficios respectivos.\n\n    \n \n \n\nNOTIF\u00cdQUESE Y PLASE\n\nDIAZ RUIZ\n\nJUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N\n\n! DE TIERRAS y\nhe anctagi\u00f3n 6n en Esto! Mos O s de\n\n \n\n \n \n\f", "page2": " \n\nSEPTIMA: En atenci\u00f3n a los mecanismos reparativos y en relaci\u00f3n con los\npasivos establecidos en el Art. 121 de la Ley 1448 de 2011, s\u00edrvase se\u00f1or\nJuez ordenar al Alcalde del Municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena, dar\naplicaci\u00f3n al Acuerdo 003 del 8 de Marzo de 2013, ordenando como\nconsecuencia de ello la condonaci\u00f3n de las sumas causadas entre la\nfecha de ocurrencia de los hechos victimizantes hasta la fecha en que se\nexpida el fallo por concepto de impuestos prediales, tasas y otras\ncontribuciones de los siguientes predios: \u201cEL PORFIN\" con c\u00f3digo catastral\nNo. 47189000600040345000 y Ml. No. 222-40368; predio \u201cLA MAYE\u201d\nidentificado con c\u00f3digo catastral No. 47198000600040349000 y M.l. No. 222-\n40367 y predio \"PUEDA SER\u201d con c\u00f3digo catastral No.\n47189000600040243000 y M.l. No. 222-40369.\n\nOCTAVA: Ordenar al Alcalde del Municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena, dar\naplicaci\u00f3n al Acuerdo No. 003 del ocho (8) de Marzo de 2013 y en\nconsecuencia exonerar por el termino establecido en dicho \u00abacto\nadministrativo del pago: de impuestos prediales, tasas y\u201c otras\n\n. contribuciones a cada Uno bd ee propios identificados en el Numeral -\n\nanterior.\n\n \n\nNOVENA: Exdaner al Fondo de le VAEGRID' aliviar las deudas que por\nconcepto de servicios p\u00fablicos domiciliarios de Acueducto, alcantarillado\ny energ\u00eda el\u00e9ctrica hayan contra\u00eddo eventualmente los solicitantes a saber:\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO Y EDIABEL ROJAS SIERRA, por las sumas en dinero que adeuden\na la empresas prestadoras del servicio, esto por el no pago de los mismos\ndentro del periodo trascurrido entre la fecha de los hechos victimizantes y\nla sentencia de restituci\u00f3n de tierras.\n\nDECIMA: S\u00edrvase ordenar al FONDO de la VAEGRTD Territorial Magdalena,\naliviar los conceptos de PASIVOS FINANCIEROS-DE CARTERA, que tengan los\nse\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO Y EDIABEL ROJAS SIERRA, con las entidades que se encuentren\nvigiladas por la SUPERFINANCIERA. de Colombia que se hayan causado\ndentro del t\u00e9rmino establecido entre la fecha del hecho victimizante y la\nsentencia de restituci\u00f3n: de tierras; siempre y cuando las obligaciones\nguarden relaci\u00f3n con los predios objeto de esta acci\u00f3n de restituci\u00f3n y/o\nformalizaci\u00f3n. :\n\n1.2, PRETENSIONES SECUNDARIAS:\n\nPRIMERA: Que se les ofrezcan alternativas de restituci\u00f3n por equivalentes\npara acceder a terrenos de similares caracter\u00edsticas y condiciones en otra\nubicaci\u00f3n, previa consulta con los afectados, en aquellos casos en los que\nel Juez constate que se presentan algunas de las causales establecidas en\nel art\u00edculo 97 de la Ley 1448 de 2011.\n\nPirrara 1 MET ias\n\f", "page41": " \n\n \n\n \n\nAnexo. Descripci\u00f3n Detallada De Linderos (Seguir el Diligenciamiento como el Modelo para cada predio solicitado en restituci\u00f3n)\n\nC\u00e9dula catastral No. 47189000600040243000 , con un \u00e1rea traslapada de terreno de 8 Has 2040,55 m* alinderando como slgue:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLOTEA\na |\n\nPartiendo desde el punto ps10 en direcci\u00f3n noreste en l\u00ednea quebrada hasta llegar al punto ps11 en una distancia de 181,66 metros. Colinda\n\u00a1con el lote C, porci\u00f3n de terreno que hace parte de la parcela \"Puede Ser 1!\u201d del se\u00f1or Victor Pe\u00f1aranda.\n\nNORTE:\nPartiendo desde el punto ps8 en direcci\u00f3n noroeste en l\u00ednea recta hasta llegar al punto ps9 en una distancia de 353,36 metros. Colinda con\npredio Inscrito en catastro denominado \"Los Pelos\" del se\u00f1or Manuel Lelte Campuzano.\n\nSUR: L-\nPartlendo desde el punto ps9 en direcci\u00f3n noroeste en l\u00ednea recta hasta llegar al punto ps10 en una distancia de 458,21 metros. Colinda con\npredlo denominado \"Los Pelos\" a nombre del se\u00f1or Manuel Lelte Campuzano.\nOCCIDENTE:\nPartiendo desde el punto ps11 en direcci\u00f3n suroeste hasta llegar al punto ps6 en una distancia de 69,44 metros. Colinda con predio del se\u00f1or\nCesar Algar\u00edn. Continuando desde el punto ps6 en direcci\u00f3n sureste hasta llegar al punto ps8 en una distancia de 727,05 metros, Colinda con\npredio inscrito en catastro denominado \u201cPuede Ser\u201d a nombre del se\u00f1or Victor Pe\u00f1aranda,\nORIEI\n\nC\u00e9dula catastral No. 47189000600040524000 sin antecedentes registrales seg\u00fan la base catastral, con un \u00e1rea traslapada de terreno de 3786,68\n\n \n\n \n\n \n\n \n\npeso del se\u00f1or Edwin Carvalo.\n\n \n\nLOTE B m* alinderando como sigue:\n| <<\nNORTE: Partiendo desde el punto ps13 en direcci\u00f3n noreste en l\u00ednea recta hasta llegar al punto ps5 en una distancia de 137,36 metros. Collnda con el\nE predio del se\u00f1or Joaqu\u00edn Valdez,\noccinente: [Partiendo desde el punto ps12 en alrecci\u00f3n noroeste on linea recta hasta llegar al punto ps13 en una distancia de 78,75 metros. Colinda con el\nNTE: |Lote C, porci\u00f3n de terreno que hace parte de la parcela denominada \"Puede Ser II\" del se\u00f1or Victor Pe\u00f1aranda,\nORIENT Partiendo desde el punto ps$ en direcci\u00f3n suroeste en l\u00ednea recta hasta llegar al punto ps12 en una distancia de 99,02 metros. Colinda con el\n\n \n\nl\n\nLOTE C y 2654,57 m* alinderando como sigue:\n\nC\u00e9dula catastral No. 47189000600040244000 sin antecedentes registrales seg\u00fan la base catastral, con un \u00e1rea traslapada de terreno de 11 Has\n\n \n\nNORTE: predlo del se\u00f1or Joaqu\u00edn Valdez,\n\nPartiendo desde el punto ps3 en direcci\u00f3n noreste en linea recta hasta llegar al punto ps13 en una distancia de 478,17 metros. Colinda con\n\nPartiendo desde el punto ps11 en direcci\u00f3n suroeste en l\u00ednea quebrada hasta llegar a) punto ps10 en una distancia de 181,66 metros. Colinda\n\nSUR: con el lote A, porci\u00f3n de terreno que hace parto de la parcela \"Puede Ser II\" del se\u00f1or victor Pe\u00f1aranda,\n\n \n\n \n\nA IA\n\nOCCIDENTE:\n\n \n\nORIENTE:\n\npredio del se\u00f1or Cesar Algar\u00edn.\n\n \n\n \n\nPartlendo desde el punto ps10 en direcci\u00f3n noroeste en l\u00ednea recta hasta llegar al punto ps1 en una distancia de 216,42 metros, Colinda con\npredio denominado \"Los Pelos\" del se\u00f1or Manuel Lelte Campuzano. Continuando desde el punto ps1 an direcci\u00f3n noroeste en l\u00ednea quebrada\ny pasando por el punto ps2 hasta llegar al putno ps3 en una distancla de 202,67 metros. colinda con predio del se\u00f1or Juan Olivares P\u00e9rez.\n\nPartiendo desde el punto ps13 en direcci\u00f3n sureste en l\u00ednea quebrada hasta llegar al punto ps12 en una distancia de 78,78 metros. Collnda\n\u00a1con el lote 8, porci\u00f3n de terreno que hace parte de la parcela \"Puede Ser II\" del se\u00f1or Victor Pe\u00f1aranda, Continuando desde el punto ps12 en\ndirecci\u00f3n suroeste en l\u00ednea recta hasta llegar al punto ps4 en una distancia de 93,38 metros. Colinda con predio del se\u00f1or Edwin Carvalo.\nContinuando desde el punto ps4 y pasando por el punto ps7 hasta llegar al punto ps11 en una distancia total de 283,83 metros. Collnda con\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPuedo Ser\nVictor Penaranda\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\npro\n\nAT GMED COREA\n\nAT USO GUAL za\n\nOstancia\n\n \n\n \n\nPEE error run\n\n\u00bf7 irOOLENOsIEaO\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n\n  \n\n \n\nDto gt\nPOETA\n\n \n\n    \n \n \n\n \n\n   \n\nPIALDICA\nel raro d\npol Pr\nco\nPs ro\nDeesinzo,\n1 aso\n\n \n  \n \n  \n \n \n   \n \n\n  \n\n \n\n \n\nma ero Mr\nCODACINADAS GOGRANCAS ha cala\n\nArno Microtocmirnas Na.\nTIME 37388 MENO?\n\n \n\n   \n\nAS\na tordo\na A\n\n \n\n \n\f", "page28": " \n\n1.- Fiscales Propiamente dichos. Son aquellos bienes que poseen las\nentidades de derecho p\u00fablico y sobre los cuales ejercen un dominio pleno,\nesto es, igual al que ejercen los particulares respecto de sus propios bienes.\n\n2.- Bienes de Uso P\u00fablico. Son aquellos que est\u00e1n destinados al uso com\u00fan\nde los habitantes, es decir, est\u00e1n afectados a la prestaci\u00f3n de un servicio\np\u00fablico, el dominio ejercido por el Estado sobre esta clase de bienes, se\ncumple con las medidas de protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n a trav\u00e9s de normas\nespeciales, con el fin de asegurar el prop\u00f3sito natural o social\ndependiendo las necesidades de los habitantes.\n\n3.- Bienes Fiscales Aajudicables. Son aquellos bienes que tiene la Naci\u00f3n\ncon el fin de traspasarlos a los particulares que cumplan determinados\nrequisitos exigidos por la ley.\n\nDe tal forma que no puede haber duda de que los bienes bald\u00edos son\nbienes p\u00fablicos de la Naci\u00f3n catalogados dentro de la categor\u00eda de\nbienes fiscales adjudicables, dicha conservaci\u00f3n es para posteriormente\nser adjudicados a personas que cumplan con las exigencias establecidas\npor la ley, como la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, adem\u00e1s de mejoras\nefectuadas por el particular que ejerza la ocupaci\u00f3n del predio, sobre esto\nmismo la Corte Constitucional en sentencia C-060 de 1993 reitera:\n\n\"Se parte del supuesto seg\u00fan el cual la Naci\u00f3n es propietaria de dichos\nbienes bald\u00edos y que puede, en desarrollo de las previsiones del legistador\ntransferir a los particulares o a otras entidades de derecho p\u00fablico, la\npropiedad fiscal de los mismos o cualquiera de las competencias t\u00edpicas\ndel dominio inminente que como uno de los atributos de la soberan\u00eda le\ncorresponde ejercer de modo general y permanente al Estado sobre todo\nel territorio y sobre todos los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman parte\u201d\n\nLa finalidad que el Estado ha propuesto para los bienes bald\u00edos, es que la\npersona a la que se le adjudiquen estos, debe incorporar el inmueble a la\nproductividad nacional, en raz\u00f3n de la funci\u00f3n social que debe cumplir la\npropiedad privada, ello en caso de que la adjudicaci\u00f3n se haga a\nparticulares; cuando la adjudicaci\u00f3n se realiza a una entidad del Estado,\nla condici\u00f3n consiste en que el inmueble sea destinado a prestar un\nservicio p\u00fablico, para actividades de inter\u00e9s general o social.\n\nDe tal forma, que no se trata de una simple aprehensi\u00f3n material de la\ncosa, sino del efectivo disfrute que puede ejercer la persona a la que le\nsea adjudicada, la cual debe ser un individuo legalmente h\u00e1bil,\ncumpliendo los requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n nacional, dentro\nde las cuales se encuentra el uso racional del inmueble, en la extensi\u00f3n\nadjudicada y dentro de las condiciones de orden jur\u00eddico que la autoridad\n\n \n\n \n\f", "page56": " \n\nDe esta forma, se desprende que el actor entr\u00f3 a poseer el predio y a\nexplotarlo desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, cuando de manera conjunta\nrealizaba labores con \u00e1nimo de se\u00f1or y due\u00f1o en el predio en compa\u00f1\u00eda\nde su abuelo, su padre y sus hermanos, pues fue un bien usufructuado de\ngeneraci\u00f3n en generaci\u00f3n, desde los a\u00f1os 40s cuando su abuelo y su\nse\u00f1or padre entraron a ejercer la posesi\u00f3n del inmueble; explotaci\u00f3n que\nfue ejercida hasta la fecha en que se produjo su desplazamiento, esto es,\nel d\u00eda 12 de Octubre de 1998, de acuerdo a lo ya expresado por el\nsolicitante.\n\nEs menester precisar, que a pesar de que el reclamante aleg\u00f3 haber\nadquirido la posesi\u00f3n del predio por medio de la figura de la sucesi\u00f3n\nhereditaria, lo cierto es que de las pruebas allegadas al expediente se\ndesprende que el inmueble no es de propiedad privada, pues se trata de\nun bien bald\u00edo, tal y como lo advirti\u00f3 la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras,\nveamos.\n\nDe acuerdo a las pruebas que reposan en el plenario, aportadas por la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, se\npuede constatar que el inmueble no presenta antecedentes de registro, es\ndecir, no posee antecedentes de titulares que ostenten el derecho real de\ndominio, puesto que en el certificado de folio de Matr\u00edcula No. 222-40368,\nallegado por la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), se evidencia que existen cinco anotaciones registrales,\nreferentes a las distintas ordenes administrativas y judiciales emanadas por\nla UAGRTD y este despacho judicial a fin de proteger el predio\ningres\u00e1ndolo al registro de tierras abandonadas y/o abandonadas.\n\nPor otro lado, en oficio 3014 de fecha 12 de noviembre de 2013, el Instituto\nColombiano de Desarrollo Rural (INCODER) certific\u00f3 que no existen\nprocesos en los cuales aparezcan descritos los inmuebles relacionados,\ntoda vez que al poseer los predios folios de matr\u00edculas vigentes, no\nostentan la calidad de bald\u00edos y por ello al pasar a propiedad privada,\ndicha entidad carece de competencia para hacer adjudicaciones.\n\nAhora bien, de lo expuesto por el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\nINCODER, no es dable concluir que los predios solicitados en restituci\u00f3n\nson o entraron a hacer parte de la propiedad privada con el simple hecho\nde que se les haya abierto folios de matr\u00edcula inmobiliaria, pues lo que se\nrealiz\u00f3 por parte de la UAEGRTD fue asignarles dicha distinci\u00f3n a favor de\nla NACION para as\u00ed proceder a identificar e individualizar los inmuebles,\nsiendo que los mismos son objeto de medidas cautelares y \u00f3rdenes\njudiciales en todo su tr\u00e1mite administrativo y judicial, aclarando de todos\nmodos que dicha apertura de foliatura obedece tambi\u00e9n al cumplimiento\nde los requisitos de procedibilidad establecidos en el Art. 84 de la Ley 1448\nde 2011.\n\n \n\f", "page15": " \n\n> uu\n\nCONSIDERACIONES:\n\nEsta dependencia judicial es competente para conocer la presente\nsolicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras despojadas o\nAbandonadas Forzosamente y proferir sentencia de fondo en el proceso,\nconforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 79 Inciso segundo de la Ley 1448 de\n2011.\n\nAhora bien, en este proceso considera el despacho que los accionantes\nposeen legitimaci\u00f3n en la causa por activa, puesto que esta recae sobre\naquellas personas que se reputan propietarios, poseedores u ocupantes\nencargados de explotar predios bald\u00edos con la intensi\u00f3n de ser adquiridos\nposteriormente mediante el modelo de la adjudicaci\u00f3n y que los mismos\nhayan sido despojados violentamente o se hayan visto obligados a\nabandonar los bienes a causa de las violaciones a los derechos humanos\ncomo consecuencia del conflicto armado internos del pa\u00eds, de acuerdo a\nlo establecido en el art\u00edculo 3 de la Ley 1448 de 2011; es decir, que las\nviolaciones sean por hechos ocurridos a partir del 01 de Enero de 1991.\n\nEs as\u00ed, como los se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO\nRAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS: SIERRA se encuentran\nlegitimados en la causa por activa, debido a que ocupan los predios\ndenominados puede ser, el porfin y la maye ubicados en la vereda la\nSecreta, corregimiento de Siberia del municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena, y\nque por hechos ocurridos en estos lugares durante los d\u00edas 12 y 13 de\nOctubre de 1998, los aqu\u00ed solicitantes y sus n\u00facleos familiares fueron\ndesplazados como consecuencia de la masacre de 10 personas a mano\nde un grupo armado de paramilitares de las AUC, Bloque Norte; tal como\nse encuentra consignado en la solicitud de la Restituci\u00f3n de Tierras, en los\ninterrogatorios de parte rendidos por los habitantes del sector, los diferentes\nrecortes de prensa y las confesiones de los integrantes de estos grupos al\nmargen de la ley postulados a Justicia y paz.\n\nDel Problema Jur\u00eddico.\n\nCorresponde a esta agencia judicial, examinar si en aplicaci\u00f3n de la Ley\n1448 de 2011 y sus decretos reglamentarios, es procedente acceder a las\nsolicitudes de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras promovidas por los\nse\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA, representados por apoderado judicial\nadscrito a La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTieras Despojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, en virtud de la\nreparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas del conflicto armado interno del pa\u00eds y\nconforme a los requisitos establecidos por la legislaci\u00f3n colombiana para\nla adjudicaci\u00f3n de bienes bald\u00edos.\n\f", "page11": "judiciales, notariales y administrativos que afecten los predios, con\nexcepci\u00f3n de los procesos de expropiaci\u00f3n; en consecuencia se ofici\u00f3 a\nlos Juzgados Civiles Municipales y Civiles del Circuito de Ci\u00e9naga, Juzgados\nPromiscuos Municipales y Promiscuos del Circuito de Ci\u00e9naga, Juzgados\nde Familia de Ci\u00e9naga y a la Notar\u00eda \u00danica de Ci\u00e9naga as\u00ed mismo a los\njuzgados civiles municipales y del circuito y familia de la ciudad de Santa\nMarta, con el fin de difundir la informaci\u00f3n anterior.\n\nSe orden\u00f3 al INCODER la suspensi\u00f3n y env\u00edo de las solicitudes de\nadjudicaci\u00f3n de tierras, en las cuales aparezcan involucrados los predios\nPUEDE SER, EL PORFIN antes TORRES DEL LIMON y LA MAYE.\n\nIgualmente, se orden\u00f3 la notificaci\u00f3n por el medio m\u00e1s expedito de la\nadmisi\u00f3n de esta solicitud al Alcalde Municipal de Ci\u00e9naga (Magdalena),\nal Personero de Ci\u00e9naga, al Procurador Delegado ante los Juzgados de\nRestituci\u00f3n de Tierras y al Procurador Provincial del Municipio de Ci\u00e9naga.\n\nDe manera paralela esta Agencia Judicial convoc\u00f3 a trav\u00e9s de edicto\nemplazatorio de fecha 29 de octubre de 2013, a las personas que\nconsideren que tienen derechos sobre los predios objeto del presente\nproceso de restituci\u00f3n para que se hicieran presentes a hacer valer sus\nderechos, ordenando de igual forma la publicaci\u00f3n en la Alcald\u00eda\nMunicipal de Ci\u00e9naga (Magdalena), en la Personer\u00eda Municipal de\nCi\u00e9naga (Magdalena), en los canales de televisi\u00f3n nacional RCN,\nCARACOL y en un diario de amplia circulaci\u00f3n nacional.\n\nEvacuado el tr\u00e1mite notificatorio esta judicatura mediante auto de fecha\n16 de diciembre de 2013, dispuso abrir periodo probatorio por el t\u00e9rmino de\n30 d\u00edas, en el cual se llev\u00f3 a cabo la pr\u00e1ctica de inspecci\u00f3n judicial el d\u00eda\n28 de enero de 2014 junto con los interrogatorios de parte de los\nsolicitantes y se ordenaron allegar las siguientes pruebas:\n\nOficiar a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n \u2014 Unidad Nacional de Justicia y\nPaz, para que allegue como pruebas trasladadas las que obren dentro del\nproceso de Justicia y Paz del postulado ADAN ROJAS MENDOZA alias \u201cEl\nNegro\u201d, identificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No.85.461.792, por los\nhechos contesados relacionados con la masacre del d\u00eda 13 de octubre de\n1998, as\u00ed como de cualquier hecho violento cometido o perpetrado por las\nAUC en el periodo de 1994 a 2000 en la regi\u00f3n de la Sierra nevada de\nSanta Marta.\n\nOficiar a la Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\nIntegral a las Victimas, para que certifique si los solicitantes se\u00f1ores VICTOR\nMANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y\nEDIABEL ROJAS SIERRA y sus respectivos n\u00facleos familiares, se encuentran\nincluidos en el Registro \u00danico de Victimas (RUV).\n\n \n\f", "page1": " \n\nMr\n\nde restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n (folio 01 a 66) a favor de los solicitantes con el\nprop\u00f3sito .de lograr las siguientes peticiones principales, subsidiarias y\ncomplementarias:\n\n1.1. \u2014 PRETENSIONES PRINCIPALES:\n\nPRIMERA: Reconocer a los se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ,\nALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA, como titulares\ndel derecho fundamental a la Restituci\u00f3n de Tierras despojadas y/o\nabandonadas, restituy\u00e9ndoseles como medida de reparaci\u00f3n integral los\npredios descritos en la demanda, ubicados en el departamento del\nMagdalena, municipio de Ci\u00e9naga, corregimiento de Siberia, vereda La\nSecreta, los que se encuentran plenamente identificados e individualizados'\npor su nombre, extensi\u00f3n, c\u00f3digos catastrales establecidos para cada\nsolicitud en particular.\n\n\u201c SEGUNDA: Que se tomen todas las medidas necesarias para protegerlos de\ntodos los riesgos espec\u00edficos y diferenciados que enfrentan, as\u00ed como de\ncualquier amenaza de vulneraci\u00f3n. a sus derechos.\n\nTERCERA: Que en los t\u00e9rminos del ht\u00e9ral a delart\u00edculo 91 de la ley 1448 de\n2011, se formalicen-las relaciones jur\u00eddicas: de las v\u00edctimas con los predios\nsolicitados en restituci\u00f3n; en consecuencia. se ordene al INCODER adjudicar\nlos predios restituidos a favor de los solicitantes en esta acci\u00f3n, aplicando\nlos criterios de gratuidad se\u00f1alados en el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 84 de la\nLey 1448 de 2011 y ordenando el registro de las resoluciones de\nadjudicaci\u00f3n ante la Oficina. de Registro de Instumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga Magdalena.\n\nCUARTA: Que se ordene a la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga: 1) inscribir la sentencia en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el\nliteral C del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011. Il] cancelar todo\nantecedente registral, gravamen y limitaciones de dominio, t\u00edtulo: de\ntenencia, arrendamiento, falsas. tradiciones y medidas cautelares\nregistradas con posterioridad al abandono, as\u00ed como la cancelaci\u00f3n de\nlos correspondientes asientos e inscripciones registrales.\n\nQUINTA: Que se ordene a la Oficina de insrumentes P\u00fablicos del Circulo\nRegistral de Ci\u00e9naga, la inscripci\u00f3n en los folios de matr\u00edcula inmobiliaria de\nlos predios la medida de protecci\u00f3n jur\u00eddica prevista en el art\u00edculo 19 de la '\nLey 387 de 1997, esto siempre y cuando las victimas a quienes se les\nrestituyan los bienes, est\u00e9n de acuerdo con que se profiera dicha orden de\nprotecci\u00f3n.\n\nSEXTA: Que se ordene la entrega material de los predios restituidos\ndisponi\u00e9ndose para ello el respectivo acompa\u00f1amiento y colaboraci\u00f3n de\nla Fuerza P\u00fablica en la diligencia de entrega.\n\f", "page18": "brindarle una protecci\u00f3n oportuna y efectiva por parte de las distintas\nautoridades encargadas de su atenci\u00f3n, se han violado tanto a los\nactores en el presente proceso, como a la poblaci\u00f3n desplazada en\ngeneral, sus derechos a una vida digna, a la integridad personal, a la\nigualdad, de petici\u00f3n, al trabajo, a la salud, a la seguridad social, a la\neducaci\u00f3n, al m\u00ednimo vital y a la protecci\u00f3n especial debida a las\npersonas de la tercera edad, a la mujer cabeza de familia y a los ni\u00f1os\n(apartados 5 y 6). Esta violaci\u00f3n ha venido ocurriendo de manera masiva,\nprolongada y reiterada y no es imputable a una \u00danica autoridad, sino que\nobedece a un problema estructural que afecta a toda la pol\u00edtica de\natenci\u00f3n dise\u00f1ada por el Estado, y sus distintos componentes, en raz\u00f3n a la\ninsuficiencia de recursos destinados a financiar dicha pol\u00edtica y a la\nprecaria capacidad institucional para implementarla. (Apartado 6.3.) Tal\nsituaci\u00f3n constituye un estado de cosas inconstitucional.)\"\n\nEn el marco de la restituci\u00f3n de tierras a los desplazados forzados, la H.\nCorte en sentencia T- 821 del 2007, dej\u00f3 claro que las personas que se\nencuentren en esta situaci\u00f3n y que han sido despojadas violentamente de\nsu tierra, tienen derecho fundamental a que el Estado proteja su derecho a\nla propiedad o posesi\u00f3n y les restablezca el uso, goce y libre disposici\u00f3n de\nla misma en las condiciones establecidas por el derecho internacional en\nla materia as\u00ed, la misma sentencia tambi\u00e9n prescribe \u201cSe trata simplemente\nde reconocer que las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento forzado\nmerecen un trato especial por parte del Estado, dada la extrema situaci\u00f3n\nde vulnerabilidad por la que atraviesan, las cargas desproporcionadas o\nexorbitantes que han debido soportar y el radical abandono al que han\nsido sometidas\u201d.\n\nEl conflicto armado interno, sumado al narcotr\u00e1fico y violencia\ngeneralizada, conllev\u00f3 al desplazamiento forzado de miles de personas\nhacia las \u00e1reas urbanas, una vez abandonadas las tierras por los\ncampesinos se abre paso a la expansi\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos, los cuales\nsignificaban un ingreso econ\u00f3mico a los grupos insurgentes en Colombia. El\ncontrol de los cultivos y su comercializaci\u00f3n generaba en ciertos lugares\ndel pa\u00eds enfrentamientos armados que causaban desplazamientos\nforzosos. As\u00ed mismo, la presi\u00f3n generalizada proveniente del conflicto\narmado interno, disputas territoriales entre actores armados, dejando\ncomo consecuencia en el pa\u00eds y a lo largo de la historia alrededor de 4.9 y\n5.5 millones de desplazados, seg\u00fan la m\u00e1s reciente cifra publicada en 2012\npor el Centro de Monitoreo del Desplazamiento Interno.\n\nContexto de Violencia en el Departamento del Magdalena y en la vereda\nla Secreta Municipio de Ci\u00e9naga.\n\nEl conflicto armado en el departamento del Magdalena, comienza en los\na\u00f1os 80's, con incursiones guerrilleras de las FARC y el ELN en los 90's,\n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina,\n\n \n\n \n\f", "page64": " \n\ntitulaci\u00f3n a favor los dos c\u00f3nyuges o compa\u00f1eros permanentes que al\nmomento del desplazamiento, despojo o \u00ababandono del predio\ncohabitaban, medida que busca garantizar el derecho de las mujeres al\nacceso efectivo a la propiedad de la tierra. Por lo anterior, se ordenar\u00e1\nque la restituci\u00f3n se efect\u00fae a favor de los dos, as\u00ed mismo, que la Oficina\nde Registro de Instumentos P\u00fablicos realice la inscripci\u00f3n en este mismo\nsentido, todo ello, aun cuando la solicitante no hubiere comparecido al\nproceso.\n\nPor lo todo lo expuesto en la parte considerativa de esta providencia, no\nsin antes hacer menci\u00f3n del car\u00e1cter fidedigno de las pruebas aportadas\npor la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras conforme al art\u00edculo 89 de la Ley\n1448 de 2011 y dem\u00e1s pruebas constatadas por este despacho, se\nproceder\u00e1 a ordenar la Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de tierras en favor de\nlos se\u00f1ores ALFREDO BARRIOS CABALLERO Y AURORA ESTHER IGIRIO DE\nBARRIOS, con el respectivo t\u00edtulo de propiedad del predio denominado EL\nPORFIN, EDIABEL ROJAS SIERRA y ANA CASTILLO ACOSTA con el respectivo\nt\u00edtulo de propiedad del predio denominado LA MAYE y en favor de la\nSUCESION PROCESAL del causante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA respecto\ndel predio denominado PUEDE SER, para tal fin se le ordenar\u00e1 al Instituto\nColombiano de Desarrollo Rural (INCODER) que mediante resoluci\u00f3n\nadjudique los predios reclamados, ubicados en el departamento del\nMagdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de\nSiberia, previo cumplimiento de lo expuesto en la parte considerativa de\nesta providencia.\n\nAhora bien, respecto al cobro del Impuesto Predial que deber\u00e1n cancelar\nlos accionantes y sucesores procesales al momento de adjudic\u00e1rseles los\nbienes fiscales, es necesario se\u00f1alar que por medio del acuerdo 003 de\n2013, el municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena estableci\u00f3: \u201cLa condonaci\u00f3n\nde los valores ya causados del impuesto predial unificado incluyendo los\nintereses corrientes y moratorios generados sobre los bienes inmuebles que\nen el marco de la Ley 1448 de 2011 hayan sido restituidos y formalizados\nmediante sentencia judicial\u201d y en el par\u00e1grafo 2 del art\u00edculo 1 del mismo\nAcuerdo, se\u00f1al\u00f3: el \u201cPeriodo de condonaci\u00f3n ser\u00e1 el ocurrido a partir de\nla fecha del despojo, desplazamiento o abandono reconocido en\nsentencia judicial e ira hasta la fecha de la restituci\u00f3n jur\u00eddica del predio\u201d.\n\nAs\u00ed mismo, el art\u00edculo 2 de la norma ib\u00eddem establece: \u201cExon\u00e9rese por un\nperiodo de dos 2 a\u00f1os el pago del impuesto predial unificado, a los bienes\ninmuebles que en el marco de la ley 1448 de 2011, hayan sido beneficiarios\nde la restituci\u00f3n jur\u00eddica\u201d.\n\nTeniendo en cuenta lo anterior, los predios restituidos dentro el marco de la\nLey 1448 de 2011, quedaran exonerados del pago del impuesto predial de\nlos periodos o vigencias comprendidas entre la ocurrencia del hecho\nvictimizante reconocido en sentencia judicial hasta la fecha en que se\nefect\u00fae la restituci\u00f3n jur\u00eddica del predio, y hasta por dos [2) a\u00f1os m\u00e1s, los\ncuales ser\u00e1n contados a partir del a\u00f1o en que se haga efectiva la\nrestituci\u00f3n material del bien inmueble, es decir una vez cumplido el\nt\u00e9rmino de la exoneraci\u00f3n, se iniciar\u00e1 el cobro del impuesto predial\ncorrespondiente.\n\n \n\f", "page14": " \n\nConcluye, que los accionantes se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA\nJIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA y\nsus n\u00facleos familiares, ostentan situaciones probadas de desplazamiento\nforzado, como consecuencia del conflicto interno del pa\u00eds, ya que fueron\nobligados en forma temporal a dejar sus lugares habituales de vida y\nmacharse a la cabecera municipal de Ci\u00e9naga y otros municipios, por las\ngraves y sistem\u00e1ticas violaciones a los derechos humanos, con\nrepercusiones para sus vidas y la de sus familias, adem\u00e1s de la\nimposibilidad de ejercer sus derechos de propiedad, posesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n\nsobre los predios. Precisa, que debido a los elementos ya mencionados\nconsidera que se debe proferir sentencia favorable a las v\u00edctimas, por\nreunirse en el sub examine todos los requisitos establecidos en el art\u00edculo 76\nde la Ley 1448 de 2011.\n\nDe la actuaci\u00f3n procesal posterior a los alegatos de conclusi\u00f3n.\n\nPresentados los alegatos de conclusi\u00f3n por las partes intervinientes en este\nproceso de restituci\u00f3n de tierras, se orden\u00f3 oficiar al Juzgado Primero Civil\ndel Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Santa Marta, a fin de\nque certificara si efectivamente los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO identificado con cedula de ciudadan\u00eda No. 5.001.457 y\nAURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS identificada con cedula de ciudadan\u00eda\nNo. 39.031.858, les fueron amparados sus derechos a la restituci\u00f3n de\ntierras mediante sentencia judicial debidamente ejecutoriada.\n\nCon base a lo solicitado la suscrita Secretaria del despacho requerido\nexpidi\u00f3 con destino a este Juzgado certificaci\u00f3n de fecha veintid\u00f3s 22 de\nmayo de 2014, por medio de la cual acredit\u00f3 que los solicitantes\nenunciados fueron protegidos en sus derechos fundamentales a la\nrestituci\u00f3n de tierras abandonadas y despojadas forzosamente a causa del\nconflicto armado mediante sentencia de fecha diecinueve (19) de julio de\n2013 Rad.- 2013-0037, adjudic\u00e1ndoseles el predio denominado La\nBienvenida, identificado con matricula inmobiliaria No. 222-40147, y\norden\u00e1ndose entre otras cosas la expedici\u00f3n de la respectiva Resoluci\u00f3n\nde Adjudicaci\u00f3n. Disposici\u00f3n que fue cumplida mediante el acto\nadministrativo Res. No. 9925 del 22 de noviembre de 2013.\n\nPosteriormente mediante auto de calenda treintaiuno (31) de julio de 2014,\nprevio al estudio de las solicitudes efectuadas por el apoderado de la\nsolicitante SOBEIDA COMBER JUVINAO, el despacho resolvi\u00f3 declarar la\nRuptura de la unidad procesal dentro del tr\u00e1mite de la referencia en lo que\nrespecta a la mencionada demandante, toda vez que la misma\npresentaba inconvenientes en su identificaci\u00f3n cedular, siendo que el\nnumero asignado al documento de identificaci\u00f3n en preparaci\u00f3n\ncoincid\u00eda con el de otra persona con las mismas minucias en la solicitud\nelevada ante la Registraduria Nacional del Estado Civil. As\u00ed lo certific\u00f3 el\nente estatal mediante oficio DDM-REG-ESMTA-0910-261067. (fol. 724).\n\n \n\f", "page74": " \n\nCi\u00e9naga (Magdalena), y cedulas catastrales Nos. 471890000600040345,\n471890000600040349 y 471890000600040243: para el efecto previamente se\ndeber\u00e1 cumplir con la emisi\u00f3n de los actos administrativos de Adjudicaci\u00f3n\nque fueron ordenados al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER) y de su inscripci\u00f3n en la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalena); de lo cual se deber\u00e1 expedir constancia dirigida a\neste despacho judicial por las respectivas entidades, para que dentro de\nlos tres (3) d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n de las constancias se proceda\n\n| hacer efectivas las entregas materiales de los predios, para lo cual se\n\n| contar\u00e1 con el apoyo log\u00edstico de la Unidad Administrativa Especial de\n\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Territorial Magdalena, entidad que deber\u00e1\nrealizar las gestiones y coordinaciones con las autoridades polic\u00edas y\nmilitares para llevar a cabo dicha entrega.\n\n| DECIMO SEPTIMO: ORDENAR a la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n\n\n| Integral a las V\u00edctimas, que brinden a los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO \u00a1identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N* 5.001.457\n\n| expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y su esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE\nBARRIOS, identificada con cedula de ciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en\nCi\u00e9naga, Magdalena, EDIABEL ROJAS SIERRA identificado con cedula de\nciudadan\u00eda No. 72.127.250 expedid\u00e1 :en Barranquilla, Atl\u00e1ntico, y su\nconyugue ANA CASTILLO ACOSTA identificada con cedula de ciudadan\u00eda\nNo 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1 y a los SUCERSORES PROCESLAES del\ncausante VICTOR MANUEL \"PE\u00d1ARANDA JIMENEZ  (q.e.p.d),\nacompa\u00f1amiento y asesor\u00eda durante todo el proceso acerca de los\ntr\u00e1mites para los programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n, salud,\nseguridad social, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, inversi\u00f3n social e\ninfraestructura vial, dirigidos a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento\nque tengan la Alcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga y la Gobernaci\u00f3n del\nMagdalena, como tambi\u00e9n lo relacionado con el subsidio integral de\ntierras. :\n\nDECIMO OCTAVO: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nRESTITUCION DE TIERRAS DESPOJADAS, que. mediante acto administrativo\nincluya a los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO identificado\ncon la ciudadan\u00eda N* 5.001.457 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y su\nesposa AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS, identificada con cedula de\nciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en Ci\u00e9naga, Magdalena, EDIABEL ROJAS\nSIERRA \u00a1identificado con cedula de ciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en\nBarranquilla, Atl\u00e1ntico, y su conyugue ANA CASTILLO ACOSTA identificada\ncon cedula de ciudadan\u00eda No 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1, junto con\nsus respectivos n\u00facleos familiares, en el listado que se env\u00eda al Banco\nAgrario para que se inicien de manera prioritaria los tr\u00e1mites para acceder\na los subsidios de vivienda rural, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 45\ndel Decreto 4829 de 2011. De igual forma proceder\u00e1 con los datos\npersonales de los herederos del causante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA\nJIMENEZ (q.e.p.d), Una vez se tenga como culminado el proceso de\nsucesi\u00f3n y posterior partici\u00f3n de la herencia intestada relacionada con el\npredio PUEDE SER.\n\nDECIMO NOVENO: NO ACCEDER a la pretensi\u00f3n respecto de la\ncondonaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n de los pasivos por conceptos de servicios\np\u00fablicos domiciliarios por lo expuesto en la parte motiva de este prove\u00eddo.\n\nra 3 N? 21-06 esquina.\n\n \n\f", "page73": " \n\nNo. 72.129.250 expedida en Barranquilla, Atl\u00e1ntico, y su conyugue ANA\nCASTILLO ACOSTA identificada con cedula de ciudadan\u00eda No 51.842.336\nexpedida en Bogot\u00e1 y a los SUCERSORES PROCESLAES del causante VICTOR\nMANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), suministr\u00e1ndoles los beneficios que\nproporcionan los programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n en salud,\nseguridad social, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, inversi\u00f3n social y dem\u00e1s\nplanes operados por esta entidad a favor de las v\u00edctimas del conflicto\narmado.\n\nDECIMO TERCERO: ORDENAR al MINISTERIO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO\nRURAL y a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTION DE RESTITUCION\nDE TIERRAS, incluir de forma prioritaria a los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL\nBARRIOS CABALLERO identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N*\n5.001.457 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y su esposa AURORA ESTHER\nIGIRIO DE BARRIOS, identificada con cedula de ciudadan\u00eda 39.031.858\nexpedida en Ci\u00e9naga, Magdalena, EDIABEL ROJAS SIERRA identificado con\ncequla de ciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en Barranquilla, Atl\u00e1ntico,\ny su conyugue ANA CASTILLO ACOSTA identificada con cedula de\nciudadan\u00eda No 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1 y a los SUCERSORES\nPROCESLAES del causante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d),\nen los programas de subsidio integral de tierras, los que deber\u00e1n ser\ndestinados para la adecuaci\u00f3n: de la :tierra, asistencia t\u00e9cnica en\nagricultura, desarrollo y avance de proyectos y programas productivos,\nrespecto de los inmuebles identificados en: el numeral segundo de la parte\nresolutiva de esta sentencia. :\n\nDECIMO CUARTO: DISPONER como medida de protecci\u00f3n, la restricci\u00f3n\nque establece el art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011, que consiste en la\nprohibici\u00f3n de enajenar los bienes inmuebles restituidos y formalizados\ndurante los dos (2) a\u00f1os siguientes a la ejecutoria de esta sentencia,\nteniendo en cuenta las prohibiciones establecidas con respecto a las\nadjudicaciones de bienes bald\u00edos.\n\nOrdenar a la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), para que en el t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas, contados a partir\ndel recibo de este oficio y previa inscripci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de\nAdjudicaci\u00f3n proferida por el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER), proceda a la inscripci\u00f3n de la medidas de protecci\u00f3n en los\nfolios de matr\u00edculas inmobiliarias Nos. 222-40368, 222-40367 y 222-40369.\n\nDECIMO QUINTO: ORDENAR a las autoridades Militares y de Polic\u00eda del\nDepartamento del Magdalena, para que en el ejercicio de sus misiones\nInstitucionales y Constitucionales, presten el apoyo y la protecci\u00f3n que se\nrequiera coordinando sus actividades y gestiones, con el fin de brindar una\nmayor seguridad que garantice la materializaci\u00f3n de lo dispuesto en esta\n- sentencia.\n\nDECIMO SEXTO: EFECTUAR por parte de este despacho las entregas\nmateriales de los bienes inmuebles denominados \u201cTORRES DEL LIMON (HOY\nPORFIN), LA MAYE y PUEDE SER\u201d ubicados en el departamento del\nMagdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de\nSiberia, identificados con folios de matr\u00edculas Inmobiliarias Nos. 222-40368,\n222-40367 y 222-40369de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\n\n \n\f", "page12": "A IA\n\nOficiar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC), para que rinda un\ninforme amplio y detallado acerca de los predios denominados PUEDE SER,\nEl PORFIN antes TORRES DEL LIMON y LA MAYE, ubicado en la vereda LA\nSECRETA, jurisdicci\u00f3n del corregimiento de Siberia del Municipio de\nCi\u00e9naga; de igual forma se les ordena la suspensi\u00f3n de los procesos con\ndictamen pericial sobre dichos predios.\n\nPracticadas las diligencias ordenadas, y allegados los documentos\nsolicitados como informes al expediente, a trav\u00e9s de providencia adiada\n02 de abril de 2014 se orden\u00f3 correr traslado a las partes por el termino de\n5 d\u00edas para que presentaran sus alegatos de conclusi\u00f3n, procediendo de\nconformidad La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n\nde Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, a trav\u00e9s de su\napoderado judicial y la Procuradora Judicial 46 Delegada ante los\nJuzgados de Restituci\u00f3n de Tierras, presentando el respectivo escrito dentro\ndel t\u00e9rmino otorgado.\n\n \n\nEl apoderado de La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena\nargumenta en su escrito de alegatos que los solicitantes y sus n\u00facleos\nfamiliares cuentan con la legitimaci\u00f3n de que tratan los art\u00edculos 81, 75 y 3\nde la Ley 1448 de 2011, puesto que fueron v\u00edctimas del despojo y\nabandono forzoso de los predios denominados \u201cpuede ser, el porfin y la\nmaye\u201d, como consecuencia del desplazamiento forzado originado los d\u00eda\n12 y 13 de Octubre de 1998, por los hechos ocurridos en la vereda la\nSecreta, del Municipio de Ci\u00e9naga-Magdalena, en los cuales los\nparamilitares bajo la etiqueta de autodefensas campesinas, masacraron\ncon lista en mano, con armas blancas y de fuego, a por lo menos 10\ncampesinos en las fincas \u201cMano De Dios y Pedregal\u201d, ubicadas en las\nestribaciones de la Sierra Nevada de Santa Marta.\n\nPor lo anterior, aduce que los se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA\nJIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA y\nsus n\u00facleos familiares ostentan la condici\u00f3n de v\u00edctimas, puesto que han\nejercido la ocupaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de los predios puede ser, el porfin y la\n\nmaye desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, vi\u00e9ndose posteriormente obligados a\nabandonarlos por los hechos de violencia ya mencionados.\n\nExplica adem\u00e1s que existe un enfoque diferencial para con los se\u00f1ores\nALFREDO BARRIOS CABALLERO y VICTOR MANUEL PE\u00d1ERANDA por ser\npersonas de la tercera edad, el primero con 70 y el segundo con m\u00e1s de\n80 a\u00f1os, por lo que solicita protecci\u00f3n prioritaria y especializada de sus\nderechos como v\u00edctimas y personas de especial protecci\u00f3n constitucional.\n\n| Carrera 3 N? 21-06 esquina,\n\f", "page57": " \n\nDe lo anterior, se colige que estamos frente a un inmueble perteneciente a\nla Naci\u00f3n y que al ostentar tal calidad, debe ser identificado como un\npredio bald\u00edo que ha sido ocupado por victimas de desplazamiento\nforzado.\n\nPor tal raz\u00f3n, ahora debemos entrar a determinar si el reclamante se\u00f1or\nALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO cumple con los requisitos\nestablecidos por la Ley 160 de 1994, en concordancia con lo establecido\nen la Ley 1448 de 2011 para estos casos.\n\nLos bienes bald\u00edos pueden ser adquiridos a trav\u00e9s del modo de la\nocupaci\u00f3n con fines de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, este modo ejercido por el\naccionante sobre el inmueble reclamado, constituye la relaci\u00f3n jur\u00eddica de\neste con el predio, teniendo en cuenta que la v\u00edctima antes de ser\ndesplazado se encontraba ejerciendo actos de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica,\ncomo lo establece el art\u00edculo 72 Inciso 3? de la Ley 1448 de 2011 \u201cen caso\nde bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la adjudicaci\u00f3n del derecho de propiedad\ndel bald\u00edo a favor de la persona que ven\u00eda ejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica\ns\u00ed durante el despojo o abandono se cumplieron las condiciones para la\nadjudicaci\u00f3n\u201d.\n\nComo ya se dijo, los bienes bald\u00edos son aquellos que pertenecen al Estado\ny que est\u00e1n destinados a ser adjudicados. Se le denomina bien bald\u00edo al\nterreno urbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes\nde la Naci\u00f3n por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y\ncarece de otro due\u00f1o; la adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se puede\netectuar tanto a particulares como a entidades p\u00fablicas, bajo los criterios\nde beneficio y utilidad social, econ\u00f3mica y ecol\u00f3gica, establecidos por la\nLey 160 de 1994,\n\nDe esta Ley de reforma agraria, se han tenido en cuenta por la doctrina y\nla jurisorudencia los requisitos que se deben cumplir para acceder a la\nadjudicaci\u00f3n de un predio Bald\u00edo, los cuales ya mencionamos as\u00ed: 1. Estar\nocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a cinco\n(5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del inmueble que\ncuya adjudicaci\u00f3n se solicita. 2. Que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del\ninmueble, corresponda a la aptitud propia a la cual est\u00e1 destinado el\npredio que se ocupa, que dicha explotaci\u00f3n sea conforme a las\nexigencias legales y que adicionalmente sean constatadas por el INCODER\nen la inspecci\u00f3n ocular previa a la adjudicaci\u00f3n. 3. Que el solicitante de la\nadjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de otros predios rurales en el\nterritorio nacional y no tenga un patrimonio neto superior mil salarios\nm\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de las empresas\nespecializadas del sector agropecuario, relacionadas con el cap\u00edtulo XIII\nde la misma ley.\n\nAhora, debemos definir si el se\u00f1or ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO,\ncumple con los requisitos se\u00f1alados anteriormente, por lo que se entrar\u00e1 a\nestudiar la relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante para el cumplimiento de estas\nexigencias. Respecto del primero se observa que el reclamante inici\u00f3 la\nocupaci\u00f3n del inmueble en los a\u00f1os 40s, cuando siendo todav\u00eda un infante\nlleg\u00f3 a la vereda La Secreta, exactamente al predio Torres del Lim\u00f3n hoy\n\n \n\f", "page37": " \n\n \n\n \n\nmisma familia, aduce que ese d\u00eda sali\u00f3 con su esposa y sus hijos para la\nCiudad de Barranquilla y ah\u00ed se puso a vender pescado; de la misma forma\nla se\u00f1ora AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS, en declaraci\u00f3n jurada\nrendida en la misma fecha, dice que las autodefensas se metieron y\nestaban asesinando a la gente de la finca y nos dio miedo quedarnos ah\u00ed.\nEse d\u00eda asesinaron a la mama de las trillizas de nombre Ana Legarda y al\nesposo de ella, adem\u00e1s se sent\u00edan disparos en ese entonces, ellos, las\nautodefensas dec\u00edan que ten\u00edan una lista y que todo el que estaba ah\u00ed lo\niban a matar.\n\nTodo lo narrado en los p\u00e1rrafos anteriores se encuentra amparado por el\nprincipio constitucional de la buena fe, cuya aplicaci\u00f3n atendida a las\ncondiciones de los declarantes, conforme a la  jurisorudencia\nconstitucional, invierten la carga de probar.\n\nAl respecto se\u00f1al\u00f3 la Honorable Corte en sentencia T-265 de 2010:\n\n\u201cEn virtud del principio de buena fe, esta Corte ha dicho que prima facie\nse tiene como ciertas las declaraciones y las pruebas aportadas por el\ndeclarante. As\u00ed si se considera que la declaraci\u00f3n o la prueba son\ncontrarias a la verdad, ello se debe demostrar, invirti\u00e9ndose la carga de la\nprueba y por ende correspondi\u00e9ndoles a las autoridades probar que la\npersona no tiene calidad de desplazado. Empero cuando existe solamente\nla afirmaci\u00f3n de la accionante de su calidad de desplazada y \u00e9sta se\ncontrapone a las razones de la entidad accionada que justifican la\nausencia de dicha situaci\u00f3n en la demandante, se hace necesario un\nelemento de juicio adicional que permita inferir que quien dice ser\ndesplazado por la violencia efectivamente lo es y, as\u00ed poder trasladar la\ncarga de la prueba a la entidad demandada en virtud del principio de la\nbuena fe. De este modo, no se le puede exigir a la poblaci\u00f3n desplazada\npor la violencia plena prueba acerca de su situaci\u00f3n, sino que basta una\nprueba sumaria, en donde los indicios son v\u00e1lidos y se configuran, por\nejemplo, cuando una persona abandona sus bienes y una comunidad. No\nes necesario, as\u00ed, la certeza de los hechos ocurridos como si se tratara de\nun juicio ordinario, pues algunas veces la violencia que genera el\ndesplazamiento es silenciosa y por ende la tarea de probar ser\u00eda imposible\nde ejecutar.\u201d\n\nAdem\u00e1s de lo anterior, y conforme a certificaci\u00f3n expedida por la Unidad\npara la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, los solicitantes y sus\ngrupos familiares, se encuentran incluidos en el Registro \u00danico de V\u00edctimas\n(RUV), con fechas de valoraci\u00f3n del 11 de mayo de 2010, 14 de octubre\nde 2001 y 19 de noviembre de 2001.\n\nAhora bien anudando en lo expuesto, Mediante auto fechado 1\u00e9 de\ndiciembre de 2013, se solicit\u00f3 como prueba trasladada al proceso el oficio\nN* 428 UNJYP - F156 de fecha 3 de septiembre de 2013, procedente de la\n\n \n\n \n\f", "page0": " \n\nREPUBLICA DE COLOMBIA\n\n \n\nJUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS\nDE SANTA MARTA '\n\nD.T.C.H.\n\nSanta Marta, once (11) de junio de dos mil quince (2015)\n\nRADICADO \u00daNICO: 470013121002-2013-00074-00\n\nPROCESO: RESTITUCION Y  FORMALIZACION DE TIERRAS\nDESPOJADAS O ABANDONADAS FORZOSAMENTE.\n\nSOLICITANTE: VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ Y OTROS\n\nPREDIOS: EL PROFIN Y OTROS.\n\nl.- ASUNTO:\n\nProcede el Despacho de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 91 de la ley\n1448 de 2011, a proferir sentencia dentro del proceso especial de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas promovido por parte de la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de, Restituci\u00f3n. de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, a\ntrav\u00e9s de apoderado judicial en representaci\u00f3n de los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL\nBARRIOS CABALLERO identificado con cedula de ciudadan\u00eda N* 5.001.457 y su\nrespectivo n\u00facleo familiar conformado por su se\u00f1ora esposa AURORA ESTHER\nIGIRIO DE BARRIOS y sus hijos DELCY ESTHER BARRIOS IGIRIO,; ZENITH BARRIOS\nIGIRIO, ALFREDO RAFAEL BARRIOS IGIRIO, JUAN CARLOS BARRIOS IGIRIO Y WILIAM\nALFONSO BARRIOS IGIRIO; EDIABEL ROJAS: SIERRA \u00a1dentificado con cedula de\nciudadan\u00eda N* 72.129.250 y su respectivo n\u00facleo familiar conformado por su ex\ncompa\u00f1era permanente ANA SILVIA CASTILLO ACOSTA \u00a1dentificada con cedula\nde ciudadan\u00eda No. 51.842.336 de Bogot\u00e1 D.C y su hijo JESUS ALBERTO ROJAS\nCASTILLO; VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ identificado con cedula de\nciudadan\u00eda N* 1.700.759 y su respectivo n\u00facleo familiar conformado por su se\u00f1ora\ncompa\u00f1era permanente GISELA VIVIAN PAREJO BARRIOS y sus hijos VICTOR\nMANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN, MANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN y .ENRIQUE\nPE\u00d1ARANDA GONZALEZ, respecto de los predios rurales denominados \u201cEL POR\nFIN\u201d, \u201cLA MAYE\u201d y \u201cPUEDE SER\u201d respectivamente, ubicados en la vereda LA\nSECRETA del Corregimiento de Siberia, municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\n11. ANTECEDENTES:\n\n1. PRETENSIONES\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas \u2014Direcci\u00f3n Territorial Magdalena, de acuerdo con el tr\u00e1mite\nprevisto en el Cap\u00edtulo IV de la ley 1448 de 2011, y una vez cumplido el\nrequisito de procedibilidad correspondiente, presenta solicitud colectiva\n\nCarrera 3 N\u201d 21-06 esquina.\n\nSe a MA E ME RS REDES\n\f", "page60": " \n\nadjudicaci\u00f3n de bald\u00edos, y particularmente el Decreto 982 de 1996,\nes posible ordenar la adjudicaci\u00f3n del predio reclamado a favor del\nsolicitante como extensi\u00f3n del denominado 'La California\u201d, el cual es\ncolindante a \u00e9ste, pues en ning\u00fan caso supera la UAF fijada para la\nzona.\n\nEn consecuencia, se tutelar\u00e1 el derecho a la restituci\u00f3n jur\u00eddica\ndel predio objeto de la presente solicitud de restituci\u00f3n, y se\nordenar\u00e1 al INCODER que proceda a adjudicar a favor del se\u00f1or\nCELIAR ANTONIO PINEDA CONTRERAS y de su c\u00f3nyuge ELVIRA\nBECERRA AMAYA (Par. 4 Art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011) el\npredio aqu\u00ed reclamado, esto es el denominado 'Nueva\nEsperanza' conforme la identificaci\u00f3n e  individualizaci\u00f3n\nefectuada por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas - UAEGRTD, pasando a formar\nun \u00danico inmueble.\n\n \n\nDicha sentencia consultada y revocada por el ad-quem, fue emitida por\neste despacho en relaci\u00f3n con la solicitud del se\u00f1or CELIAR ANTONIO\nPINEDA CONTRERAS respecto del predio denominado NUEVA ESPERANZA,\nlo que significa, que lo resuelto en consulta repercute de forma directa en\nlas decisiones que posteriormente deba tomar el aqu\u00e9\u00f3 sobre el tema, esto,\nen lo que concierne al requisito de la doble adjudicaci\u00f3n y/o el dominio\nque ostenten las v\u00edctimas del conflicto armado sobre dos o m\u00e1s predios\nrurales, puesto que si no se superara la Unidad Agr\u00edcola Familiar UAF con la\ncantidad de hect\u00e1reas establecidas por el Instituto Colombiano de\nReforma Agraria en la Resoluci\u00f3n No. 041 de 1996, resulta viable proteger\nlos derechos a la Restituci\u00f3n de tierras abandonadas por medio de la\nadjudicaci\u00f3n de terrenos bald\u00edos, situaci\u00f3n que amerita que este\ndespacho modifique de forma instant\u00e1nea el concepto que ven\u00eda\naplicando en estos casos.\n\nPor lo anterior, dicho requisito para la adjudicaci\u00f3n de tierras bald\u00edas se\nexaminara bajo las disposiciones establecidas por el Tribunal en la\nsentencia emitida en grado de consulta.\n\n \n\nPara el caso tenemos entonces que el se\u00f1or ALFREDO BARRIOS\nCABALELERO y su se\u00f1ora esposa AURORA ESTHER IGUIRIO DE BARRIOS,\nfueron beneficiados en sus derechos a la restituci\u00f3n de tierras\nabandonadas mediante sentencia del 19 de julio de 2013, emitida por el\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de\nSanta Mara, ordenando entre otras cosas la adjudicaci\u00f3n del predio\ndenominada LA BIENVENIDA con extensi\u00f3n superficiaria de 4.349]\nhect\u00e1reas, disposici\u00f3n que fue reconocida por el INCODER mediante\nResoluci\u00f3n No. 9925 del 22 de noviembre de 2013.\n\nAhora bien, el predio solicitado por el se\u00f1or ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO, denominado EL PORFIN \u00a1identificado con Matricula\nInmobiliaria No. 222-40368 de la OIRP de Ci\u00e9naga, Magdalena, cuenta con\nextensi\u00f3n superficiaria de 2.924 hect\u00e1reas, las que sumadas en dimensi\u00f3n\nal predio adjudicado totalizan 7.273 hect\u00e1reas, guarismo que no supera la\nUnidad Agr\u00edcola Familiar establecida por el INCODER en la Vereda La\nSecreta, Corregimiento de Siberia, Municipio de Ci\u00e9naga Magdalena, pues\nsus envergadura oscila entre 78 a 105 hect\u00e1reas, por consiguiente queda\n\n \n\f", "page42": " \n\nPredio a Restituir y Formalizar de Alfredo Rafael Barrios Caballero.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNombre | Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que | \u00c1reatotal | Relaci\u00f3n\ndel Predio | inmobiliaria ocupa del Predio | Jur\u00eddica\ndentro del (Has) del\nC\u00f3digo solicitante\nCatastral con el\npredio\nEL PORFIN | 222-40368 471890000600040345 2,924 ocupante\nantes\nTORRES\nDEL LIMON\nCon los siguientes linderos:\n1D Punto DISTANCIAS COLINDANTE\nDSC264\n118,709 FRANKLIN BARRIOS\nDSc262\n177,846 MARIO BARRIOS\nDSC263\n170,283 JAIRO ANAYA\nDSC266\n\u2014]\n292,579 LUIS BARRIOS\nDSC264\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1D Punto LONGITUD LATITUD\nDSC266 74% 7' 56,978\" W 10% 55 47,589\u201d N\nDSC263 74% 7' 51,645\" W 10% 55' 48,606\u201d N\nDSC264 74% 7* 52,155\" W 10% 55' 55,692\" N\nDSC262 742 7' 49,101\u201d W [10% 55' 53,557\" N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n    \n\nAnexo. Descripci\u00f3n Dotailada De Linderos (Seguir ei Diigenciamiento como el Modelo para cada predio solicitado en restiluci\u00f3n)\n\nEE c\u00f3digo catastral 47189000600040345000 y sin Antecedentos registrales [seg\u00fan informaci\u00f3n de las bases catastrales); de acuerdo ala\nEL POR FIN:\n\ninformaci\u00f3n catastral con un \u00e1rea de terreno de 22 Has 6562 m*, seg\u00fan levantamiento del INCODER con un area de terreno de 2 Has\nNORTE;\n\n7498,11 m' alinderado como sigue:\n\n    \n\n  \n\n    \n      \n  \n   \n\nPartiendo del punto 264, en linea recta y en direcci\u00f3n sureste hasta llegar al punto 262 en una distancia de 118,73 metros con parcela\ndenominada LA TORRE DEL LIMON de Franklin Barrios Caballero.\n\n \n \n  \n\nPartiendo del punto 263, en f\u00ednea quebrada y en dirocci\u00f3n suroeste hasta llegar al punto 266 on distancias sucesivas de 39,82; 25,45;\n172,71 y 46,99 metros con parcela denominada SAN PEDRO 1 de Jairo Rafae! Anaya Caballero,\n\nPartiendo del punto 266, on l\u00ednea recta y en direcci\u00f3n norteste hasta llegar al punto 264 en distancia 292,58 metros con parcela de Luis E.\nOCCIDENTE: \u00d1\nBamilos Caballero.\n\nORIENTE Partiendo del punto 262, en linea recta y en direcci\u00f3n sur-oeste hasta llegar al punto 263 en una distancia de 173,28 metros con parcela\n: denominada LA CONCEPCION 2 de Mario Barrios Caballero.\n\n \n\f", "page32": " \n\nAracataca: veredas de Torito, Cerro Azul, La Estaci\u00f3n, La Fuente, La\nMarimonda, Macarilla, Alta y La Ye del corregimiento de Buenos Aires, las\nveredas de R\u00edo Piedras, La Arenosa, Agua Bendita, Quebrada Seca, La\nDivisa, Galaxia y Tierra Nueva.\n\nFundaci\u00f3n: corregimientos de Santa Clara y Bellavista; del corregimiento de\nSanta Rosa las veredas de La Cristalina y San Sebasti\u00e1n.\n\nUnidad agr\u00edcola familiar: comprendida entre el rango de 78 a 105 hect\u00e1reas.\n\nIgualmente, para la adjudicaci\u00f3n se deber\u00e1 tener en cuenta lo se\u00f1alado\npar el art\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 en la parte en la que prescribe:\n\nEn los casos en que la explotaci\u00f3n realizada no\n\n| corresponda a la aptitud espec\u00edfica se\u00f1alada, el bald\u00edo no\nse adjudicar\u00e1, hasta tanto no se adopte y ejecute por el\ncolono un plan gradual de reconversi\u00f3n, o previo concepto\nfavorable de la instituci\u00f3n correspondiente del Sistema\nNacional Ambiental.\n\nLas \u00e1reas dedicadas a la conservaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n\nprotectora, lo mismo que las destinadas al uso forestal\nracional, situadas fuera de las zonas decretadas como\nreservas forestales o de bosques nacionales, se tendr\u00e1n\ncomo porci\u00f3n aprovechada para el c\u00e1lculo de la superficie\nexplotada exigida por el presente art\u00edculo para tener\nderecho a la adjudicaci\u00f3n.\n\nLas islas, playones y madreviejas desecadas de los r\u00edos, lagos\ny ci\u00e9nagas de propiedad nacional s\u00f3lo podr\u00e1n adjudicarse\na campesinos y pescadores de escasos recursos, en las\nextensiones y conforme a los reglamentos que sobre el\nparticular expida la Junta Directiva del INCORA.\n\nEn igualdad de condiciones, se debe preferir a quienes sean\ncampesinos o pescadores ocupantes.\n\nEn las sabanas y playones comunales que peri\u00f3dicamente\nse inunden a consecuencia de las avenidas de los r\u00edos,\nlagunas o ci\u00e9nagas, no se adelantar\u00e1n programas de\nadquisici\u00f3n de tierras. En las reglamentaciones que dicte el\nInstituto sobre uso y manejo de las sabanas y playones\ncomunales, deber\u00e1n determinarse las \u00e1reas que pueden ser\nobjeto de ocupaci\u00f3n individual, pero s\u00f3lo para fines de\nexplotaci\u00f3n con cultivos de pancoger.\n\n \n\n \n\f", "page69": " \n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nID Punto [DISTANCIAS COLINDANTE\nPST\n(202,675 JUAN OLIVARES PEREZ -]\nPS3\n615,524 JOAQU\u00cdN VALDEZ\nPS5 |\n192,398 EDWIN CARVALHO\nPS4 |\n353,271 CESAR ALGARIN\nPS6\n727,053 VICTOR PE\u00d1ARANDA\nPS8 E\nE 353,359 ADALBERTO ZAMORA\nPS9\n[ 7 674,629 ADALBERTO ZAMORA\nPST\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nID Punto LONGITUD LATITUD\nPS1 742 7\u201d 2,322\" O 10% 55' 43,739\" N\nPS2 74 7 3019\" O 10% 55' 46,916\" N\nPS3 742 7\u201d 3,058\u201d O [10% 55' 50,261\u201d N\nPS4 742 6' 47,733\"0 10% 55' 48,337\" N\nPS5 [74 6\" 42/9010 . 10% 55' 52,388\" N\nPS6 742 6 53,112\"0 10% 55' 40,476\" N\n| PS7 74 6' 51,993\"0 10% 55' 47,616\" N\nPS8 74% 6' 35,421\"0 10% 55' 24,531\" N\nPS9 742 6' 46,352\"0 10% 55' 28,475\" N\n\n \n\nCUARTO: ORDENAR al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER),\nque de conformidad con lo establecido por los art\u00edculos 72, 74 y el Literal\nG) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, proceda dentro del t\u00e9rmino de\nquince (15) d\u00edas, contados a partir de la notificaci\u00f3n de esta sentencia, a\nemitir el ACTO ADMINISTRATIVO DE RESOLUCION DE ADJUDICACION DE BALD\u00cdOS,\na nombre de los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO identificado\ncon la cedula de ciudadan\u00eda N* 5.001.457 expedida en Ci\u00e9naga\n(Magdalena), y su esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS, identificada\ncon cedula de ciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en Ci\u00e9naga. Magdalena,\nrespecto del predio \"EL PROFIN\u201d ubicado en el departamento del\nMagdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de\nSiberia, identificado con folio de matr\u00edcula No. 222-40368 de la Oficina de\nRegistro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula\ncatastral N* 471890000600040345, cuya extensi\u00f3n total es de 2 Hect\u00e1reas\nm\u00e1s 924 mts?., el cual se encuentra plenamente identificado en el numeral\nsegundo de esta providencia De dicha Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n\nenviar\u00e1 copia autentica a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos\n\n \n\f", "page66": " \n\nPor otro lado, se tiene que en inspecci\u00f3n judicial realizada el 28 de enero\nde 2013, el despacho manifiesta que los predios objeto de restituci\u00f3n...\u201d se\nencuentra ubicados en cadena monta\u00f1osa, con filos y pe\u00f1os que hacen\ndif\u00edcil el acceso, siendo que para llegar hasta el lugar hay que caminar por\nespacio de una hora por senderos llenos de vegetaci\u00f3n nativa, pues solo\nexiste una carretera en regular estado labrada con maquinaria pesada a\nla entrada del camino\u201d. Lo que deja entrever la dificultad para acceder al\nfeudo, lo cual se constituye en Un \u00e1rea de peligroso transitar para los\nreclamantes. Por lo tanto, se ordenar\u00e1 al Instituto Nacional de V\u00edas\n(INVIAS), para que dentro del presupuesto de gastos en infraestructura\nincluyan o generen una partida presupuestal que permita efectuar la\nadecuaci\u00f3n de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n y acceso al corregimiento de\nSiberia, vereda La Secreta, municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nFinalmente, es necesario precisar que debido a que se acceder\u00e1 a la\nRestituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras con t\u00edtulo de propiedad, tambi\u00e9n\ndeber\u00e1 garantizarse la protecci\u00f3n integral, con asistencia y atenci\u00f3n a las\nv\u00edctimas del conflicto interno no solo con este pronunciamiento judicial,\nsino garantizando la no repetici\u00f3n de los hechos violentos y un retorno\ndigno, el cual debe ser garantizado por un plan colectivo a cargo de la\nUnidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n integral a las Victimas, donde se\ninvolucren los solicitantes y sus n\u00facleos familiares, que en su conjunto\nconforman la poblaci\u00f3n de la Ver\u00e9da la secreta, zona donde se\nencuentran los predios solicitados y donde se produjo el eventual\ndesplazamiento, todo esto, con el con el debido acompa\u00f1amiento y\napoyo de las autoridades del Estado, del Departamento y del Municipio\ndonde se encuentran ubicadas las parcelas, cada uno en el \u00e1mbito de su\ncompetencia, a quienes se les ordenar\u00e1 la materializaci\u00f3n de esta\nprovidencia, la cual gozar\u00e1 de la vigilancia y control de este despacho, de\nconformidad con el art\u00edculo 102 de la Ley 1448 de 2011. En ese mismo\norden, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de\n2011 se le ordenar\u00e1 al Banco Agrario a trav\u00e9s de la Unidad Administrativa\nEspecial de Restituci\u00f3n de Tierras para que proceda a la priorizaci\u00f3n de los\ntr\u00e1mites para hacer efectiva la entrega de subsidios de vivienda rural a\nfavor de los solicitantes y sus n\u00facleos familiares.\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el JUZGADO SEGUNDO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCION DE TIERRAS DE SANTA MARTA, administrando\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica de Colombia y por autoridad de la Ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO: PROTEGER los derechos fundamentales a la Restituci\u00f3n y\nFormalizaci\u00f3n de Tierras de los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N* 5.001.457\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena). y su esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE\nBARRIOS, \u00a1identificada con cedula de ciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en\nCi\u00e9naga, Magdalena, EDIABEL ROJAS SIERRA identificado con cedula de\nciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en Barranquilla, Atl\u00e1ntico, y su\nconyugue ANA CASTILLO ACOSTA identificada con cedula de ciudadan\u00eda\nNo. 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1 D.C, y VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA\nJIMENEZ (q.e.p.d) y su se\u00f1ora esposa ISELA VIVIAN PAREJO BARRIOS\n\n \n\nrera 3 N?21-06 esquina.\n\f", "page71": " \n\n \n\nSEXTO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalenaj, la inscripci\u00f3n de la presente sentencia en los Folios\nde Matr\u00edculas Inmobiliarias Nos. 222-40368, 222-40367 y 222-40369,\ncorrespondientes a los inmuebles \u201cTORRES DEL LIMON (HOY PORFIN), LA\nMAYE y PUEDE SER que se restituyen en esta actuaci\u00f3n. A fin de que se\nrealicen las respectivas anotaciones, se ordena expedir por secretar\u00eda las\ncopias aut\u00e9nticas de esta providencia que sean necesarias.\n\nAs\u00ed mismo, la OFICINA DE REGISTRO DE INSTRUMENTOS P\u00daBLICOS de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), una vez reciba los Actos Administrativos de resoluci\u00f3n de\nAdjudicaci\u00f3n proferidos por el INSTITUTO COLOMBIANO DE DESARROLLO RURAL\n(INCODER), deber\u00e1 inscribilos en el correspondiente certificado de\nmatr\u00edcula de manera inmediata dando aviso al despacho de tal\nactuaci\u00f3n.\n\nSEPTIMO: (ORDENAR al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi del\ndepartamento del Magdalena, para que en el t\u00e9rmino de Dos (2) meses,\ncontados a partir de la notificaci\u00f3n de esta providencia, proceda a la\nactualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos atendiendo las\nindividualizaciones e identificaciones de los predios efectuadas con los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos e inf\u00f3rmes t\u00e9cnicos presentados por la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n:de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas.\n\nPara el cumplimiento de esta orden el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi\ndel departamento del Magdalena, podr\u00e1 solicitar la colaboraci\u00f3n de la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas para que le brinde la informaci\u00f3n necesaria.\n\nOCTAVO: ORDENAR a la SECRETAR\u00cdA DE PLANEACI\u00d3N MUNICIPAL de Ci\u00e9naga\n(Magdalena), que una vez que las adjudicaciones de los predios \u201cTORRES\nDEL LIMON (HOY PORFIN), LA MAYE y PUEDE SER\u201d realizadas a los se\u00f1ores\nALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO identificado con la cedula de\nciudadan\u00eda N* 5.001.457 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y su esposa\nAURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS, identificada con cedula de\nciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en Ci\u00e9naga, Magdalena, EDIABEL ROJAS\nSIERRA \u00a1identificado con cedula de ciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en\nBarranquilla, Atl\u00e1ntico, y su conyugue ANA CASTILLO ACOSTA identificada\ncon cedula de ciudadan\u00eda No 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1 y a los\nSUCERSORES PROCESLAES del causante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA\nJIMENEZ (9.e.p.d), se: encuentren inscritas en los folios de matr\u00edculas\ninmobiliarias Nos. 222-40368, 222-40367 y 222-40369, proceda a inscribirlos\nen las correspondientes fichas prediales como propietarios de los\ninmuebles. Resuelto este tr\u00e1mite deber\u00e1 remitir la informaci\u00f3n a la Oficina\nencargada de los tributos Municipales para que proceda de conformidad\ncon el correspondiente cobro del mencionado tributo, eso s\u00ed, dando\ncumplimiento a lo establecido en el Acuerdo No. 003 del 8 de Marzo de\n2013, suscrito por el Municipio de Ci\u00e9naga (Magdalena), es decir, respecto\nde la exoneraci\u00f3n del pago del impuesto predial en los siguientes t\u00e9rminos:\n\nPredio TORRES DEL LIM\u00d3N hoy EL POR FIN, Solicitante ALFREDO RAFAEL\nBARRIOS CABALLERO, Matricula Inmobiliaria No. 222-40368, , vigencias\n\n \n\f", "page55": " \n\nc\u00f3nyuge y a los compa\u00f1eros permanentes que conviv\u00edan con la v\u00edctima al\nmomento en que ocurri\u00f3 el despojo o el abandono forzado, as\u00ed como a los\nllamados a suceder a los despojados o a los c\u00f3nyuges o compa\u00f1eros\npermanentes.\n\nEn consecuencia, se reconocer\u00e1n como sucesores procesales de VICTOR\nMANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d.) a su se\u00f1ora compa\u00f1era permanente\nal momento del despojo u abandono ISELA VIVIANA PAREJO BARRIOS y sus\nhijos VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN, ALVARO MANUEL PE\u00d1ARANDA\nALGARIN, HORACIO ENRIQUE PE\u00d1ARANDA GONZALEZ y MARILADY CAROLIS\nPE\u00d1ARANDA PAREJO, quienes acreditaron su condici\u00f3n de herederos,\norden\u00e1ndose, en favor de la sucesi\u00f3n del difunto padre, la restituci\u00f3n del\npredio rural solicitado por \u00e9ste en calidad de ocupante, ubicado en la\nVereda La Secreta del Municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena, identificado con\nel folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 222-40369 de la oficina de Registro de\nInstumentos P\u00fablicos \u00abde  Marinilla y con C\u00f3digo catastral No.\n47189000600040243000, con un \u00e1rea de 19,8482 Hect\u00e1reas.\n\nEvacuado el tramite anterior, resulta procedente avocar el conocimiento\nde lo concerniente a la solicitud del se\u00f1or ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO, en lo que ata\u00f1e a la relaci\u00f3n Jur\u00eddica del solicitante con el\npredio objeto de restituci\u00f3n y el cumplimiento de los requisitos legales\npara la adjudicaci\u00f3n de la propiedad de los predios bald\u00edos por el modo\nde la ocupaci\u00f3n.\n\nTenemos que el se\u00f1or ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO, aduce que\nlleg\u00f3 a la vereda La Secreta cuando ten\u00eda solo cuarenta (40) d\u00edas de\nnacido hace aproximadamente entre los a\u00f1os 1947 y 1948, que dicho\npredio fue ocupado por su abuelo RAFAEL BARRIOS MERCADO y su padre\nLUIS ENRIQUE BARRIOS PULGAR, quien paso a poseerlo despu\u00e9s de la\nmuerte de su se\u00f1or padre (abuelo del solicitante), cuando eso el predio se\n\nl llamaba Torres del Lim\u00f3n, despu\u00e9s de muerto su se\u00f1or padre, se realiz\u00f3 la\nsucesi\u00f3n de la posesi\u00f3n ejercida por este, reparti\u00e9ndose entre cada uno\nde los hermanos la correspondiente cuota parte del terreno, de esa\npartici\u00f3n nace el predio denominado el POR FIN. Narra que ah\u00ed entr\u00f3 con\nsu se\u00f1ora esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS y sus hijos DELCY\nESTHER, ZENIHT, ALFREDO RAFAEL, JUAN CARLOS y WILIAM ALFONSO\nBARRIOS IGIRIO, con el fin de trabajar la tierra, instalar su hogar y cultivar\nma\u00edz, tomate, yuca y caf\u00e9.\n\nEn el inmueble viv\u00eda el solicitante con su n\u00facleo familiar, conformado por su\nesposa y sus hijos. As\u00ed mismo procedieron a realizarle mejoras al predio\ncomo la construcci\u00f3n de una casa de barro con madera y techos de zinc\ny en \u00e9l se dedicaron a la explotaci\u00f3n de actividades agr\u00edcolas consistentes\nen cultivos de caf\u00e9, ma\u00edz, yuca y tomate, ten\u00edan gallinas y mulas,\nafirmaciones que fue ratificadas por el solicitante y su esposa, a trav\u00e9s de\nla diligencia de interrogatorio rendida el 28 de Enero de 2014. (folios. 613 a\n618).\n\nA\n\f", "page7": " \n\n \n\n>. => >\n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n1D Punto\n\n.DISTANCIAS COLINDANTE\n\n \n\nPS1\n\n202,675 JUAN OLIVARES PEREZ\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n615,524\n\nJOAQUIN VALDEZ\n\n \n\n\u2014\n192,398 EDWIN CARVALHO\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCESAR ALGARIN\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n353,271\n727,053 VICTOR PE\u00d1ARANDA\nA\n| 353,359 ADALBERTO ZAMORA\n\n \n\nPS9\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nADALBERTO ZAMORA\n\n \n\n674,629\nPS1\n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n1D Punto LONGITUD LATITUD\n\nPS1 742 7' 2,322\" O 10% 55' 43,739\" N\n\nPS2 74% 7' 3,019\" O 10% 55' 46,916\" N\n\nPS3 74% 7' 3,058\" O 10% 55' 50,261\u201d N\n\nPS4 74% \u20ac' 47,733\"0 10% 55' 48,337\" N\n\nPS5 74% 6' 42,901\"0 10% 55' 52,388\" N\n\nPS6 74% 6' 53,112\"0 10% 55' 40,476\" N A]\n\nPS7 74% 6' 51,993\"0 10% 55' 47,616\" N\n\nPS8 74% 6' 35,421\"0 10% 55' 24,531\" N >]\n\nPS9 74% 6' 46,352\"0 10% 55' 28,475\" N\n\nPredio a Restituir y Formalizar de Alfredo Rafael Barrios Caballero.\n\nNombre | Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que | \u00c1rea Relaci\u00f3n\n\ndel Inmobiliaria ocupa total del | Jur\u00eddica\n\nPredio dentro del | Predio del\nC\u00f3digo (Has) solicitante\nCatastral con el\n\npredio\n\nEL PORFIN | 222-40368 | 471890000600040345 2,924 ocupante\n\nantes\n\nTORRES\n\nDEL\n\nLIMON\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page38": " \n\nFiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n \u2014 Unidad Nacional de Justicia y Paz (folio 380\ny 381) con su respectivo anexo (CD), correspondiente al proceso seguido\npor el se\u00f1or CELIAR ANTONIO PINEDA CONTRERAS, a trav\u00e9s de apoderado\njudicial ddscrito a la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas, en el cual dicha entidad judicial informa\na este despacho sobre los hechos perpetrados por el se\u00f1or ADAN ROJAS\nMENDOZA al mando de un grupo de hombres armados conocidos como\nparamilitares, postulado a la Ley 975 de 2005, asignado al despacho\nNoveno (9) de la Unidad de Justicia y Paz en la ciudad de Barranquilla,\nquien en versiones del 19 de Noviembre de 2008 y del 27 de Marzo de 2009,\nconfes\u00f3 su participaci\u00f3n en la masacre ocurrida durante los d\u00edas 10, 12 y 13\nde Octubre de 1998 en los corregimientos de San Pedro de la Sierra y\nSiberia, veredas Lourdes, Parranda Seca, La uni\u00f3n, La Secreta y Nueva\nGranada, en donde les dieron muerte a los se\u00f1ores ALFREDO FRANCISCO\nMURCIA BOHORQUEZ, JOSE ANTONIO PACHECO MURCIA, FLORENTINO\nCASTILLO ACOSTA, JORGE JULIO SEPULVEDA, URIEL POVEDA ORTIZ, EDGARD\nORLANDO POVEDA ORTIZ, JOSE DOMINGO CLAVIJO PITA, MARCOS\nCASTILLO ACOSTA, DARWIN TRIGO LEGARDA y ANA MARIA LEGARDA\nBALLENA.\n\nEn este orden de ideas, para esta agencia judicial, se encuentra\nplenamente demostrado en el plenario que los se\u00f1ores VICTOR MANUEL\nPE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y\nEDIABEL ROJAS SIERRA y sus respectivos n\u00facleos familiares, son v\u00edctimas del\ndesplazamiento forzado y de la violencia ejercida por grupos al margen de\nla ley en la vereda la Secreta del corregimiento de Siberia, zona en la cual\nse encuentran ubicados los predios denominados puede ser, el porfin y la\nmaye, situaci\u00f3n que impidi\u00f3 la continua explotaci\u00f3n agr\u00edcola y econ\u00f3mica\nque los reclamantes ven\u00edan ejerciendo en los inmuebles desde hace m\u00e1s\nde veinte a\u00f1os. :\n\n2.- Identificaci\u00f3n e Individualizaci\u00f3n F\u00edsica y Jur\u00eddica de los predios\nsolicitados.\n\nLos predios solicitados en restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras dentro de la\npresente actuaci\u00f3n, ostentan las siguientes caracter\u00edsticas: se encuentran\nubicados en el Departamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, en\nla vereda la Secreta corregimiento de Siberia, identificados con folios de\nmatr\u00edculas inmobiliarias Nos. No. 222-40369, 222-40368 y 222-40367 y\nC\u00f3digos  Catastrales  47189000600040243,  47182000600040345 y\n471892000600040349.\n\nLos predios PUEDE SER, EL PORFIN y LA MAYE poseen una extensi\u00f3n\ngeogr\u00e1fica de 19.8482, 2.924 y 3.3145 hect\u00e1reas respectivamente, seg\u00fan\ncertificados de matr\u00edculas inmobiliarias Nos 222-40369, 222-40368 y 222-\n40367 expedidos por la Oficina de Registro de instrumentos P\u00fablicos de\n\f", "page29": " \n\nadministrativa en este caso Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\n(INCODER), se\u00f1ale para cada caso. Por lo contrario si el adjudicatario no\ncumple con los mencionados requisitos, el dominio del inmueble se revierte\nen favor del Estado y queda en calidad de bald\u00edo nuevamente.\n\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en el art\u00edculo 64, prescribe la protecci\u00f3n a los\ntrabajadores agrarios as\u00ed: \u201ces deber del Estado promover el acceso\nprogresivo a la propiedad de la tierra de los trabajadores agrarios, en\nforma individual o asociativa, y a los servicios de educaci\u00f3n, salud,\nvivienda, seguridad social recreaci\u00f3n, cr\u00e9dito, comunicaciones,\ncomercializaci\u00f3n de los productos, asistencia t\u00e9cnica y empresarial, con el\nfin de mejorar el ingreso y calidad de vida de los campesinos\u201d, Es decir, se\nprotege constitucionalmente de manera especial al trabajador agrario,\nque por lo general son la clase campesina, para el mejor desarrollo de sus\nactividades agr\u00edcolas o agropecuarias, en este sentido la doctrina ha\nmanifestado que el propietario particular que m\u00e1s encaja para la\nadjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo es aquel que lo cultiva, que trabaja la\ntierra con la finalidad de obtener de ella un provecho econ\u00f3mico; pero\naun as\u00ed, los ocupantes de tierras bald\u00edas solo poseen Una mera expectativa\ncon respecto a la adjudicaci\u00f3n de las mismas por parte de la Naci\u00f3n en\ncabeza del INCODER.\n\nAhora bien, ya hemos mencionado que para que los particulares como es\ndel caso, adquieran por adjudicaci\u00f3n un terreno bald\u00edo deben cumplir con\nciertas exigencias que les impone legislaci\u00f3n colombiana, en este sentido\nla Ley 160 de 1994 en su art\u00edculo 65, 66, 67, 68, 69 y ss., prev\u00e9 los requisitos\nque deben cumplir los particulares para poder acceder a la adjudicaci\u00f3n\nde un predio bald\u00edo por parte del INCODER, los cuales se traducen en:\n\nEstar ocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a\ncinco (5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del\ninmueble que cuya adjudicaci\u00f3n se solicita.\n\nQue la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del inmueble, corresponda a la aptitud\npropia a la cual est\u00e1 destinado el predio que se ocupa, que dicha\nexplotaci\u00f3n sea conforme a las exigencias legales y que adicionalmente\nsean constatadas por el INCODER en la inspecci\u00f3n ocular previa a la\nadjudicaci\u00f3n.\n\nQue el solicitante de la adjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de\notros predios rurales en el territorio nacional y no tenga un patrimonio neto\nsuperior mil salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de\nlas empresas especializadas del sector agropecuario, relacionadas con el\ncap\u00edtulo XIIl de la misma ley.\n\n \n\f", "page9": "Delimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n1D Punto LONGITUD LATITUD\n\n \n\n \n\n \n\n4 74% 8\" 26,500\" W 10% 56' 9,048\" N\n12 | 74 8\" 19693\" W 10% 56' 4,807\" N\n18 742 8\" 25,313\" W 10% 56' 0,424\u201d N\n1 74% 8\" 28,706\" W 10% 56' 6,802\" N\n\n \n\n \n\n \n\n4. DELAS PRUEBAS ALLEGADAS.\n\n| 4.1 La Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n De Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Territorial Magdalena, aport\u00f3 las siguientes:\n\ne Copia de la Resoluci\u00f3n No. RDGM 0004 del 06 de agosto de 2012.\n\ne Copia de la Resoluci\u00f3n No. RDGMP 0001 del 22 de agosto de 2012.\n\ne Copia de la Resoluci\u00f3n No. RDGMI 0002 del 27 de agosto de 2012.\n\n+ Copia de la Resoluci\u00f3n No. RDGMI 0020 del 27 de agosto de 2012.\n\n+ Copia de la Resoluci\u00f3n No. RDGMI 0009 del 27 de agosto de 2012.\n\n+ Copia de la Resoluci\u00f3n No. RDGMI 0061 del 27 de agosto de 2012.\n\n+ Copia de la Resoluci\u00f3n No. RMLA 0001 del 12 de octubre de 2012.\n\n+ Comunicado 0020 del 30 de agosto de 2012.\n\n+ Comunicado 0009 del 30 de agosto de 2012.\n\ne Comunicado 0061 del 30 de agosto de 2012.\n\n+. Copias de los formularios de solicitud de inscripci\u00f3n en el registro de\ntierras despojadas y abandonas de los solicitantes, con sus\nrespectivos anexos.\n\n4.2 Copia de los levantamientos topogr\u00e1ficos de los predios objeto de las\nsolicitudes de ingreso al Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas\nForzosamente realizados por los funcionarios del \u00c1rea Catastral de la\nDirecci\u00f3n Territorial de la Unidad de Restituci\u00f3n, por medio de las cuales se\nindividualizan los predios objeto de reclamaci\u00f3n y se determinan \u00e1reas y\ncolindancias, compuesto adem\u00e1s por los informes t\u00e9cnicos de Planos\nTopogr\u00e1ficos, Carteras de Campo, Planos a mano alzada de los predios,\nautorizaciones de levantamientos y Actas de colindancias.\n\nCopia Tabla T\u00e9cnico Predial de los predios solicitados en restituci\u00f3n y plano\nde verificaci\u00f3n predial para la georeferenciacion realizada por INCODER.\n\nCopia de los respectivos certificados de libertad y tradici\u00f3n de los predios\nsolicitados en restituci\u00f3n con sus calificaci\u00f3n y constancias de inscripci\u00f3n.\n\nCertificaciones expedidas por la Direcci\u00f3n Territorial Magdalena de la\n\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nAbandonadas.\n\no\n\f", "page24": " \n\nhumanitarios y de desarrollo internacionales en la prestaci\u00f3n de asistencia\ny protecci\u00f3n a las personas internamente desplazadas.\n\nLos Principios Rectores han contribuido considerablemente a que se tome\nconciencia de las necesidades de las personas internamente desplazadas,\na movilizar el apoyo de la comunidad humanitaria y a ayudar a los colegas\nsobre el terreno a hallar soluciones cuando hagan frente a las necesidades\nde protecci\u00f3n y asistencia de los internamente desplazados. Los Principios\nayudan asimismo a los gobiernos a proporcionar seguridad y bienestar a\nsus poblaciones desplazadas.\n\nContemplan las necesidades espec\u00edficas de los desplazados internos de\ntodo el mundo, definen los derechos y garant\u00edas para la protecci\u00f3n de las\npersonas contra el desplazamiento forzado, y su asistencia durante el\ndesplazamiento, durante el retorno y la reintegraci\u00f3n.\n\nPara los efectos de estos principios, se entiende por desplazados internos\nlas personas o grupo de personas que se han visto forzadas a escapar de\nsu hogar como resultado, o para evitar los efectos de un conflicto armado,\nde situaciones violencias generalizada, de violaciones de los derechos\nhumanos o de cat\u00e1strofes naturales o provocadas por el ser humano, y\nque no han cruzado una frontera estatal internacionalmente reconocida.\n\nLos Principios Rectores del Desplazamiento fueron reconocidos como\nparte del bloque de constitucionalidad, por la Corte Constitucional,\nmediante sentencia T-327-01 MP: Marco Gerardo Monroy Cabra, en la que\nse se\u00f1al\u00f3: \u201cLa interpretaci\u00f3n m\u00e1s favorable a la protecci\u00f3n de los\nderechos humanos de los desplazados hace necesaria la aplicaci\u00f3n de los\nPrincipios Rectores del Desplazamiento Interno consagrados en el informe\ndel Representante Especial del Secretario General de Naciones Unidas\npara el Tema de los Desplazamientos Internos de Personas, los cuales son\nparte del cuerpo normativo supranacional que integra el bloque de\nconstitucionalidad de este caso.\n\nEn consecuencia, todos los funcionarios involucrados en la atenci\u00f3n de\ndesplazados, de los cuales son un claro ejemplo los funcionarios del\nministerio p\u00fablico que reciben las declaraciones de los desplazados y los\nfuncionarios de la Red de Solidaridad Social, debieran ajustar su conducta,\nadem\u00e1s de las normas constitucionales, a lo previsto en los mencionados\nPrincipios\u201d Esta posici\u00f3n fue reiterada en sentencias T-268-03 MP: Marco\nGerardo Monroy Cabra y T-419-03 MP: Alfredo Beltr\u00e1n Sierra.\n\nDel Proceso de justicia transicional.\n\nLos procesos de justicia  transicional se han desarrollado\ninternacionalmente, en sociedades golpeadas por las violaciones de\n\n \n\f", "page70": " \n\n \n\n \n\nde Ci\u00e9naga (Magdalena) para su respectiva inscripci\u00f3n junto con la de\nesta sentencia.\n\nORDENAR al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER), que de\nconformidad con lo establecido por los art\u00edculos 72, 74 y el Literal G] del\nart\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, proceda dentro del t\u00e9rmino de quince\n(15) d\u00edas, contados a partir de la notificaci\u00f3n de esta sentencia, a emitir el\nACTO ADMINISTRATIVO DE RESOLUCION DE ADJUDICACION DE  BALD\u00cdOS, a\nnombre de los se\u00f1ores EDIABEL ROJAS SIERRA \u00a1identificado con cedula de\nciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en Barranquilla, Atl\u00e1ntico, y su\nconyugue ANA CASTILLO ACOSTA \u00a1identificada con cedula de ciudadan\u00eda\nNo 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1, respecto del predio denominado \"LA '\nMAYE\" ubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de\nCi\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de Siberia, identificado con\nfolio de matr\u00edcula No. 222-40367 de la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula catastral  N*\n47189000600040349, y extensi\u00f3n total de 3 Hect\u00e1reas m\u00e1s 3145 mits?. el\ncual se encuentra plenamente identificado en el numeral segundo de esta\nprovidencia De dicha Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n enviar\u00e1 copia autentica\na la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena)\npara su respectiva inscripci\u00f3n junto con la de esta sentencia.\n\nORDENAR al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural INCODER, que una vez\nsea realizada y se encuentre en firme la partici\u00f3n de la herencia del\ncausante se\u00f1or VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, (Q.E.P.D), proceda\nde forma inmediata a proferir el acto administrativo de adjudicaci\u00f3n\ncorrespondiente a los sucesores procesales del predio denominado \u201cPUEDE\nSER\u201d ubicado en el departamento del Magdalena, Municipio de Ci\u00e9naga,\nvereda la Secreta, corregimiento de Siberia, identificado con folio de\nmatr\u00edcula No. 222-40369 de la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos\nde Ci\u00e9naga (Magdalena), con cedula catastral N* 471890000600040243, y\nextensi\u00f3n total de 19 Hect\u00e1reas m\u00e1s 8482 mts?,, el cual se encuentra\nplenamente identificado en el numeral segundo de esta providencia. De\ndicha Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n enviar\u00e1 copia autentica a la Oficina de\nRegistro de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena) para su\nrespectiva inscripci\u00f3n junto con la de esta sentencia. Para el efecto, la\nUnidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n y Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas -\nTerritorial Magdalena-, brindar\u00e1 el acompa\u00f1amiento y asesoramiento\nnecesario con el fin de adelantar, tramitar y culminar el proceso de\nsucesi\u00f3n intestada a que halle lugar.\n\nEn firme todos los actos administrativos de adjudicaci\u00f3n, el INCODER\ncomunicar\u00e1 al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi IGAC, para que\nprocedan a actualizar los registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos.\n\nQUINTO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instumentos P\u00fablicos de\nCi\u00e9naga (Magdalena), la cancelaci\u00f3n de las medidas cautelares de\ninscripci\u00f3n de las solicitudes de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras y de\nlas medidas de protecci\u00f3n y sustracci\u00f3n provisional del comercio,\nordenadas por este despacho judicial sobre los predios que se restituyen\nvisibles en las anotaciones N* 5 de los folios de matr\u00edculas Inmobiliarias Nos.\n222-40368, 222-40367 y 222-40369 de la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\n \n\f", "page35": " \n\nComo prueba de lo anterior sostiene el reclamante, VICTOR MANUEL\nPE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d) que el predio \u201cPUEDE SER\u201d fue adquirido por\nmedio de la ocupaci\u00f3n ejercida por \u00e9l y un hermano ya fallecido cuando\nentraron a la Vereda m\u00e1s o menos desde el a\u00f1o 1954, que el predio mide\naproximadamente 40 hect\u00e1reas, y que entro a esa tierra a trabajarla,\nsembrarla y vivirla junto con su se\u00f1ora compa\u00f1era ISELA VIVIAN PAREJO\nBARRIOS y sus hijos VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN, ALVARO\nMANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN y HORACIO ENRIQUE PE\u00d1ARANDA\nGONZALEZ, y en \u00e9l se dedicaron a la explotaci\u00f3n de actividades agr\u00edcolas\nde pancoger, cultivos de ma\u00edz, yuca, arroz, frijoles, caf\u00e9 y otros pancoger.\n\nAfirma, que fue v\u00edctima de los hechos ocurridos en la vereda la Secreta,\ndurante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 1998, los cuales originaron un\ndesplazamiento masivo debido a la masacre de 10 personas a manos de\npresuntamente un grupo paramilitar, que entraron en las fincas con lista en\nmano buscando personas para asesinarlas y torturarlas, identifica\nespec\u00edficamente la llegada de este grupo a la finca San Marcos (antes\nMano De Dios), donde propietarios, familiares y obreros fueron atados,\ndividieron a las mujeres y ni\u00f1os en un cuarto y a los hombres en otro hasta\nel d\u00eda siguiente en el que fueron torturados y luego ejecutados.\n\nManifiesta el accionante, en la declaraci\u00f3n del 28 de enero de 2014, que\nsali\u00f3 el 12 de Octubre de 1998, debido a las masacres perpetradas por\ngrupos paramilitares, en la cual asesinaron a varias personas de una misma\nfamilia, aduce que ese d\u00eda sali\u00f3 con su esposa y todos sus hijos para el\nmunicipio de Ci\u00e9naga; de la misma forma la se\u00f1ora AURORA ESTHER IGIRIO\nDE BARRIOS, en declaraci\u00f3n jurada rendida en la misma fecha, dice que\nlas autodefensas se metieron y estaban asesinando a la gente de la finca y\nnos dio miedo quedarnos ah\u00ed. Ese d\u00eda asesinaron a la mama de las trillizas\nde nombre Ana Legarda y al esposo de ella, adem\u00e1s se sent\u00edan disparos\nen ese entonces, ellos, las autodefensas dec\u00edan que ten\u00edan una lista y que\ntodo el que estaba ah\u00ed lo iban a matar.\n\nDe igual forma, manifiesta el solicitante ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO que el predio \u201cEL POR FIN\" fue adquirido por medio de la\nocupaci\u00f3n ejercida por su se\u00f1or padre hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os cuando ese\npredio hacia parte del de mayor extensi\u00f3n denominado Torres de Lim\u00f3n,\ndice que lleg\u00f3 ah\u00ed desde que ten\u00eda 40 d\u00edas de nacido cuando se metieron\nsus papas y abuelos en los a\u00f1os 47 o 48, luego cuando sus padres\nfallecieron repartieron las tierras de manera proporcional entre los\nhermanos y fue cuando obtuvo la ocupaci\u00f3n del predio junto con su\nesposa AURORA ESTHER IGIRIO, que el predio mide aproximadamente 2\nhect\u00e1reas y un poco m\u00e1s, y que entro a esa tierra a trabajarla, sembrarla y\nvivirla junto con su esposa, y en \u00e9l se dedicaron a la explotaci\u00f3n de\nactividades agr\u00edcolas de pancoger, cultivos de ma\u00edz, tomate, yuca y\ndespu\u00e9s sembr\u00f3 algunos \u00e1rboles de caf\u00e9.\n\n \n\f", "page52": "funcionario jurisdiccional pronunciarse sobre relaci\u00f3n jur\u00eddica material\ninmodificada, como si la sucesi\u00f3n procesal no se hubiese presentado. Es que\nesta figura procesal no constituye una intervenci\u00f3n de terceros, sino un medio\nencaminado a permitir la sustituci\u00f3n de las personas que integran la parte o\nquienes act\u00faan en calidad de intervinientes. Se insiste, la sucesi\u00f3n procesal no\nentra\u00f1a ninguna alteraci\u00f3n en los restantes elementos del proceso, por eso el\nsucesor queda con los mismos derechos, cargas y obligaciones procesales\nque su antecesor, De all\u00ed que, ab initio, el fallecimiento de la parte actora, por\nejemplo, no conduzca a la suspensi\u00f3n o interrupci\u00f3n del proceso, ya que sus\nintereses contin\u00faan siendo defendidos por su apoderado, puesto que, por\ndisposici\u00f3n del art\u00edculo 69, inc. 5, del C.P.C., la muerte del mandante no pone\nfin al mandato judicial, si ya se ha presentado la demanda, aunque el poder\npueda ser revocado por los herederos o sucesores.\n\nDescendiendo al caso que nos ocupa, se tiene que el se\u00f1or solicitante\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), falleci\u00f3 el 12 de julio de 2014,\nestando el proceso en curso, por tal raz\u00f3n la UAEGRTD solicit\u00f3 reconocer la\nsucesi\u00f3n procesal de los derechos del solicitante a favor de su se\u00f1ora\ncompa\u00f1era permanente ISELA VIVIANA PAREJO BARRIOS y de sus hijos\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN, ALVARO MANUEL PE\u00d1ARANDA\nALGARIN, HORACIO ENRIQUE PE\u00d1ARANDA GONZALEZ y MARILADY CAROLIS\nPE\u00d1ARANDA PAREJO, en calidad de herederos, de conformidad con el\nart\u00edculo 60 del C.P.C.\n\nRevisando el material probatorio obrante en el expediente, se puede\nestablecer que el difunto reclamante, al momento de presentar su solicitud ya\nhab\u00eda cumplido con todos los supuestos f\u00e1cticos previstos en el ordenamiento\njur\u00eddico, esto, para que se le protegiera su derecho fundamental a la\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del predio que forzosamente abandon\u00f3, y se\nordenar\u00e1, en su favor, la consecuente adjudicaci\u00f3n del mismo. Contextos,\nque permiten evidenciar que el solicitante no ten\u00eda una mera expectativa\nfrente a la adjudicaci\u00f3n del terreno bald\u00edo, sino una situaci\u00f3n jur\u00eddica\nconsolidada que se tom\u00f3 en un derecho adquirido, el cual ingres\u00f3, de\nmanera definitiva, al patrimonio del se\u00f1or VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA\nJIMENEZ (a.e.p.d), pudiendo ser trasferido por causa de muerte a sus\nherederos.\n\nAhora bien, demostrado c\u00f3mo est\u00e1 el cumplimiento de los requisitos exigidos\npor la norma para proceder a la adjudicaci\u00f3n del bald\u00edo denominado PUEDE\nSER a favor del solicitante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), lo\nprocedente es ordenar el reconocimiento del derecho a la restituci\u00f3n a favor\nde la sucesi\u00f3n procesal, para que una vez se realice el proceso de sucesi\u00f3n y\npartici\u00f3n de la herencia le sean adjudicados proporcionalmente los derechos\nherenciales que les corresponden a cada uno de los herederos reconocidos,\nesos s\u00ed, aclarando que dicho tr\u00e1mite notarial o judicial deber\u00e1n realizarlo los\nsolicitantes con el apoyo directo de la UAEGRTD Territorial, Magdalena,\nentidad que brindar\u00e1 sus servicios en materia jur\u00eddica.\n\n \n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina.\n\f", "page50": " \n\nel proceso continuar\u00e1 con el c\u00f3nyuge, el albacea con tenencia de bienes,\nlos herederos, o el correspondiente curador\u201d.\n\nDoctrinalmente, la sucesi\u00f3n procesal \"[e]s entendida como la sustituci\u00f3n en\nun proceso pendiente de una parte por otra persona que ocupa su\nposici\u00f3n procesal por haber devenido titular de los derechos sobre la cosa\nlifigiosa. Es as\u00ed que la sucesi\u00f3n procesal consiste en que una persona que\noriginalmente no detentaba la calidad de demandante o demandado, por\nalguna de las causales de transmisi\u00f3n de derechos entre a detentarla. Esta figura\npretende a la luz del principio de econom\u00eda procesal lograr el aprovechamiento\nde la actividad procesal ya iniciada y adelantada, de tal forma que no sea\nnecesario iniciar un nuevo proceso. Debe entenderse entonces que es el propio\nproceso el que permite que este fen\u00f3meno se presente, ya que resulta \u00a1relevante\nel cambio de los sujetos, en tanto es regulado por la mismas normas jur\u00eddicas, y la\ndecisi\u00f3n final del juez afectara positiva o negativamente a quienes tienen inter\u00e9s y\nse encuentran legitimados, as\u00ed esta legitimaci\u00f3n haya sido extraordinaria a lo largo\ndel litigio.\n\nEn relaci\u00f3n con el tema en comento, el Consejo de Estado se ha\npronunciado en el siguiente sentido:\n\n\u201cEn cuanto a la sucesi\u00f3n procesal prevista en el art\u00edculo 60 del C. de P.C. se\nobserva que fallecido un litigante o declarado ausente o en interdicci\u00f3n, el\nproceso continuar\u00e1 con el c\u00f3nyuge, el albacea con tenencia de bienes, los\nherederos o el curador. De igual manera, esta norma se\u00f1ala que si en el curso del\nproceso sobreviene la extinci\u00f3n de personas jur\u00eddicas o la fusi\u00f3n de una sociedad\nque figure como parte, los sucesores en el derecho debatido podr\u00e1n comparecer\npara que se les reconozca tal car\u00e1cter. En todo caso, la sentencia producir\u00e1\nefectos respecto de ellos aunque no concurran.\n\nDe acuerdo con la doctrina, esta figura procesal no constituye una\nintervenci\u00f3n de terceros, sino un medio encaminado a permitir la alteraci\u00f3n\nde las personas que integran la parte. En casos como \u00e9ste, el fallecimiento\nde la parte actora no produce la suspensi\u00f3n o interrupci\u00f3n del proceso, ya\nque sus intereses los sigue defendiendo el apoderado o el curador, porque\nde conformidad con el inciso 5* del art\u00edculo 69 del C. de P.C. la muerte del\nmandante o la extinci\u00f3n de las personas jur\u00eddicas no pone fin al mandato\njudicial en cambio, de acuerdo con lo dispuesto en el numeral 2* del\nart\u00edculo 168 del C. de P.C. la muerte o enfermedad grave del apoderado\njudicial de alguna de las partes si constituye causal de interrupci\u00f3n, lo cual\nno ocurri\u00f3 en este caso.\n\nEs el art\u00edculo 60 del C.P.C. la norma destinada a tipificar la figura, la cual se\nestructura de manera diversa seg\u00fan se trate de personas naturales o\njur\u00eddicas las sustituida, y si la causa la origina un acto entre vivos o sucesi\u00f3n\npor muerte de la persona natural,\n\n \n\nCarrera 3 N? 21-06 esquina.\n\f", "page43": " \n\n \n\n \n\nN\n\n \n\nLuis E Barrios Caballero\n\nLa Torre del Limon\n\n\u00c1 Franklin M Barrfos Caballero\n\nLa\n\nSy\n+\n\nCI\u00c9NAGA\n\nY\u00f3osc2ss\n\nAT 199000600040945\n\nEl Por fin\nAlfrodo Barrios Caballero\n\nSan Pedro 1\nJairo Rafael Anaya Caballero\n\nMario A Barrios Caballero]\n\npistanela e\n\nLa Concepci\u00f3n-2\n\ninetros | colindante\n\nPER Manos\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPredio a Restituir y Formalizar de Alfredo Ediabel Rojas Sierra.\n\n \n\n    \n   \n   \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNombre del | Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que \u00c1rea total Relaci\u00f3n\nPredio Inmobiiiaria ocupa del Predio Jur\u00eddica del\ndentro del (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el\nCatastral predio\nLA MAYE | 222-40367 | 47189000600040349 3,3145 ocupante\nCon los siguientes linderos:\nID Punto DISTANCIAS COLINDANTE\n4\n. 255,22 EDINAEL DUARTE ESPITIA\n12\n269,72 | MAXIMINIO ALGARIN\n18\npo 225,21 LUIS MARQUEZ\n01\n99,73 FRANKILN BARRIOS\n4\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nID Punto | LONGITUD LATITUD\n4 | 74% 8\" 26,500\" W 10% 56' 9,048\" N\n14 742 8\" 19693\" W 10% 56' 4,807\" N\n- 18 742 8\" 25,313\" W 10% 56' 0,424\" N\n1 74% 8\" 28,706\" W 10% 56' 6,802\" N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page4": "2. FUNDAMENTO DE LAS PETICIONES DEL SOLICITANTE.\n\nEl Juzgado hace un extracto de los hechos m\u00e1s importantes, se\u00f1alados\npor la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n De Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas - Direcci\u00f3n Territorial Magdalena en el escrito de demanda\nrecibido en esta Agencia Judicial el d\u00eda diecisiete (17) de octubre de Dos\nMil Trece(2013).\n\n2.1. ORIGEN DE LA RELACI\u00d3N JUR\u00cdDICA CON EL PREDIO.\n\nLa mayor\u00eda de los predios ubicados en esa zona, no presentan\nantecedentes registrales o de tenerlos se refiere a la constituci\u00f3n de\nmejoras sobre los mismos, no existen adjudicaciones de la propiedad por\nparte del INCODER, ni prescripciones \u00abadquisitivas del dominio que\nreconozcan t\u00edtulos que permitan colegir que son predios de propiedad\nprivada, de tal manera que nos encontramos frente a v\u00edctimas ocupantes\nde bald\u00edos.\n\nLa relaci\u00f3n jur\u00eddica existente entre los solicitantes se\u00f1ores VICTOR MANUEL\nPE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL\nROJAS SIERRA y los predios denominados \"PUEDA SER\u201d \"EL PORFIN\u201d y \"LA\nMAYE\u201d, ubicados en la vereda la Secreta, corregimiento de Siberia del\nmunicipio de Ci\u00e9naga (Magdalena), es la de ocupantes de bienes bald\u00edos\ny viene establecida desde los a\u00f1os 80s Y 90s, cuando los peticionarios y sus\nfamiliares se radicaron en la zona explotando las denominadas parcelas\npor medio de actividades agr\u00edcolas, como los son los cultivos de caf\u00e9,\npancoger y dem\u00e1s actividades, tal cual se desprende de las\ndeclaraciones rendidas por los postulantes adjudicatarios. (folio 27 a 45).\n\n2.2. CONTEXTO DE VIOLENCIA Y EL DESPLAZAMIENTO FORZADO.\n\nLa Sierra Nevada de Santa Marta se considera tanto dep\u00f3sito de una gran\nriqueza minera, agropecuaria, ganadera, como sitio estrat\u00e9gico para los\ngrupos armados al margen de la ley por la posici\u00f3n geogr\u00e1fica, por su\ndif\u00edcil acceso y por la \u00a1llegalidad toda vez que es una zona amplia ideal\npara escondite en sus monta\u00f1as.\n\nLa grave situaci\u00f3n de violencia que se suscit\u00f3 en el periodo comprendido\nentre mil novecientos noventa y ocho (1998) y dos mil cinco (2005), entre\nlos diferentes actores armados (los grupos guerrilleros FARC y grupo\nparamilitar (AUC) y narcotr\u00e1fico, irumpieron en esas zonas y Sus\nalrededores, desatando una ola de terror, violencia y muerte, provocando\nas\u00ed mismo un desplazamiento masivo de la poblaci\u00f3n campesina en el cual\nse vivieron violentas acciones en la zona, entre ellas, masacres, asesinatos\nselectivos, confinamientos, desapariciones forzadas, secuestros, extorsiones\ny amenazas, reclutamiento il\u00edcito, da\u00f1os en bienes, bloqueos de v\u00edas,\ninstalaci\u00f3n de minas antipersonas y sabotajes a la infraestructura el\u00e9ctrica\ny vial.\n\nLos hechos que llevaron al desplazamiento de los solicitantes est\u00e1n\nrelacionados con el miedo o temor que se sent\u00eda ante la situaci\u00f3n de\nviolencia en la zona, espec\u00edficamente en la vereda la Secreta del\n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina.\n\n \n\n \n\f", "page54": " \n\npor la delaci\u00f3n de la herencia, sustituyen al difunto en sus relaciones\njur\u00eddicas y adquieren un derecho real y la posesi\u00f3n legal sobre patrimonio,\nconsiderado una universalidad jur\u00eddica.\n\nEn consonancia con la transmisibilidad de los derechos patrimoniales por\ncausa de muerte, la legislaci\u00f3n adjetiva civil colombiana consagr\u00f3 la\nsucesi\u00f3n procesal, figura estructurada sobre el principio de econom\u00eda\nprocesal, con la finalidad de continuar con el curso inicial de la actividad\nprocedimental adelantada, en aras de evitar dilaciones innecesarias,\nimpidiendo que se d\u00e9 comienzo a un nuevo proceso. Espec\u00edficamente, en los\neventos de fallecimiento del demandante o del demandado, tiene previsto el\nart\u00edculo 60 del C.P.C., que el proceso continuar\u00e1 con los herederos, quienes\nentran al proceso no como terceros, sino a ocupar la posici\u00f3n procesal del\ndifunto, sin que se modifique la relaci\u00f3n jur\u00eddica material, quedando con los\nmismos derechos, cargas y obligaciones procesales que su antecesor.\n\nCiertamente, el art\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994, en su segundo inciso\nestablece que \"la ocupaci\u00f3n anterior de persona distinta del peticionario, no\nes transferible a terceros, para los efectos contemplados en este inciso.\u201d Es\ndecir que para que una persona tenga derecho a la adjudicaci\u00f3n de un bien\nbald\u00edo, necesita acreditar una ocupaci\u00f3n y explotaci\u00f3n previa no inferior a\ncinco (5) a\u00f1os, sin que sea procedente la trasmisi\u00f3n de ocupaciones\nanteriores de personas diferentes del solicitante; prohibici\u00f3n que se endereza\na limitar tal transferencia a los terceros, pero no a los herederos de quien\ntenga derecho a la adjudicaci\u00f3n, pues, como es sabido, los hederos son\ncontinvadores de la personalidad del causante y por ello la ocupaci\u00f3n\nanterior de persona distinta del peticionario, s\u00ed es transferible a los herederos\nde \u00e9ste.\n\nEs por eso que el Decreto 2664 de 1994, reglamentario de la Ley 160 del\nmismo a\u00f1o, en el inciso segundo de su art\u00edculo 55 estableci\u00f3; \u201cCuando se\nacredite el fallecimiento del solicitante de la adjudicaci\u00f3n, el Instituto\nordenar\u00e1 el archivo de las diligencias mediante providencia que se\nnotificar\u00e1 al procurador agrario y al c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite y herederos del\npeticionario, sin perjuicio de que estos soliciten, previa comprobaci\u00f3n de su\ncondici\u00f3n jur\u00eddica, que el procedimiento contin\u00fae a nombre de ellos\u201d.\n\nPor tal raz\u00f3n se concluye entonces que al morir VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA\nJIMENEZ (q.e.p.d.) luego de iniciado el proceso, resulta procedente la\nsucesi\u00f3n procesal, esto con el fin de permitir que sus hijos ocuparan su\nposici\u00f3n de solicitante, pues el deceso acaecido no mut\u00f3 la relaci\u00f3n jur\u00eddica\nsustancial, quedando sus herederos legitimados, seg\u00fan el art\u00edculo 81 de la Ley\n1448 de 2011, para reclamar el derecho adquirido por este, esto es, la\nadjudicaci\u00f3n del terreno bald\u00edo reclamado en restituci\u00f3n: en raz\u00f3n a que la\nregulaci\u00f3n de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n se articula con el reconocimiento de\nuna amplia legitimaci\u00f3n procesal que comprende no solo a las personas\nmencionadas en el art\u00edculo 75 de la ley sino que se extiende tambi\u00e9n al\n\nUN Catrera 3 N\u201d 21-06 esquina,\n\f", "page48": "   \n\n \n\n> .> A a\n\nven\u00edan sembraban, cultivaban, recolectaban el caf\u00e9 y el aguacate y\nluego se iban para Ci\u00e9naga, Magdalena, porque como estamos fallos de\nrecursos y viv\u00edamos todav\u00eda con miedo ven\u00edamos e \u00edbamos, es por esto,\nque en raz\u00f3n a su condici\u00f3n de campesino desplazado le toc\u00f3 reiniciar\ntodas sus actividades agr\u00edcolas hasta la fecha de su fallecimiento.\n\nPor lo anterior, esta agencia judicial no tendr\u00e1 en cuenta el requisito de la\nexplotaci\u00f3n de las dos terceras (2/3) partes en virtud de lo dispuesto en el\nart\u00edculo 107 del Decreto 0019 de 2012, el cual adiciona un par\u00e1grafo al\nart\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 que reza: \"Par\u00e1grafo: En el evento en que\nel solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia desplazada que est\u00e9 en el\nRegistro \u00danico de Victimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no inferior\na cinco (5) a\u00f1os para tener derecho a la adjudicaci\u00f3n, con la respectiva\ncertificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n de abandono del predio. La\nocupaci\u00f3n se verificar\u00e1 por el INCODER reconociendo la explotaci\u00f3n\nactual sin que sea necesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las\ndos terceras partes de la superficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita\u201d.\n\nEn cuanto al segundo requisito, encuentra el despacho que en el plenario\nse encuentra probado que el predio rural bald\u00edo denominado PUEDA SER,\nfue explotado econ\u00f3micamente desde el momento en que fue ocupado.\npor el solicitante, desarrollando actividades de agricultura, con cultivos de\ncaf\u00e9, aguacate, banano y otros pancoger hasta el d\u00eda antes de su\n\nfallecimiento, esto es, el doce de octubre de 2104,\n\nCon respecto al \u00faltimo requisito, este despacho deduce con claridad que\nel se\u00f1or VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (Q.E.P.D), no posee el derecho\nreal de dominio del predio que reclama, puesto que ha quedado\nconstatado que no media adjudicaci\u00f3n alguna, ya que nos encontramos\nfrente a un inmueble o terreno bald\u00edo. As\u00ed mismo, de acuerdo a lo\ninformado por el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (INCODER) a\ntrav\u00e9s de oficio 3014 de fecha 12 de noviembre de 2013, no se existe en su\nbase de datos tramite de solicitud de adjudicaci\u00f3n en favor del fenecido\nsolicitante, en lo que ata\u00f1e al folio de matr\u00edcula inmobiliaria No 222-40369;\nde igual forma, podemos afirmar que no se observa en el expediente\nprueba alguna que indique que el accionante posee en propiedad o\nposesi\u00f3n alg\u00fan otro predio rural y mucho menos cuenta con un patrimonio\nde m\u00e1s de mil salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes, pues de lo\n\u00fanico que se conoce es de su derechos de posesi\u00f3n por ocupaci\u00f3n que\ntuvo sobre el predio objeto de restituci\u00f3n.\n\nEs necesario precisar que el predio PUEDE SER no se encuentra dentro de\n\u00e1reas que pertenecen a comunidades ind\u00edgenas o negras,\nafrocolombianas, raizales o palenqueras, en parques nacionales naturales\no en \u00e1reas de reserva forestal, por lo que siendo as\u00ed las cosas, las\npretensiones principales del accionante se encuentran llamadas a\nprosperar, debido a que se acreditaron todos los supuestos facticos y\n\nCarrera 3 N\u201d 21-06 esquina.\n\f", "page16": " \n\nDel Desplazamiento Forzado en Colombia y la situaci\u00f3n focalizada del\nMagdalena vereda la Secreta.\n\nEl desplazamiento forzado en el Estado Colombiano, existe desde el a\u00f1o\n1948 con la guerra entre Liberales y Conservadores, pero dicho fen\u00f3meno\nse agudiza en la d\u00e9cada de los 80's, 90\"s y comienzo del 2000, cuando\naumenta los actos violentos, a causa de la agudizaci\u00f3n extrema del\nconflicto armado en nuestro pa\u00eds, con la expansi\u00f3n y fortalecimiento de\ngrupos paramilitares y la rupturas de los di\u00e1logos de paz del Gobierno con\nel grupo guerrillero de las FARC.\n\nLos desplazados son individuos o grupos de personas, que han sido\nforzados u obligados a huir de sus hogares para escapar del conflicto\narmado, la violencia generalizada y los grupos armados, para ir a habitar\nen un lugar, en la mayor\u00eda de los casos, completamente extra\u00f1o y ajeno a\nsu estilo de vida.\n\nEn otras palabras, ese fen\u00f3meno se ha generado por el uso de estrategias\nde terror, empleadas por parte de los grupos armados para expulsar a la\npoblaci\u00f3n y controlar territorios estrat\u00e9gicos, que sirvan de corredores para\nla movilizaci\u00f3n de tropas, el traslado de armas y el comercio il\u00edcito de las\ndrogas, entre otros.\n\nLas principales causas del desplazamiento forzado en Colombia son las\ndirectas y constantes violaciones de los derechos humanos y el derecho\ninternacional humanitario, padecidos por personas de todos los estratos\nsociales al igual que la mayor\u00eda de los departamentos del pa\u00eds, pero no se\npuede desconocer que el mayor peso de estos desplazamientos lo han\nsufrido la clase campesina, personas de escasos recursos y con pocas\nposibilidades de poder establecer un proyecto en un lugar distinto del que\nsiempre han estado, en este orden de ideas, podemos establecer que las\nv\u00edctimas del desplazamiento forzado, no solo abandonan sus tierras, su\ncultura, su modo de vida, sus seres queridos, sus viviendas, sino adem\u00e1s, sus\nmedios de subsistencia, vi\u00e9ndose sometidos a un lamentable proceso de\nempobrecimiento, enfrentados a la destrucci\u00f3n de sus proyectos de vida,\nlo cual coloca a esta poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad, al\nsufrir la p\u00e9rdida de sus derechos fundamentales como la libertad, el\nderecho al trabajo, a tener una vida digna, a la vivienda, entre otros.\n\nAs\u00ed pues, ante la dimensi\u00f3n humanitaria que implica el desplazamiento\nforzado por la violencia en Colombia, el Gobierno Nacional en septiembre\nde 1995, reconoci\u00f3 a trav\u00e9s del documento CONPES 2804, que el\ndesplazamiento estaba estrechamente ligado a la violencia y, que\nadem\u00e1s era un tema humanitario urgente que deb\u00eda ser incorporado en la\nagenda p\u00fablica y requer\u00eda de una propuesta de pol\u00edtica, sin embargo, y\npese a que \u00e9ste documento sent\u00f3 las base de la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n\n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina.\n\n \n\f", "page39": "Ci\u00e9naga (Magdalena), cabidas superficiarias que han sido solicitadas en la\ndemanda de restituci\u00f3n efectuada por la Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, a trav\u00e9s de apoderado judicial, en\nrepresentaci\u00f3n de los se\u00f1ores VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ\n(q.e.p.d), ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA.\n\nSin embargo, dentro del plenario judicial reposan informes t\u00e9cnicos de\nverificaci\u00f3n de linderos y coordenadas elaborados por el Instituto\nGeogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC) sobre los predios reclamados, dentro\nde los cuales concluyo:\n\nDe acuerdo a la informaci\u00f3n suministrada por el Juzgado y de acuerdo a\nlas verificaciones realizadas de los predios hechas por el IGAC, se deduce\nque la informaci\u00f3n suministrada de los predios PUEDE SER, EL PORFIN y LA\nMAYE, se encuentra aproximada en cuanto a la ubicaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n\ngeogr\u00e1fica de donde se realizaron las respectivas georeferenciaciones, la\ninexactitud o falta de precisi\u00f3n se debe a factores tales como la no\ndelimitaci\u00f3n f\u00edsica en terreno de los predios, ya que no fueron\nmaterializados los puntos georeferenciados por la UAEGRTD, otra causa son\nlas condiciones del terreno (inmediaciones de la sierra Nevada de Santa\nMarta, zonas boscosas, pendientes muy fuertes, quebradas etc.) las cuales\ndificultan la captura de los datos.\n\nTeniendo en cuenta lo anterior, este Juzgador se ce\u00f1ir\u00e1 a los informe de\nextensi\u00f3n y linderos presentados por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas Territorial Magdalena, conservando como \u00e1reas objeto de\nrestituci\u00f3n las conformadas as\u00ed: PUEDE SER 19 hect\u00e1reas + 8482m?, EL PORFIN\n2 hect\u00e1reas + 924 m? y LA MAYE 3 hect\u00e1reas + 3145 m?, esto en virtud de lo\ndispuesto en el art\u00edculo 89 Inciso 3 de la Ley 1448 de 2011 que prescribe:\n\u201cse presumen fidedignas las pruebas provenientes de la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas en el Registro de Tierras\nDespojadas y Abandonadas Forzosamente a que se refiere esta ley\u201d y teniendo\nen cuenta que el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi en su Informe\nT\u00e9cnico de Verificaci\u00f3n de Linderos y Coordenadas concluye que la\ninformaci\u00f3n suministrada de los predios PUEDE SER, EL PORFIN y LA MAYE, se\nencuentra aproximada en cuanto a la ubicaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n\ngeogr\u00e1fica de donde se realizaron las respectivas georeferenciaciones,\nseg\u00fan con la informaci\u00f3n tomada por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras y\nverificada por nuestra entidad.\n\nEn este orden de ideas en caso de concederse la restituci\u00f3n de los predios\nPUEDE SER, EL PORFIN y LA MAYE, deber\u00e1 el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn\nCodazzi (IGAC), en coordinaci\u00f3n con la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas, efectuar la actualizaci\u00f3n catastral de los inmuebles, y de sus\nregistros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, conforme a como se identifica a\ncontinuaci\u00f3n:\n\n \n\f", "page40": " \n\nLinderos y colindantes determinados por La Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras.\n\n \n\n \n\n \n\nNombre | Matricula C\u00f3digo Catastral | \u00c1rea que \u00c1rea Relaci\u00f3n\ndel Inmobiliaria ocupa total del Jur\u00eddica\nPredio dentro Predio del\ndel (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el\nCatastral predio\nPUEDE 222-40369 | 471890000600040243 | | 19,8482 | ocupante\nSER\n\n \n\n \n\n \n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nID Punto DISTANCIAS COLINDANTE\nPS1\n202,675 JUAN OLIVARES PEREZ\nPS3\n615,524 JOAQUIN VALDEZ\nPS5\n192,398 |EDWINCARVALHO A]\nPSA\n353,271 CESAR ALGAR\u00cdN\nPS6\nPo 727,053 VICTOR PE\u00d1ARANDA\nPS8\n353,359 ADALBERTO ZAMORA\nPS9\n674,629 ADALBERTO ZAMORA\nPS\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nID Punto LONGITUD LATITUD\nPS1 A 7\u201d 2,322\" 0 10% 55' 43,739\" N\nPS2 742 7' 3,019\" O 10% 55' 46,916\" N\nPS3 742 7' 3,058\" O 10% 55' 50,261\" N\nPS4 742 6' 47,733\"0 10% 55' 48,337\" N\nPS5 74 6\u00a3' 42,901\"0 10% 55' 52,388\u201d N\nPS6 74% 6\u00a3' 53,112\"0 10% 55' 40,476\" N\nPS7 74% 6' 51,993\"0 10% 55' 47,616\" N\nPS8 74% 6' 35,421\"0 10% 55' 24,531\" N\nPS9 74% 6' 46,352\"0 10% 55' 28,475\" N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\no\n\f", "page27": " \n\n \n\n \n\ninstitucional propicio para tal efecto, una serie de conceptos, obligaciones,\ndeberes y mandatos precisos de tal manera que se garantice el\nresarcimiento.\n\nLa ley ha sido expedida en un marco de justicia transicional, que permiti\u00f3\ndise\u00f1ar un tr\u00e1mite judicial para la restituci\u00f3n de derechos, expedito y\nsustentado en el acompa\u00f1amiento estatal a la v\u00edctima, en el que se\nincluyen presunciones legales, entre las medidas favorables a ella. Ese\ntr\u00e1mite se complementa con la incorporaci\u00f3n de otras medidas\nresarcitorias y de algunas m\u00e1s para garantizar la no repetici\u00f3n de los\nhechos, as\u00ed como la participaci\u00f3n activa de las v\u00edctimas. As\u00ed, las medidas\nde restituci\u00f3n, en el contexto de la Ley, se proponen consolidar el proceso\npor el que se pretende proporcionar el goce efectivo de derechos a las\nv\u00edctimas y por esta v\u00eda lograr la reconciliaci\u00f3n necesaria para construir el\ncamino de la paz. Dicho panorama muestra la importancia del alcance\nde la Ley.\n\nDe los presupuestos para adquirir Bienes Baid\u00edos por el modo de la\nOcupaci\u00f3n. :\n\nDe acuerdo con el art\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil que prescribe: \u201cson bienes\nde la uni\u00f3n todas las tierras que estando situadas dentro de los l\u00edmites\nterritoriales carecen de otro due\u00f1o\u201d, en este sentido, son bienes inmuebles\nbald\u00edos todas aquellas extensiones de tierras que se encuentran dentro del\nterritorio colombiano y que no pertenecen a nadie, es decir, que est\u00e1n en\ncabeza de la Naci\u00f3n, los cuales son susceptibles de ser adquiridos por los\nparticulares a trav\u00e9s del modo de la ocupaci\u00f3n, definida por el art\u00edculo 685\ndel Ib\u00eddem as\u00ed: \u201cpor la ocupaci\u00f3n se adquiere el dominio de las cosas que\nno pertenecen a nadie, y cuya adquisici\u00f3n no es prohibida por las leyes o\npor el derecho internacional\u201d.\n\nLa ocupaci\u00f3n tambi\u00e9n es definida por la doctrina, como un modo\noriginario por el que se adquiere el dominio de las cosas corporales, que no\ntengan due\u00f1o y cuya adquisici\u00f3n no est\u00e9 prohibida por la ley, mediante su\naprehensi\u00f3n material y el \u00e1nimo de adquirir o de ejercer el dominio.\n\nLos Bienes Bald\u00edos, son aquellos que pertenecen al Estado y que est\u00e1n\ndestinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al terreno\nurbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes del\nEstado por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y carece de\notro due\u00f1o. En este orden, de acuerdo a lo establecido por nuestra Carta\nPol\u00edtica en el art\u00edculo 102, en el cual se\u00f1ala sobre el dominio fiscal del\nestado \u201cel territorio con los bienes p\u00fablicos que de \u00e9l forman parte,\npertenecen a la naci\u00f3n\u201d, en este orden de ideas los bienes fiscales o\ndefinidos por el art\u00edculo 675 del C\u00f3digo Civil, como bienes de la Uni\u00f3n, son\naquellos cuya propiedad y uso no le pertenece a los habitantes, de igual\nmanera la jurisprudencia y la doctrina dividen estos bienes fiscales en tres\ngrupos:\n\n \n\f", "page30": " \n\nPor otro lado, la adjudicaci\u00f3n de predios bald\u00edos se encuentra regulada\npor una serie de prohibiciones expresas en relaci\u00f3n con los contratos que\nrecaigan sobre ellos, as\u00ed:\n\nDentro de los cinco (5) a\u00f1os siguientes a la adjudicaci\u00f3n de una Unidad\nAgr\u00edcola Familiar sobre bald\u00edos, solamente podr\u00e1 ser gravada con hipoteca\nque garantice las obligaciones derivadas de cr\u00e9ditos agropecuarios\notorgados por entidades financieras.\n\nQuien siendo adjudicatario de terrenos bald\u00edos y los haya enajenado, no\npodr\u00e1 obtener una nueva adjudicaci\u00f3n antes de transcurridos quince (15)\na\u00f1os desde la fecha de la titulaci\u00f3n anterior.\n\nLos bienes bald\u00edos se deben titular en Unidades Agr\u00edcolas Familiares (UAF),\nsiendo el INCODER el ente administrativo competente para que en cada\ncaso, regi\u00f3n o municipio determine las extensiones m\u00e1ximas o m\u00ednimas que\npueden ser adjudicables, de acuerdo a lo prescrito en el art\u00edculo 66 de la\nLey 160 de 1994; las \u00e1reas m\u00e1ximas para adjudicar no puede exceder la\ncalculada en la Unidad Agr\u00edcola Familiar para cada municipio o regi\u00f3n,\ndichas extensiones se encuentran establecidas en la Resoluci\u00f3n No 041 de\n1996 expedida por el antiguo INCORA (ahora INCODER), como regla\ngeneral, excepto cuando se trate de titulaci\u00f3n de predios bald\u00edos en \u00e1reas\nrurales del territorio nacional, que se encuentren destinadas principalmente\na habitaciones campesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias.\n\nEn esta medida, la Ley 1448 de 2011 promueve medidas de excepci\u00f3n a\nlas reglas generales de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos, con una serie de medidas\njudiciales, administrativas, sociales y econ\u00f3micas que buscan la protecci\u00f3n\ny el beneficio de las v\u00edctimas de los conflictos armados, de desplazamiento\nforzado obligadas a abandonas las \u00e1reas ocupadas por la amenaza de los\ngrupos al margen de la ley, es decir, aquellas personas v\u00edctimas de graves\nviolaciones a los derechos humanos y que con esta ley se busca el goce\nefectivo de los derechos a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n con garant\u00eda de\nno repetici\u00f3n.\n\nNo obstante, en el marco de un Estado garante de los derechos\nfundamentales protegidos por la Constituci\u00f3n, m\u00e1s aun, trat\u00e1ndose de\npersonas que han estado en medio del conflicto armado y que son\nconsideradas v\u00edctimas, la Ley 1448 de 2011, regula la ocupaci\u00f3n como una\nde las formas jur\u00eddicas que puede tener un desplazado para lograr la\nrestituci\u00f3n de un predio perteneciente a la Naci\u00f3n y que se vio obligado a :\nabandonar o que fue despojado del mismo de manera violenta por grupos\nal margen de la ley, pero solo en aquellos eventos en los cuales la v\u00edctima\nse encontraba ejerciendo actividades de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica en \u00e9l\ndurante la ocurrencia del desplazamiento, sin haber solicitado la titulaci\u00f3n\n\n \n\n \n\n \n\f", "page67": " \n\nidentificada con cedula de ciudan\u00eda No. 26.717.554, de conformidad a lo\nexpuesto en la parte motiva de esta providencia.\n\nSEGUNDO: RECONOCER como SUCESORES PROCESALES del se\u00f1or VICTOR\nMANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d). a su se\u00f1ora conyugue ISELA\nVIVIAN PAREJO BARRIOS, identificada con cedula de ciudadan\u00eda No.\n26.717.554 expedida en Ci\u00e9naga, Magdalena, y a sus hijos VICTOR MANUEL\nPE\u00d1ARANDA ALGARIN, ALVARO MANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN, HORACIO\nENRIQUE PE\u00d1ARANDA ALGARIN y la menor MARILEIDY VIVIAN PE\u00d1ARANDA\nPAREJO, quien para todos sus efectos legales ser\u00e1 representada por su\nse\u00f1ora madre ISELA VIVIAN PAREJAO BARRIOS.\n\nTERCERO: DECRETAR la Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de tierras en favor de los\nse\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO identificado con la cedula\nde ciudadan\u00eda N* 5.001.457 expedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y su\nesposa AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS, identificada con cedula de\nciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en Ci\u00e9naga, Magdalena, EDIABEL ROJAS\nSIERRA \u00a1identificado con cedula de ciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en\nBarranquilla, Atl\u00e1ntico, y su conyugue ANA CASTILLO ACOSTA \u00a1identificada\ncon cedula de ciudadan\u00eda No 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1, y a favor\nde la SUCESION del causante .VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ\n(aq.e.p.d), respecto de los predi\u00f3s denominados EL PORFIN, LA MAYE y\nPUEDA SER respectivamente, \u00abubicados en el departamento del\nMagdalena, Municipio de Ci\u00e9naga, vereda la Secreta, corregimiento de\nSiberia, identificados e individualizados f\u00edsicamente as\u00ed:\n\nPredio solicitado por Rafael Barrios Caballero.\n\n \n\n \n\n \n\nNombre Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que | \u00c1rea total | Relaci\u00f3n\n\ndel Predio | Inmobiliaria : ocupa del Predio | Jur\u00eddica del\ndentro del | (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el\nCatastral predio\n\nEL  PORFIN | 222-40368 471890000600040345 2,924 ocupante\n\nantes\n\nTORRES DEL\n\nLIMON\n\n \n\n \n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n \n\nID Punto DISTANCIAS - COLINDANTE\nDSC264\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n| 118,709 FRANKLIN BARRIOS\nDSC262\na MARIO BARRIOS\nDSC263\n170,283 JAIRO ANAYA\nDSC266\n292,579 LUIS BARRIOS\nDSC264 i l\n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\f", "page20": " \n\nlos campesinos del lugar, como los anunciados en las solicitudes, las\ndeclaraciones de los mismos reclamantes y los diferentes informes de\nprensa, coinciden que en esos d\u00edas fueron asesinadas varias personas en la\nfinca San Marcos (antes la MANO DE DIOS) y en otras cercanas a la\nvereda, debido a esto y a las dem\u00e1s intimidaciones que ejerc\u00eda este grupo\nal margen de la ley en contra de los campesinos, los mismos se vieron\nobligados, tanto los solicitantes como casi todos los vecinos del lugar, a\ndesplazarse hacia el casco urbano de ci\u00e9naga, municipios aleda\u00f1os y\notras ciudades, con la finalidad de salvaguardar sus vidas.\n\nDebido a lo acontecido en los p\u00e1rrafos anteriores, el Estado Colombiano\npresent\u00f3 al Congreso el proyecto de ley sobre restituci\u00f3n de tierras, la cual\nfue aprobada y sancionada por el presidente de la Republica, como Ley\n1448 de 2011, mediante la cual se establecieron los procedimientos para\natender el fen\u00f3meno complejo y masivo del despojo de tierras, y se\ndictaron medidas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, compensaci\u00f3n, asistencia y\nreparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno; ley que\nadem\u00e1s contempla herramientas tales como: la carga de prueba, las\npresunciones a favor de las v\u00edctimas y t\u00e9rminos abreviados, buscando\nagilidad y efectividad en la resoluci\u00f3n de las disputas.\n\nPosteriormente, con el fin de reglamentar la ley 1448, se expidieron los\nDecretos 4800 del 2011, \"Por el cual se reglamenta la Ley 1448 de 2011 y se\ndictan otras disposiciones\" y 4829 de 2011- \"Por el cual se reglamenta el\ncap\u00edtulo 111 del t\u00edtulo IV de la Ley 1448 de 2011 en relaci\u00f3n con la\nrestituci\u00f3n de tierras\",\n\nAdem\u00e1s de las herramientas que ofrece el marco normativo interno, se\ncuenta en el marco internacional con los principios rectores de los\ndesplazamientos internos, formulados por las Naciones Unidas, los principios\nPinheiro, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, entre otros,\nlos cuales hacen parte del bloque de constitucionalidad en la medida que\nconcretan el alcance de los tratados sobre los derechos humanos y\nderecho internacional humanitario respecto de los desplazados internos.\n\nLa v\u00edctima en el proceso de Restituci\u00f3n de Tierras.\n\nEn un sentido amplio son v\u00edctimas las personas de la poblaci\u00f3n civil que,\nindividual o colectivamente, como resultado de actos u omisiones que\nviolan los Derechos Humanos o el Derecho Internacional Humanitario han\nsufrido da\u00f1os f\u00edsicos o mentales, sufrimiento emocional o menoscabo\nsustancial de sus derechos fundamentales y que cumplen a su vez un\npapel activo como sujetos pol\u00edticos y sociales en la exigencia de sus\nderechos, en la reconstrucci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica.\n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina,\n\n \n\n \n\f", "page51": " \n\n \n\n \n\nEn relaci\u00f3n con las personas naturales -que es la que nos interesa-, dispone\nel inciso primero que fallecido un litigante, y por tal s\u00e9 comprende tanto a\nquien integra una parte como al que act\u00faa con cualquiera de las\ncalidades de un tercero, o declarado ausente o en interdicci\u00f3n \"el proceso\ncontinuar\u00e1 con el c\u00f3nyuge, el albacea con tenencia de bienes, los\nherederos o el correspondiente curador\u201d, aun cuando debe advertirse que\nen algunos procesos el deceso de la persona implica la terminaci\u00f3n del\nmismo por cuanto no puede operar la figura, tal como sucede en los\nprocesos de divorcio, separaci\u00f3n de bienes, de cuerpos o de nulidad de\nmatrimonio donde la muerte de una de las partes implica culminaci\u00f3n\ninmediata de la actuaci\u00f3n por sustracci\u00f3n de materia y en atenci\u00f3n a la\n\u00edndole personal\u00edsima de las relaciones jur\u00eddicas en debate. Otro sector de la\ndoctrina, ha dicho que la sucesi\u00f3n procesal se presenta cuando\ncualquiera de las partes es sustituida por otra o se aumenta o reduce el\nn\u00famero de personas- que la integran. Se define, conforme al sencillo\nconcepto de Ramos M\u00e9ndez, como \"la sustituci\u00f3n de Una de las partes por\notra que ocupa su posici\u00f3n procesal\u201d. Esta especie de crisis - como lo\ndenomina AZULA CAMACHO-, consiste exclusivamente en el cambio de\npersonas que integran cualquiera de las partes y, por tanto, es factible\nque afecte al demandante o al demandado o, incluso, a Un tercero\ninterviniente. El sucesor queda con los mismos derechos, cargas y\nobligaciones procesales que su antecesor. La sucesi\u00f3n procesal no entra\u00f1a\nninguna alteraci\u00f3n en los restantes elementos del proceso, por ser un\nfen\u00f3meno de \u00edndole netamente procesal, tampoco modifica la relaci\u00f3n\njur\u00eddica material, que, por tanto, continua igual, correspondi\u00e9ndole al\nfuncionario jurisdiccional pronunciarse sobre ella como si la sucesi\u00f3n\nprocesal no se hubiese presentado.\n\nEn ese orden conceptual, resulta claro que iniciado un proceso civil en el que\ntiene ocurrencia la defunci\u00f3n de una persona integrante de la parte\naccionante o accionada, el proceso puede continuar con quienes\nlegalmente son autorizados para sustituir al fallecido y ocupar la posici\u00f3n\nprocesal del mismo, procur\u00e1ndose, as\u00ed, la defensa de sus intereses.\nRecu\u00e9rdese que en el momento en que fallece una persona, su patrimonio\nno se extingue sino que se transmite a sus herederos, quienes adquieren, por\ntanto, en la medida que la ley o el testamento les asignen, el derecho de\nsuceder al causante en su universalidad jur\u00eddica patrimonial, siendo\ncontinvadores de la persona de \u00e9ste. Por eso, tiene decantado la\njurisprudencia que \"[Il]a sucesi\u00f3n procesal es la regla general en el caso de la\nmuerte de una de las' partes deniro de un proceso. Ella opera \u00a1pso jure,\naunque el reconocimiento de los herederos en el proceso depende de la\nprueba que aporten de su condici\u00f3n.\n\nDebe precisarse que el mencionado fen\u00f3meno jur\u00eddico, se instituye como una\nsucesi\u00f3n meramente procesal, que en nada modifica la relaci\u00f3n sustancial\ninherente al derecho que se controvierte. Por ende, le corresponde al\n\n \n\f", "page13": " \n\nDe igual forma hace referencia a la calamidad p\u00fablica sufrida por los\nhabitantes de la vereda la Secreta por las conflagraciones o incendios\nacecidos en el mes de abril de 2014, los que afectaron considerablemente\nlagunas viviendas y gran parte de los cultivos de los campesinos de la\nregi\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n fuentes h\u00eddricas y boscosas que de manera\ndirecta coadyuvan a mejorar la explotaci\u00f3n agr\u00edcola en la zona. Con base\na ello solicita la colaboraci\u00f3n del despacho y el acompa\u00f1amiento con su\nproceso de pos-fallos con el fin de buscar caminos de soluci\u00f3n y\nalternativas posibles que de una forma u otra permitan o ayuden a mitigar\ntal situaci\u00f3n; esto con la colaboraci\u00f3n del Ministerio de Ambiente y de la\nCorporaci\u00f3n Aut\u00f3noma del Magdalena Corpamag.\n\nMINISTERIO P\u00daBLICO:\n\nConcept\u00faa la agente judicial del Ministerio P\u00fablico, que existen garant\u00eda\nde los derechos de las victimas consagrados en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de\n1991 en el art\u00edculo 250 numerales 6 y 7, en base a los derechos\nfundamentales a la dignidad humana, a la vida, honra y bienes de todos\nlos ciudadanos; por otro lado existe tambi\u00e9n el Bloque de\nConstitucionalidad, en donde se incorporan al reglamento constitucional\ndel pa\u00eds, normas de car\u00e1cter internacional o de Derecho Internacional\nHumanitario, las cuales sirven para la aplicaci\u00f3n de las normas\nConstitucionales para este tipo de procesos.\n\nComenta, que las v\u00edctimas tienen el derecho constitucional a la Verdad,\nJusticia y Reparaci\u00f3n, derechos que no solo tienen fundamento\nconstitucional en la normatividad interna del Estado sino tambi\u00e9n en\ntratados internacionales ratificados por Colombia, por otro lado, aduce\nque las victimas poseen el derecho fundamental a la Restituci\u00f3n,\nreconocido en la declaraci\u00f3n Universal de los derechos humanos,\nConvenci\u00f3n Internacional de Derechos Humanos y dem\u00e1s convenios\ninternacionales que hacen parte del Bloque de Constitucionalidad, de los\ncuales la Honorable Corte Constitucional se ha pronunciado en distintas\nprovidencias.\n\nAs\u00ed las cosas, considera el Ministerio P\u00fablico que la Restituci\u00f3n de Tierras\ndebe entenderse como medio preferente y principal para la reparaci\u00f3n\nde las v\u00edctimas, por ser un elemento esencial de la justicia sustitutiva,\nsostiene que la Restituci\u00f3n es un derecho en s\u00ed mismo y es independiente\nde que las victimas desplazadas decidan retornar o no, por lo cual el\nEstado debe garantizar el acceso a una compensaci\u00f3n\u201d como\nindemnizaci\u00f3n en caso de que no se pueda llevar a cabo la debida\nRestituci\u00f3n, claro est\u00e1, debiendo respetar los derechos de los terceros\nocupantes de buena fe.\n\n \n\f", "page44": " \n\n \n\n \n\n  \n   \n\n  \n \n\nAnexo, Deseripci\u00f3n Detallada De Linderos (Seguirel Diigenciamiento como el Modelo para cada predio solicitado en restituci\u00f3n)\nCon c\u00f3digo catastral 47189000600040345000 y sin Antecedentes registrales [seg\u00fan informaci\u00f3n de las bases catastrales), de acuerdo ala\ninformaci\u00f3n catastral con un \u00e1rea de terreno de 22 Has 6562 m, seg\u00fan levantamiento del INCODER con un area de lerreno de 2 Has\n\n7498,11 m al\u00ednderado como sigue:\n\n   \n\nELPORFIN\n\n    \n  \n  \n \n\nPartiendo del punto 264, on Ilnea recta y en direcci\u00f3n sureste hasta llegar al punto 262 en una distancia de 119,73 metros con parcela\ndenominada LA TORRE DEL LIMON de Franklin Barrios Caballoro,\n\n  \n\nNORTE:\n\n \n \n  \n\nPartlando del punto 263, en l\u00ednea quebrada y en direcci\u00f3n suroeste hasta llegar al punto 266 en distancias sucesivas de 39,82; 25,46;\n72,71 y 46,89 metros con parcela denominada SAN PEDRO $ de Jairo Rafael Anaya Caballero,\n\n    \n  \n\nPartiendo del punto 266, en I\u00ednea recta y en direcci\u00f3n norteste hasta llegar al punto 264 en distancia 292,58 melros con parcela de Luis E.\nBarrilos Caballero.\n\nParllendo del punto 262, en nea recta y en direcci\u00f3n sur-oeste hasla llegar al punto 263 en una distancia de 173,28 metros con parcela\ndenominada LA CONCEPCION 2 de Mario Barrios Caballero,\n\nPT aa RT\n\nmp\n\nEdinael Duarte Espltla\nos Mangos\n\n   \n\nOCCIDENTE:\n\n    \n    \n\nORIENTE:\n\n     \n\n \n\n   \n  \n  \n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPedi? M Marlchal Garcia] *\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMaximino Algarln Ret\nEj Mirador\n\n     \n \n\nCONNDANTE\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nya Amaya\ndido\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 Y\nsuzonl ma e 100 re aa ren\n\n \n\nLa anteriores singularizaciones de los inmuebles suministrada y determinada\npor la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nnos permite concluir claramente que en relaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n f\u00edsica\ny jur\u00eddica de los predios solicitados no queda duda alguna, por ello la\ndecisi\u00f3n que se adopte en el tr\u00e1mite de este prove\u00eddo se estudiara bajo las\nespecificaciones expuestas.\n\n3.- Relaci\u00f3n Jur\u00eddica del solicitante con el predio objeto de restituci\u00f3n y el\ncumplimiento de los requisitos legales para la adjudicaci\u00f3n de la\npropiedad de los predios bald\u00edos por el modo de la ocupaci\u00f3n.\n\nPara el estudio de lo pertinente, considera el despacho necesario discernir\nde manera individual cada caso en particular, pues sus hechos demandan\n\f", "page45": "un estudio diferente y detallado relacionado con los derechos a la\nrestituci\u00f3n y/o formalizaci\u00f3n de los predios solicitados.\n\nEl se\u00f1or VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (Q.E.P.D), aduce en su demanda\nque ejerce la ocupaci\u00f3n del predio denominado PUEDE SER con \u00e1nimo de\nse\u00f1or y due\u00f1o desde el a\u00f1o 1954 y desde entonces le dedicaba toda su\nfuerza de trabajo junto con su grupo familiar su se\u00f1ora esposa ISELA PAREJO\nBARRIOS y sus hijos VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA ALGARIN, ALVARO MANUEL\nPE\u00d1ARANDA ALGARIN y  HORACION ENRIQUE PE\u00d1ARANDA GONZALEZ,\nprocediendo a realizarle mejoras como la construcci\u00f3n de un rancho y\nexplotarlo econ\u00f3micamente con cultivos de Ma\u00edz, Yuca, Frijoles, Arroz, caf\u00e9\ny otros pan coger, afirmaci\u00f3n que fue ratificada por el solicitante a trav\u00e9s\nde la declaraci\u00f3n jurada rendida el 28 de enero de 2014, donde manifiesta\nque ocup\u00f3 el predio objeto de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n desde hace m\u00e1s\nde 50 a\u00f1os, cuando proveniente de la Guajira llego de visita a la finca de\nsu hermana, percat\u00e1ndose que en la zona exist\u00edan predios bald\u00edos\ndesocupados, por lo que decidi\u00f3 asentarse en el inmueble y desde\nentonces inici\u00f3 con sus arreglos.\n\n \n\nDe esta forma, se desprende que el actor entr\u00f3 a poseer el predio y a\nexplotarlo desde el a\u00f1o de 1954 a la edad de 20 a\u00f1os, cuando de manera\nnatural entr\u00f3 a ocuparlo y trabajarlo; explotaci\u00f3n que fue ejercida hasta la\nfecha en que se produjo su desplazamiento, esto fue en el a\u00f1o 1998 de\nacuerdo a lo expresado por el solicitante.\n\nEs menester precisar que este inmueble no es de propiedad privada, pues\nse trata de un bien bald\u00edo, tal y como lo advirti\u00f3 la Unidad de Restituci\u00f3n\nde Tierras. As\u00ed lo confirman las pruebas que reposan en el plenario\naportadas por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n\n\nde Tierras, de donde se puede constatar que el inmueble no reviste\nantecedentes de registro, es decir, no posee datos de titulares que\nostenten el derecho real de dominio, puesto que del certificado de folio\nde Matr\u00edcula No. 222-40369 allegado por la Oficina de Registro de\nInstumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), solo se  divisan\nanotaciones de la UAEGRTD concernientes a la protecci\u00f3n jur\u00eddica del\npredio a restituir y la ordenada por este despacho, correspondiente a la\nadmisi\u00f3n de la demanda.\n\nPor otro lado, en oficio 3014 de fecha 12 de noviembre de 2013, el Instituto\nColombiano de Desarrollo Rural (INCODER] inform\u00f3 a este despacho\njudicial, que no existen procesos en los cuales aparezcan descritos los\ninmuebles relacionados, toda vez que al poseer los predios folios de\n\n| matr\u00edculas vigentes, no ostentan la calidad de bald\u00edos y por ello al pasar a\npropiedad privada, dicha entidad carece de competencia para hacer\nadjudicaciones.\n\nA\n\f", "page62": " \n\n   \n\nAl respecto tenemos que los bienes bald\u00edos pueden ser adquiridos a trav\u00e9s\ndel modo de la ocupaci\u00f3n con fines de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, este\nmodo, ejercido por el accionante sobre el inmueble reclamado, constituye\nla relaci\u00f3n jur\u00eddica del sujeto. con el predio, teniendo en cuenta que la\nv\u00edctima antes de ser desplazado se encontraba ejerciendo actos de\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica, tal como lo establece el art\u00edculo 72 Inciso 3? de la\nLey 1448 de 2011 \"en caso de bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la\nadjudicaci\u00f3n del derecho de propiedad del bald\u00edo a favor de la persona\nque ven\u00eda ejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o\nabandono se cumplieron las condiciones para la adjudicaci\u00f3n\u201d.\n\nComo ya se dijo, los bienes bald\u00edos son aquellos que pertenecen al Estado\ny que est\u00e1n destinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al\nterreno urbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes\nde la Naci\u00f3n por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y\ncarece de otro due\u00f1o. La adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se puede\nefectuar tanto a particulares como a entidades p\u00fablicas, bajo los criterios\nde beneficio y utilidad social, econ\u00f3mica y ecol\u00f3gica, establecidos por la\nLey 160 de 1994,\n\nDe esta Ley de reforma agraria, se han tenido en cuenta por la doctrina y\nla jurisorudencia los requisitos que se deben cumplir para acceder a la\nadjudicaci\u00f3n de un predio Bald\u00edo, los cuales ya mencionamos as\u00ed: 1. Estar\nocupando el terreno o predio bald\u00edo durante un lapso no inferior a cinco\n(5) a\u00f1os, mediante su aprehensi\u00f3n material, con actos de explotaci\u00f3n\necon\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie del inmueble que\ncuya adjudicaci\u00f3n se solicita. 2. Que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del\ninmueble, corresponda a la aptitud propia a la cual est\u00e1 destinado el\npredio que se ocupa, que dicha explotaci\u00f3n sea conforme a las\nexigencias legales y que adicionalmente sean constatadas por el INCODER\nen la inspecci\u00f3n ocular previa a la adjudicaci\u00f3n. 3. Que el solicitante de la\nadjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de otros predios rurales en el\nterritorio nacional y no tenga un patrimonio neto superior mil salarios\nm\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de las empresas\nespecializadas del sector agropecuario, relacionadas con el cap\u00edtulo XIII\nde la misma ley.\n\nAhora, debemos examinar si el se\u00f1or EDIABEL ROJAS SIERRA, cumple con los\nrequisitos se\u00f1alados anteriormente, por lo que entraremos a estudiar la\nrelaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante como ocupante del predio para el\ncumplimiento de estas exigencias.\n\nRespecto del primer requisito podemos relacionar que el reclamante\nostenta la calidad de ocupante del predio \u201cLA MAYE\u201d, objeto de restituci\u00f3n\nen el presente caso. El solicitante inicia la ocupaci\u00f3n del predio desde el\na\u00f1o 1991 aproximadamente, ocupando el lote de terreno con \u00e1nimo de\nse\u00f1or y due\u00f1o, de esta manera lo explot\u00f3 de forma continua e\nininterrumpida hasta Octubre de 1998 cuando sobrevienen los hechos\nviolentos en la vereda la Secreta, donde asesinaron a su cu\u00f1ado, raz\u00f3n por\nla cual se desplaza hacia la ciudad de Barranquilla, regresando hasta solo\nhasta el a\u00f1o 2007, y al llegar encontr\u00f3 su tierra en un estado de descuido\ntotal, sin embargo comenz\u00f3 a trabajarla y a reconstruirla hasta la fecha.\n\n  \n\f", "page59": " \n\nCon respecto al \u00faltimo requisito, se tiene que el se\u00f1or ALFREDO BARRIOS\nCABALLERO, en su calidad de solicitante del predio denominado el POR\nFIN, fue beneficiado con la protecci\u00f3n de sus derechos a la restituci\u00f3n en\nproceso distinto al que hoy nos ocupa, adjudic\u00e1ndosele en compa\u00f1\u00eda de\nsu se\u00f1ora esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS, el predio\ndenominado LA BIENVENIDA con extensi\u00f3n de 4.3491 Hect\u00e1reas,\nidentificado con Matricula Inmobiliaria No. 222-40147, ubicado en la\nVereda La secreta del Corregimiento de Siberia Municipio de Ci\u00e9naga,\nMagdalena, mediante Resoluci\u00f3n No. 9225 del 22 de noviembre de 2013;\nevento que permite determina con suficiente certeza que no se cumple el\nrequisito contemplado en la Ley 160 de 1994, consistente en \u201cQue el\nsolicitante de la adjudicaci\u00f3n, no sea propietario o poseedor de otros\npredios rurales en el territorio nacional y no tenga un patrimonio neto\nsuperior mil salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes; con excepci\u00f3n de\nlas empresas especializadas del sector agropecuario, relacionadas con el\ncap\u00edtulo XIll de la misma ley\", sin embargo, recientemente el Tribunal\nSuperior del Distrito Judicial de C\u00facuta, Sala Civil Especializada en\nRestituci\u00f3n de Tierras, mediante sentencia de fecha 06 de mayo de 2015,\nexpediente No. 47001 31 21 002 2013 00034 01, estableci\u00f3:\n\nAhora bien, pese a encontrarse acreditada la ocupaci\u00f3n y la\nexplotaci\u00f3n agraria por un t\u00e9rmino superior a 5 a\u00f1os, conforme las\ndeclaraciones de las v\u00edctimas, las cuales, se itera, tienen un blindaje\nespecial con ocasi\u00f3n de la presunci\u00f3n de veracidad y buena fe\n(art\u00edculo 5 Ley 1448 de 2011], tal como lo observ\u00f3 el a quo el se\u00f1or\nPINEDA CONTRERAS, ostenta al titularidad del derecho de dominio\nde otro predio rural, esto es el predio denominado 'California'\nidentificado con el folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 222-39543, el\ncual corresponde a un bald\u00edo titulado a su favor por parte del\nINCODER, con ocasi\u00f3n de la orden impartida en tal sentido por el\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\nTierras de Santa Marta (f. 601 Juz.).\n\nNo obstante lo anterior, lo que no advirti\u00f3 el Juez de instancia, es\nque el Decreto 982 de 1996, el cual modific\u00f3 el Decreto 2664 de\n1994 por el cual se reglamenta el Cap\u00edtulo XIl de la Ley 160 del\nmismo a\u00f1o, dispuso en su art\u00edculo 11 que: Cuando una persona sea\npropietaria o poseedora de un predio rural, pero el mismo no\nalcance a conformar una unidad agr\u00edcola familiar, se le podr\u00e1\nadjudicar la extensi\u00f3n de predio necesaria para completar aquella\".\n\nAs\u00ed las cosas, teniendo en cuenta que el predio restituido por el\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\nTierras de Santa Marta, esto es 'La California\u201d, presenta un \u00e1rea de\n34H 0796 m2, la cual no supera la UAF, que conforme el art\u00edculo 18\nde la\n\nResoluci\u00f3n No. 041 de 1996, para la zona de ubicaci\u00f3n del predio, a\nsaber, la verada La Secreta del municipio de Ci\u00e9naga, 'est\u00e1 en el\nrango de 78 a 105 hect\u00e1reas, es posible ordenar la formalizaci\u00f3n del\npredio ac\u00e1 reclamado, el cual tiene un \u00e1rea de 11 H 248m2, y que\nen suma no superar\u00eda dicho rango.\n\nAs\u00ed las cosas, no fue acertada la decisi\u00f3n que se revisa en grado de\nconsulta, por cuanto a la luz de la normatividad que regula la\n\n \n\f", "page63": " \n\nPor haber sido obligado a desplazarse el accionante no pudo seguir\nexplotando la tierra, y a su regreso a ella, lo hace en estado de\nvulnerabilidad pues no cuenta con los recursos suficientes para trabajarla\nadecuadamente, por lo que esta agencia judicial no tendr\u00e1 en cuenta el\nrequisito de la explotaci\u00f3n de las dos terceras partes en virtud de lo\ndispuesto en el art\u00edculo 107 del Decreto 0019 de 2012, el cual adiciona un\npar\u00e1grato al art\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 que reza: \"Par\u00e1grafo: \u201cEn el\nevento en que el solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia desplazada que\nest\u00e9 en el Registro Unico de Victimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no\ninferior a cinco (5) a\u00f1os para tener derecho a la adjudicaci\u00f3n, con la respectiva\ncertificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n de abandono del predio. La ocupaci\u00f3n\nse verificar\u00e1 por el INCODER reconociendo la explotaci\u00f3n actual sin que sea\nnecesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las dos terceras partes de la\nsuperficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita\u201d.\n\nEn cuanto al segundo requisito, encuentra el despacho que en el\nexpediente se encuentra plenamente determinado, que el predio rural\nbald\u00edo denominado LA MAYE, ha sido explotado econ\u00f3micamente desde\nel momento en que la solicitante Inici\u00f3 su ocupaci\u00f3n, desarrollando\nactividades de agricultura, con cultivos de aguacate, lim\u00f3n, naranja,\nmandarina y mango, entre otros pan coger.\n\nRespecto al \u00daltimo de los requisitos, este despacho puede concluir que el\nse\u00f1or EDIABEL ROJAS SIERRA, no posee el derecho real de dominio del predio\nque reclama, puesto que ha quedado constatado que no media\nadjudicaci\u00f3n alguna o inscripci\u00f3n debidamente registrada en las oficinas\nde registro correspondiente, es decir, que su adquisici\u00f3n como ya se\nmencion\u00f3, proviene de la ocupaci\u00f3n ejercida por el solicitante durante\nm\u00e1s de veintid\u00f3s (22) a\u00f1os, respecto de un inmueble o terreno bald\u00edo\nperteneciente a la Naci\u00f3n. Por otra parte, podemos afirmar que no se\nobserva en el expediente prueba alguna que indique que el accionante\nposee en propiedad o posesi\u00f3n alg\u00fan otro predio rural y mucho menos\ncuenta con un patrimonio de m\u00e1s de mil salarios m\u00ednimos mensuales\nlegales vigentes.\n\nEs necesario tener en cuenta que para la adjudicaci\u00f3n del inmueble\ndenominado LA MAYE se pudo determinar que el mismo no se encuentra\ndentro de \u00e1reas que pertenecen a comunidades ind\u00edgenas o negras,\nafrocolombianas, raizales o palenqueras, en parques nacionales naturales\no en \u00e1reas de reserva forestal, y siendo as\u00ed las cosas, podemos afirmar que\nlas pretensiones principales del accionante se encuentran llamadas a\nprosperar dentro del presente proceso, debido a que se acreditaron todos\nlos supuestos facticos y jur\u00eddicos prescritos por la Ley 1448 de 2011, para\nhacerse acreedor a las pol\u00edticas p\u00fablicas de asistencia, atenci\u00f3n y\nreparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas del conflicto armado interno.\n\nSin embargo, debemos tener en cuenta dentro de la adjudicaci\u00f3n que se\nhaga del inmueble, lo dicho anteriormente en relaci\u00f3n con que el se\u00f1or\nEDIABEL ROJAS SIERRA fue desplazado del predio \u201cLA MAYE\", junto con su\nn\u00facleo familiar en el cual se encuentra su ex compa\u00f1era permanente ANA\nCASTILLO ACOSTA, la que tambi\u00e9n por disposici\u00f3n del par\u00e1grafo 4* del\nArt\u00edculo 91 y el art\u00edculo 118 de la Ley 1448 de 2011, tiene derecho hacer\nparte del t\u00edtulo de propiedad de la parcela restituida, toda vez que en\nmateria de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras dicha norma exige la\n\n \n\f", "page65": " \n\n \n\nAs\u00ed las cosas, se acceder\u00e1 a la condonaci\u00f3n de las vigencias de los\nimpuestos prediales adeudados por los solicitantes, los cuales fueron\ndebidamente definidos y se\u00f1alados por la parte actora as\u00ed:\n\nPredio TORRES DEL LIM\u00d3N hoy EL POR FIN. Solicitante ALFREDO RAFAEL\nBARRIOS CABALLERO, vigencias aportadas en formularios de impuestos\nprediales para condonaci\u00f3n de periodos 1998, 1999, 2000, 2001, 2002, 2006,\n2007, 2008, 2009, 2010 y 2012.\n\nPredio PUEDE SER. Solicitante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ\n(q.e.p.d), vigencias aportadas en formularios de impuestos prediales para\ncondonaci\u00f3n de periodos 1998, 1999, 2000, 2001, 2002, 2006, 2007, 2008,\n2009 y 2012.\n\nEn lo que respecta al predio denominado LA MAYE donde figura como\nsolicitante el se\u00f1or EDIABEL ROJAS SIERRA, el despacho no acceder\u00e1 a la\ncondonaci\u00f3n de los impuestos prediales adeudos, pues dentro del plenario\nno se cuenta con material probatorio que permita determinar la existencia\nde estos grav\u00e1menes, por lo tanto, resulta improbable establecer de\nmanera clara que vigencias serian atectadas por esta medida y en qu\u00e9\ncuant\u00eda se emitir\u00edan las ordenes de conmutaci\u00f3n.\n\nCon todo lo anterior, se ordenar\u00e1 a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga el\ncumplimiento de lo establecido en el acuerdo 003 de 2013, en lo que\nconcierne a la exoneraci\u00f3n de los dos a\u00f1os subsiguientes contados a partir\ndel a\u00f1o en que se haga la restituci\u00f3n, esto es, para la vigencias fiscales\n2015 y 2016.\n\nEn cuanto al pago de los servicios p\u00fablicos domiciliarios, esta agencia\njudicial no acceder\u00e1 a ordenar a las respectivas entidades prestadores de\ndichos servicios p\u00fablicos, la condonaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n de los pasivos,\ntoda vez que en la inspecci\u00f3n judicial practicada el d\u00eda 28 de enero de\n2013, se pudo constatar por parte del despacho que los predios\ndenominados LA MAYE, PUEDE SER y EL POR FIN, no cuentan con los\nsuministros adecuados para la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos\ndomiciliarios.\n\nDe igual forma, se proceder\u00e1 con la solicitud relacionada con los pasivos\nfinancieros de carteras adeudadas por los solicitantes, pues los actores\nindicaron expresamente en sus declaraciones que \u00abactualmente no\ncuentan con deudas financieras; como tampoco se aportaron al proceso\ndocumentos, liquidaciones o extractos bancarios que permitan determinar\nla existencia de dichas obligaciones.\n\nComo se ha observado en la individualizaci\u00f3n de los accionantes y sus\ngrupos familiares, lo solicitantes y sus respectivos herederos se encuentran\nen estado de vulnerabilidad dada su condici\u00f3n de desplazados por la\nviolencia, por ello, se le ordenar\u00e1 a la Unidad para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n a las Victimas brindar acompa\u00f1amiento y asesor\u00eda durante\ntodo el proceso de reparaci\u00f3n, suministrando de manera conjunta los\nbeneficios que proporcionan los programas de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n,\nprotecci\u00f3n en salud, seguridad social, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos,\ninversi\u00f3n social.\n\n \n\f", "page72": "objeto de condonaci\u00f3n por los periodos 1998, 1999, 2000, 2001, 2002, 2006,\n2007, 2008, 2009, 2010 y 2012.\n\nPredio PUEDE SER, Solicitante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ\n(qg.e.p.d), Matricula Inmobiliaria No.  222-40367, vigencias objeto de\ncondonaci\u00f3n por los periodos 1998, 1999, 2000, 2001, 2002, 2006, 2007, 2008,\n2009 y 2012.\n\nNOVENO: NEGAR la solicitud de condonaci\u00f3n de Impuesto predial\nsolicitada por la parte actora en lo que respecta al predio denominado LA\nMAYE donde figura como solicitante el se\u00f1or EDIABEL ROJAS SIERRA, de\nconformidad a lo expuesto en la parte considerativa de esta providencia.\n\nDECIMO: EXONERAR del pago del impuesto predial por el t\u00e9rmino de dos\na\u00f1os, los cuales ser\u00e1n contados a partir del a\u00f1o en que se haga efectiva la\nrestituci\u00f3n material de los predios \u201cTORRES DEL LIMON (HOY PORFIN), LA\nMAYE y PUEDE SER\u201d a los se\u00f1ores solicitantes ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO identificado con la cedula de ciudadan\u00eda N* 5.001.457\nexpedida en Ci\u00e9naga (Magdalena), y su esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE\nBARRIOS, identificada con cedula de ciudadan\u00eda. 39.031.858 expedida en\nCi\u00e9naga, Magdalena, EDIABEL ROJAS SIERRA identificado con cedula de\nciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en Barranquilla, Atl\u00e1ntico, y su\nconyugue ANA CASTILLO ACOSTA identificada con cedula de ciudadan\u00eda\nNo 51.842.336 expedida en Bogoi\u00e1 y a los SUCERSORES PROCESLAES del\ncausante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d). Posterior a dicho\nt\u00e9rmino podr\u00e1n llevarse a cabo los respectivos cobros tributarios.\n\nDECIMO PRIMERO: ORDENAR a la Alcald\u00eda del Municipio de Ci\u00e9naga\n(Magdalena) y a la Gobernaci\u00f3n del Departamento del Magdalena,\nincluir con prioridad a los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO\nidentificado con la cedula de ciudadan\u00eda N* 5.001.457 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), y su esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS,\nidentificada con cedula de ciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en Ci\u00e9naga,\nMagdalena, EDIABEL ROJAS SIERRA \u00a1identificado con cedula de\nciudadan\u00eda No. 72.129.250 expedida en Barranquilla, Atl\u00e1ntico, y su\nconyugue ANA CASTILLO ACOSTA identificada con cedula de ciudadan\u00eda\nNo 51.842.336 expedida en Bogot\u00e1 y a los SUCERSORES PROCESLAES del\ncausante VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), junto con sus\nrespectivos grupos familiares, dentro de los programas de atenci\u00f3n,\nprevenci\u00f3n, protecci\u00f3n, salud, seguridad social, prestaci\u00f3n de servicios\np\u00fablicos, inversi\u00f3n social e infraestructura vial, dirigidos a la poblaci\u00f3n en\nsituaci\u00f3n de desplazamiento ubicada en la Vereda La secreta,\nCorregimiento de Siberia del Municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena, lugar\ndonde se encuentran situados los predios objeto de restituci\u00f3n.\n\nDECIMO SEGUNDO: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL PARA LA\nATENCION Y REPARACION DE VICTIMAS para que de acuerdo al enfoque\ndiferencial, le d\u00e9 prioridad y especial atenci\u00f3n a los casos de\nvulnerabilidad los se\u00f1ores ALFREDO RAFAEL BARRIOS CABALLERO '\nidentificado con la cedula de ciudadan\u00eda N* 5.001.457 expedida en\nCi\u00e9naga (Magdalena), y su esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE BARRIOS,\nidentificada con cedula de ciudadan\u00eda 39.031.858 expedida en Ci\u00e9naga,\nMagdalena, EDIABEL ROJAS SIERRA \u00a1identificado con cedula de ciudadan\u00eda\n\n \n\n23 N* 21-06 esquina,\n\f", "page53": "As\u00ed las cosas , resulta claro que el solicitante fallecido hab\u00eda acreditado, con\ncreces, su derecho a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del terreno bald\u00edo\nreclamado, que ocup\u00f3 y explot\u00f3 en condiciones que excedieron los requisitos\nrequeridos por las disposiciones ordinarias y  transicionales, para la\nadjudicaci\u00f3n del mismo,\n\nResulta claro entonces, que se radic\u00f3 en cabeza del solicitante un derecho\nadquirido a la adjudicaci\u00f3n del bien reclamado en restituci\u00f3n, el cual ingres\u00f3\nde manera definitiva al patrimonio de su titular, siendo as\u00ed trasmisible a sus\nherederos, quedando salvaguardado de cualquier acto oficial o particular\nencaminado a desconocerlo, en raz\u00f3n a que la Carta Pol\u00edtica, la Ley\n1448 de 2011 y dem\u00e1s normas nacionales e internacionales, reglamentarias y\ncomplementarias, garantizan a las v\u00edctimas del desplazamiento forzado o\ndespojadas de sus predios, el derecho fundamental a obtener la restituci\u00f3n y\nexplotaci\u00f3n de la tiera de la cual fueron privados y expulsados, por\nsituaciones de violencia que no estaban obligados a soportar y que\ndesencadenaron una vulneraci\u00f3n masiva de sus derechos fundamentales, y\nes as\u00ed como se dejara plasmado en la parte resolutiva de esta sentencia.\n\nAs\u00ed lo estableci\u00f3 la sala Civil Especializada en Restituci\u00f3n de Tierras de\nAntioquia cuando en sentencia 004 del 28 de junio de 2013 expuso:\n\nQuedando v\u00e1lida y definitivamente incorporado en el\npatrimonio de la se\u00f1ora ROSA ELISA TORO DE QUINTERO\n[q.e.p.d.), ante la muerte de \u00e9sta, el derecho a la\nadjudicaci\u00f3n del bien bald\u00edo abandonado forzadamente,\npuede ser reclamado por los confinuadores de la\npersonalidad de la difunta solicitante, sucesores mortis\ncausa, que en su condici\u00f3n de herederos representan a la\nde cujus, o m\u00e1s propiamente, estaban facultados para\nocupar el lugar y la posici\u00f3n jur\u00eddica que ostentaba la\ncausante, frente a la totalidad de los derechos y acciones\nde contenido patrimonial transmitidas por virtud del\nfallecimiento.\n\nLo dicho encuentra sustento jur\u00eddico en la jurisprudencia de la Corte Suprema\nde Justicia, en cuyos pronunciamientos ha reiterado \"que en el momento de\nmorir la persona, su patrimonio-noci\u00f3n que comprende todos sus bienes y\nobligaciones valorables econ\u00f3micamente- se transmite a sus herederos,\nquienes adquieren por tanto, en la medida que la ley o el testamento les\nasignen, el derecho a suceder al causante en la universalidad jur\u00eddica\npatrimonial. ... es la prolongaci\u00f3n de la persona del difunto en sus\nherederos, con todas sus vinculaciones jur\u00eddicas transmisibles, es decir, como\nsujeto activo y pasivo de derecho privado\u201d. Con igual orientaci\u00f3n ha\nse\u00f1alado la Corporaci\u00f3n que \"fallecida una persona, su patrimonio no\ndesaparece ni se extingue, sino que se transmite a sus herederos, quienes\n\n \n\f", "page31": " \n\ndel predio y sin que se hubiere expedido resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n en\nfavor suyo por parte del INCODER.\n\nAs\u00ed las cosas, la Ley 1448 de 2011 le proporciona herramientas al Juez de\nRestituci\u00f3n de Tierras para ordenar al INCODER, en caso de terrenos\nbald\u00edos, la adjudicaci\u00f3n del predio a favor de personas que ven\u00edan -\nejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, si durante el despojo o abandono\nse cumplieron las condiciones para la adjudicaci\u00f3n, como lo establece el\nart\u00edculo 72 Inciso 3% \u201cen caso de bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la\nadjudicaci\u00f3n del derecho de propiedad del bald\u00edo a favor de la persona\nque ven\u00eda ejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o\nabandono se cumplieron las condiciones para adjudicaci\u00f3n\", de la misma\nforma, el art\u00edculo 74 Inciso 5* \u201csi el despojo o el desplazamiento forzado\nperturbaron la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de un bald\u00edo, para la adjudicaci\u00f3n\nde su derecho de dominio a favor del despojado no se tendr\u00e1 en cuenta\nla duraci\u00f3n de dicha explotaci\u00f3n. En estos casos el Magistrado deber\u00e1\nacoger el criterio sobre la Unidad Agr\u00edcola Familiar como extensi\u00f3n m\u00e1xima\na titular y ser\u00e1 ineficaz cualquier adjudicaci\u00f3n que exceda de esta\nextensi\u00f3n\u201d. a\n\nDe tal manera, solo podr\u00e1 adjudicarse. como extensi\u00f3n m\u00e1xima la\ndeterminada por la Unidad Agr\u00edcola Familiar destinada para esta regi\u00f3n\ndel. pa\u00eds, que son de 78 a 105 hect\u00e1reas, conforme a lo establecido en la\nResoluci\u00f3n No 041 de 1996 en el art\u00edculo 18, expedida por el antiguo\nINCORA (ahora \u00cdNCODER) y el acuerdo No 132 de 2008.\n\nART\u00cdCULO 18. De la regional Magdalena.- Las extensiones de las\nunidades . agr\u00edcolas familiares y por zonas relativamente\nhomog\u00e9neas, son las que se indican a continuaci\u00f3n:\n\nZONA RELATIVAMENTE HOMOG\u00c9NEA No. 2\nComprende los siguientes municipios:\n\nSanta Marta: los. corregimientos de Minca, Tigrera, Bonda y La Tagua y las\nveredas de Don Diego, Guacoche, Buritac\u00e1, El Mamey, quebrada\nValencia, San Mart\u00edn, Mendiguaca y Calabazo, del corregimiento de\nGaira, las veredas de La Plata de Gaira y El M\u00f3squito, corregimiento de La\nPaz, vereda Don Jaca, Mamor\u00f3n y el Manantial.\n\nCi\u00e9naga: veredas de Agua Linda, C\u00f3rdoba, Toribio, Lourdes, Parrada Seca,\nLa Aguja, La Secreta, El Congo y la Cristalina, corregimientos San Pedro de\nla Sierra y El Palmar, del corregimiento La Gran V\u00eda, las veredas de San\nPablo, Santa Rosal\u00eda y Cerro Azul, corregimiento de Tucurinca, las veredas\nde San Mart\u00edn. :\n\n \n\f", "page10": " \n\nOPOSICIONES.\n\nSurtido el traslado de las solicitudes, no se presentaron oposiciones por\nparte de las personas indeterminadas que se consideraran afectadas por\nla decisi\u00f3n a tomarse en el presente proceso.\n\nACTUACI\u00d3N PROCESAL:\n\nLa solicitud de Restituci\u00f3n Y Formalizaci\u00f3n de Tierras fue presentada ante\neste despacho judicial por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas a trav\u00e9s de apoderado judicial el diez\n(10) de octubre de 2013, siendo admitida mediante auto de fecha 25 de\noctubre de la misma anualidad, disponi\u00e9ndose de las \u00f3rdenes\ncontempladas en el art\u00edculo 86 de la ley 1448 de 2011 en el siguiente\norden:\n\nLa Inscripci\u00f3n en el Registro de Instumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena) de la admisi\u00f3n de la solicitud en los folios de Matriculas\nInmobiliarias No. 222-40369,  222-40368 y 222-40367 con C\u00f3digos\nCatastrales 47189000600040243, 47182000600040345 y 47189000600040349\ncorrespondientes a los predios PUEDE SER, EL PORFIN antes TORRES DEL LIMON y\nLA MAYE, en cumplimiento de lo ordenado en el art\u00edculo 86 literal a) de la\nley 1448 de 2011.\n\nAs\u00ed mismo se ofici\u00f3 al Registrador de Instrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga\n(Magdalena) para que remitiera a esta Agencia Judicial las respectivas\nconstancias de inscripci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la demanda, certificando de\nigual forma las situaciones jur\u00eddicas de los bienes solicitados en restituci\u00f3n, a\nlo cual esta entidad respondi\u00f3 a trav\u00e9s de oficio de fecha 05 de\nnoviembre de 2013, dando cumplimiento a dicho requerimiento.\n\nSe dispuso la sustracci\u00f3n provisional del comercio de los predios PUEDE SER,\nEL PORFIN antes TORRES DEL LIMON y LA MAYE\u201d, hasta la ejecutoria de la\nsentencia que se dicte en este proceso; en consecuencia, se ofici\u00f3 a la\nSuperintendencia de Notariado y Registro igualmente con el fin de\ncomunicar a todas las oficinas de Instrumentos P\u00fablicos y Notar\u00edas del\npa\u00eds, la admisi\u00f3n de la solicitud con el fin de que se abstengan de\nprotocolizar Escrituras P\u00fablicas que guarden relaci\u00f3n con los predios cuya\nrestituci\u00f3n se demanda en este Despacho Judicial, inscribiendo estas en el\nfolio respectivo.\n\nSe orden\u00f3 la suspensi\u00f3n de los procesos declarativos de derechos reales\nsobre los predios cuya restituci\u00f3n se solicita, los procesos sucesorios, de\nembargo, divisorios, de deslinde y amojonamiento, de servidumbres,\nposesorios de cualquier naturaleza, de restituci\u00f3n de tenencia, de\ndeclaraci\u00f3n de pertenencia, y de bienes vacantes y mostrencos, que se\nhayan iniciado ante la justicia ordinaria, as\u00ed como los procesos ejecutivos,\n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina.\n\f", "page25": " \n\nderechos humanos, las cuales han orientado sus esfuerzos a restaurar el\norden pol\u00edtico y social de su pa\u00eds, en pro de la paz y la justicia.\n\nEsta justicia es una respuesta ante las violaciones masivas a los derechos\nhumanos, y se compone de cuatro elementos b\u00e1sicos: 1 la justicia, la cual\nm\u00e1s all\u00e1 de simple retribuci\u00f3n, supone la construcci\u00f3n de escenarios\nformales para esclarecer la verdad y para definir las formas de reparaci\u00f3n.\n21 La verdad, como garant\u00eda individual fundamental, que consiste en el\nllore acceso de la v\u00edctima al conocimiento de las circunstancias de\ntiempo, modo y lugar en que ocurrieron los hechos, las motivaciones de los\nmismos, el destino de las personas en los casos de desaparici\u00f3n forzada o\nasesinatos. 3l La reparaci\u00f3n, entendida como la satisfacci\u00f3n material que el\nEstado o el agresor est\u00e1 obligado a dar a la v\u00edctima de un delito o de una\nviolaci\u00f3n de los derechos humanos. Las garant\u00edas de no repetici\u00f3n como\naval que se le presta a las v\u00edctimas y a la sociedad de que el crimen que se\nperpetu\u00f3 no volver\u00e1 a ocurrir en el futuro.\n\nDentro del marco de los procesos transicionales se reconoce la prioridad\nde los derechos de las v\u00edctimas, como derechos no negociables e\nirenunciables, con fundamento en la verdad y la justicia para la posterior\nreparaci\u00f3n. Es as\u00ed como en varios pa\u00edses se han visto grandes esfuerzos\npara dar lugar al restablecimiento de los derechos de las v\u00edctimas y la\npreservaci\u00f3n de la memoria acerca de lo ocurrido (memoria colectiva),\ndando lugar a Comisiones de la Verdad o de Investigaci\u00f3n.\n\nColombia inici\u00f3 un proceso de negociaci\u00f3n hacia la paz y el acuerdo de\ncese de hostilidades con los grupos paramilitares; proceso que dio lugar a\nque por iniciativa del Gobierno, el Congreso de la Rep\u00fablica expidiera la\nLey 975 de 2005, por la cual se dictan disposiciones para la reincorporaci\u00f3n\nde miembros de grupos armados organizados al margen de la ley con el\nfin que contribuyan de manera efectiva a la consecuci\u00f3n de la paz\nnacional.\n\nLa Ley 975 de 2005 ha sido desarrollada por el Gobierno Nacional en virtud\nde su facultad reglamentaria, y para tal efecto se han expedidos decretost\ndesde el a\u00f1o 2005 hasta la actualidad.\n\n4 Decreto 4760 de 2005, por medio de la cual se reglamenta algunas cuestiones del proceso\npenal, la materializaci\u00f3n del derecho a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas y su asistencia legal; el\nmanejo del Fondo para la Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas; las funciones de la Comisi\u00f3n Nacional de\nReparaci\u00f3n y Reconciliaci\u00f3n [CNRR) y las de las Comisiones Regionales para la Restituci\u00f3n de\nBienes. De igual forma, determina que las personas desplazadas pueden participar en los procesos\njudiciales como v\u00edctimas y son especiales destinatarios de las medidas de reparaci\u00f3n colectiva,\nAdem\u00e1s, establece que pueden denunciar los bienes no entregados mediante el incidente de\nreparaci\u00f3n integral, con el fin de lograr la restituci\u00f3n de las tierras que ten\u00edan a t\u00edtulo de propiedad o\nde posesi\u00f3n, y que el Magistrado que conozca del caso podr\u00e1 entregarles el bien provisionalmente\nmientras se decida en la sentencia. Decreto 2898 del 2006, por la cual se reglamenta la ratificaci\u00f3n\nde los desmovilizados para \u00abacceder a los beneficios de la Ley 975. No hace referencia a los\nderechos de las v\u00edctimas. Decreto 3391 de 2006, por la cual se reglamenta la confesi\u00f3n, los\nmecanismos para las reparaciones de las v\u00edctimas y la aplicaci\u00f3n de los recursos que integran el\nFondo para la Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas. En cuanto a los derechos de la poblaci\u00f3n desplazada,\nprev\u00e9 especialmente un sistema de informaci\u00f3n sobre los bienes entregados por los desmovilizados\n\n \n\n \n\f", "page3": "SEGUNDA: En el caso que no proceda ninguna de las formas de restituci\u00f3n\nanteriormente citadas se proceda a la compensaci\u00f3n en dinero.\n\nTERCERA: Que se expidan por parte del Despacho las ordenes necesarias\npara que las personas compensadas transfieran al Fondo de la Unidad\nAdministrativa Especial de gesti\u00f3n en Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas el\nbien que fue imposible restituir.\n\nCUARTA: Si existiere m\u00e9rito para ello, solicito a este Despacho la\ndeclaratoria de nulidad de los actos administrativos que extingan o\nreconozcan derechos individuales o colectivos o modifiquen situaciones\njur\u00eddicas particulares y concretas, incluyendo los permisos, concesiones y\nautorizaciones para el aprovechamiento de los recursos naturales que se\nhubieren otorgado sobre los predios solicitados en restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n en esta demanda.\n\n \n\nQUINTA: Que se ordene cancelar la inscripci\u00f3n de cualquier derecho real\nque tuviere un tercero sobre los inmuebles objeto de restituci\u00f3n, en virtud\nde cualquier obligaci\u00f3n civil, comercial, administrativa o tributaria\ncontra\u00eddas, de conformidad con lo debatido en el proceso.\n\n1.3. PRETENSIONES COMPLEMENTARIAS:\n\nPRIMERA: Que en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 45 del Decreto 4829 de 2011, se\npriorice la entrega de subsidios de vivienda rural a favor de las v\u00edctimas que\nhan sido objeto de restituci\u00f3n de predios y su vivienda haya sido destruida\no desmejorada aun por el paso del tiempo que dur\u00f3 el abandono.\n\nSEGUNDA: Con el fin de garantizar la efectividad de la restituci\u00f3n jur\u00eddica y\nmaterial de los bienes inmuebles y la estabilidad en el ejercicio del goce\nefectivo de los derechos de las personas restituidas y formalizadas con la\npresente acci\u00f3n, solicito en virtud de lo dispuesto en el literal P) del art\u00edculo\n91 de la Ley 1448 de 2011, se expidan las ordenes necesarias tendientes al\notorgamiento de los proyectos productivos y generaci\u00f3n de ingresos para\ncada uno de los solicitantes y sus respectivos n\u00facleos familiares.\n\nTERCERA: Que se ordene al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi - IGAC \u2014 la\nactualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, atendiendo la\nindividualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de los predios lograda con los\nlevantamientos topogr\u00e1ficos y los informes t\u00e9cnicos catastrales anexos a\nesta demanda, lo anterior en atenci\u00f3n a los dispuesto en el literal p del\nart\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n\nCUARTA: Que en cumplimiento de lo estipulado en el literal s del art\u00edculo 91\nde la Ley 1448 de 2011, se condene en costas a la parte vencida en este\nproceso de restituci\u00f3n cuando se acredite dentro del proceso actuaciones\ndolosas, temerarias o de mala fe.\n\no\n\n \n\f", "page58": " \n\n \n\n \n\nPor Fin en compa\u00f1\u00eda de su se\u00f1or abuelo RAFAEL BARRIOS MERCADO y su\npadre LUIS ENRIQUE BARRIOS PULGAR, quienes se asentaron en la zona\njunto con sus respectivos n\u00facleos familiares. Posteriormente con el\nfallecimiento de su abuelo y de su padre, procedi\u00f3 en compa\u00f1\u00eda de sus\nhermanos a repartir el predio de mayor extensi\u00f3n Torres de Lim\u00f3n en las\ncorrespondientes cuotas hereditarias, desde esa \u00e9poca surgi\u00f3 el predio\ndenominado \u201cEL POR FIN\" y a partir de entonces comenz\u00f3 a explotarlo\necon\u00f3micamente junto con su n\u00facleo familiar; adem\u00e1s le hizo mejoras con\nla finalidad de residir en el inmueble para su continuo usufructo. Lo anterior\nse encuentra corroborado por el testimonio rendido por el se\u00f1or ALFREDO\nRAFAEL BARRIOS CABALLEROS y su esposa AURORA ESTHER IGIRIO DE\nBARRIOS cuando afirman que llegaron al predio hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os, en\n1970, junto con sus hijos DELSY BARRIOS IGIRIO y CENIT BARRIOS IGIRIO, ah\u00ed\nsembraron ma\u00edz, tomate y yuca, despu\u00e9s sembr\u00f3 algunas \u00e1rboles de caf\u00e9\nque todav\u00eda siguen ah\u00ed. Igualmente cuando se llev\u00f3 a cabo la inspecci\u00f3n\njudicial? por parte de esta judicatura, se pudo constatar que el predio se\nencuentra destinado actualmente a la explotaci\u00f3n agr\u00edcola con cultivos\nde caf\u00e9, pl\u00e1tano, banano, naranjas y aguacate para un total de m\u00e1s o\nmenos una hect\u00e1rea sembrada. Resulta procedente advertir que su salida\ndel inmueble a causa del desplazamiento forzado, tuvo lugar en Octubre\nde 1998, es decir, que la ocupaci\u00f3n la ejerci\u00f3 por m\u00e1s de cinco (5) a\u00f1os.\n\nEn relaci\u00f3n a la explotaci\u00f3n de las dos terceras (2/3) partes de la superficie\ndel inmueble solicitado, es necesario manifestar que est\u00e1 actualmente no\nse est\u00e1 llevando a cabo, toda vez que el se\u00f1or BARRIOS CABALLERO tuvo\nque abandonar el predio en el a\u00f1o 1998 debido a la violencia que\nejerc\u00edan grupos al margen de la ley, y alega tanto en la solicitud como en\nla declaraci\u00f3n jurada, que retorn\u00f3 al predio hace aproximadamente cinco\n(5) a\u00f1os sin recursos econ\u00f3micos, pues asegura que tuvo que abandonar\nel predio en tres ocasiones, primero en 1998, despu\u00e9s en el a\u00f1o 2002\ncuando volvieron a interrumpir los paramilitares y en el 2010, a causa de la\npresencia de grupos al margen de Ley, es por esto, que en raz\u00f3n a su\ncondici\u00f3n de campesino desplazado le ha tocado reiniciar todas sus\nactividades agr\u00edcolas a medias.\n\nPor lo anterior, esta agencia judicial no tendr\u00e1 en cuenta el requisito de la\nexplotaci\u00f3n de las dos terceras (2/3) partes en virtud de lo dispuesto en el\nart\u00edculo 107 del Decreto 0019 de 2012, el cual adiciona un par\u00e1grafo al\nart\u00edculo 69 de la Ley 160 de 1994 que reza: \"Par\u00e1grafo: En el evento en que\nel solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia desplazada que est\u00e9 en el\nRegistro \u00danico de Victimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no inferior\na cinco (5) a\u00f1os para tener derecho a la adjudicaci\u00f3n, con la respectiva\ncertificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n de abandono del predio. La\nocupaci\u00f3n se verificar\u00e1 por el INCODER reconociendo la explotaci\u00f3n\nactual sin que sea necesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las\n\n.dos terceras partes de la superficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita\u201d.\n\n8 Interrogatorios de parte rendidos por los solicitantes (folio 613-618)\n2 Folio 587 y 590\n\f", "page68": " \n\n   \n   \n   \n  \n    \n    \n    \n \n   \n   \n   \n \n   \n \n   \n  \n  \n  \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1D Punto LONGITUD LATITUD 1\nDSC266 1742 7\" 56,978\" W 10% 55' 47,589\" N\n| DSC263 74% 7\" 51,645\" W | 10? 55' 48,606\" N\nDSC264 742 7\" 52,155\" W 10% 55' 55,692\" N\nDSC262 742 7\" 49,101\u201d W 10% 55' 53,557\" N\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPredio solicitado por Ediabel Rojas Sierra.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNombre | Matricula | C\u00f3digo Catastral | \u00c1rea que | \u00c1rea Relaci\u00f3n\n\ndel Inmobiliaria ocupa total del | Jur\u00eddica del\n\nPredio dentro Predio solicitante\ndel (Has) con el predio\nC\u00f3digo\nCatastral\n\nLA MAYE | 222-40367 471 8900060004034? | | 3,3145 | ocupante\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nID Punto DISTANCIAS COLINDANTE\n4\n255,22 EDINAEL DUARTE ESPITIA\n12 l\n269,72 MAXIMINIO ALGARIN\n18\n225,21 LUIS MARQUEZ\n01\n| | 99,73 FRANKILN BARRIOS\n4\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n| 1D Punto LONGITUD LATITUD\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 74% 8\" 26,500\" W 10% 56' 9,048\" N\n12 742 8\" 19693\u201d W 10% 56' 4,807\" N\n18 74% 8' 25,313\" W 10% 56' 0,424\" N\nbr 74% 8' 28,706\" W 10% 56' 6,802\u201d N\n\n \n\n| Predio solicitado por V\u00edctor Manuel Pe\u00f1aranda Jim\u00e9nez (q.e.p.d).\n\n     \n    \n  \n\n \n\n   \n      \n \n\nRelaci\u00f3n\nJur\u00eddica\ndel\nsolicitante\ncon el\npredio\nocupante\n\n\u00c1rea\n\ntotal del\nPredio\n(Has)\n\n    \n   \n \n  \n\n\u00c1rea que\nocupa\ndentro del\nC\u00f3digo\nCatastral\n\n   \n   \n \n \n  \n\nNombre Matricula C\u00f3digo Catastral\ndel Predio | Inmobiliaria\n\n     \n\n        \n     \n \n\n \n\nPUEDE SER | 222-40369 | 471890000600040243\n\n   \n\f", "page21": "Tambi\u00e9n se consideran v\u00edctimas a los miembros de la familia directa o\npersonas a cargo de \u00e9sta, y a las que lo asisten e impiden que se\nproduzcan otras violaciones, y que hayan sufrido da\u00f1os f\u00edsicos, mentales o\necon\u00f3micos. La condici\u00f3n de v\u00edctima no depende de que se haya\nidentificado, capturado, enjuiciado o condenado al autor de la violaci\u00f3n\ny, es independiente de toda relaci\u00f3n que pueda existir o haya existido\nentre \u00e9stos.\n\nEl 29 de noviembre de 1985, la Asamblea General de la ONU adopt\u00f3 la\n\u201cDeclaraci\u00f3n sobre los Principios Fundamentales de Justicia para las\nv\u00edctimas de delitos y del abuso de poder\u201d, texto que especifica y precisa\nqui\u00e9nes pueden ser considerados como v\u00edctimas de violaciones graves a\nlos derechos humanos:\n\n\u201c1. Se entender\u00e1 por \"v\u00edctimas\" las personas que, individual o\ncolectivamente, hayan sufrido da\u00f1os, inclusive lesiones f\u00edsicas o mentales,\nsufrimiento emocional, p\u00e9rdida financiera o menoscabo sustancial de los\nderechos fundamentales, como consecuencia de acciones u omisiones\nque violen la legislaci\u00f3n penal vigente en los Estados Miembros, incluida la\nque proscribe el abuso de poder.\n\n2. Podr\u00e1 considerarse \"v\u00edctima\" a una persona, con arreglo a la presente\nDeclaraci\u00f3n, independientemente de que se identifique, aprehenda,\nenjuicie o condene al perpetrador e independientemente de la relaci\u00f3n\nfamiliar entre el perpetrador y la v\u00edctima. En la expresi\u00f3n \"v\u00edctima\" se incluye\nadem\u00e1s, en su caso, a los familiares o personas a cargo que tengan\nrelaci\u00f3n inmediata con la v\u00edctima directa y a las personas que hayan\nsufrido da\u00f1os al intervenir para asistir a la v\u00edctima en peligro o para prevenir\nla victimizaci\u00f3n.\n\n3. Las disposiciones de la presente Declaraci\u00f3n ser\u00e1n aplicables a todas las\npersonas sin distinci\u00f3n alguna, ya sea de raza, color, sexo, edad, idioma,\nreligi\u00f3n, nacionalidad, opini\u00f3n pol\u00edtica o de otra \u00edndole, creencias o\npr\u00e1cticas culturales, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o situaci\u00f3n familiar,\norigen \u00e9tnico o social, o impedimento f\u00edsico.\u201d\n\nM\u00e1s recientemente, mediante Resoluci\u00f3n 60/147 de la Asamblea General\nde la ONU, adoptada el 16 de diciembre de 2005, se acogieron los\n\u201cPrincipios y directrices b\u00e1sicos sobre el derecho de las v\u00edctimas de\nviolaciones manifiestas de las normas internacionales de derechos\nhumanos y de violaciones graves del derecho internacional humanitario a\ninterponer recursos y obtener reparaciones\u201d. En dicho texto, se define a la\nv\u00edctima en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\u201c8. A los efectos del presente documento, se entender\u00e1 por\nv\u00edctima a toda persona que haya sufrido da\u00f1os, individual o\ncolectivamente, incluidas lesiones f\u00edsicas o mentales,\n\n \n\f", "page6": "- ESTUDIO FORMAL:\n\nPor medio de las Resoluciones Nos RDGMI 0020, 0061 y 0009 de 2012 [folios\n118 a 134) la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTierras Despojadas - Territorial Magdalena, inici\u00f3 formalmente el estudio de\nlas solicitudes de inclusi\u00f3n de los predios PUEDA SER, EL PORFIN y LA MAYE\n\u201cen el Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente.\n\n- REGISTRO:\n\nMediante Resoluci\u00f3n N* RMLR 002 de 2013 (folio 67 a 106), la Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras decide sobre el ingreso de unas solicitudes al Registro\nde Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente y resuelve inscribir en\nel mismo a los solicitantes VICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO\nRAFAEL BARRIOS CABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA, lo cual se constituye\nen requisito de procedibilidad para acceder a la Administraci\u00f3n de Justicia\npor medio de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n.\n\n \n\nMARCO NORMATIVO ENUNCIADO POR EL SOLICITANTE.\n\nEn su calidad de representante de los solicitantes, La Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas - Direcci\u00f3n\nTerritorial Magdalena, fundamenta la acci\u00f3n jur\u00eddicamente refiri\u00e9ndose a\nlas Normas Internacionales de Derechos Humanos y de Derecho\nInternacional Humanitario, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos\nHumanos, la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, El Pacto\nIntemacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, el art\u00edculo 32 Com\u00fan a los\nConvenios de Ginebra y Protocolo ll adicional a estos convenios, todas\nintegrantes del bloque de constitucionalidad, la Ley 1448 de 2011 y sus\nDecretos Reglamentarios y los art\u00edculos 2, 58, 105 de la Constituci\u00f3n pol\u00edtica\nde Colombia, entre otras.\n\n3. IDENTIFICACION Y UBICACI\u00d3N DE LOS PREDIOS.\n\n-Los predios objeto de reclamaci\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, se encuentran\nubicados en zona rural y son denominados PUEDA SER, EL PORFIN y LA\nMAYE, ubicados en la vereda LA SECRETA, Corregimiento de Siberia,\n\nMunicipio de Ci\u00e9naga (Magdalena).\n\nPredio a Restituir y Formalizar solicitado V\u00edctor Manuel Pe\u00f1aranda Jim\u00e9nez.\n\n \n\n   \n \n   \n\n \n\nNombre -del | Matricula C\u00f3digo Catastral \u00c1rea que | \u00c1rea total | Relaci\u00f3n\n\nPredio Inmobiliaria s ocupa del Predio | Jur\u00eddica del\ndentro del | (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el predio\nCatastral\n\nPUEDE SER 222-40369 | 471890000500040243 19,8482 ocupante\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n| Carrera 3 N*21-06 Esquina.\n\f", "page61": "decantado el incumplimiento del tercer requisito establecido para la\nadjudicaci\u00f3n, y en su defecto se ordenara proteger los derechos a la\nrestituci\u00f3n de tierras del solicitante y su respectivo n\u00facleo familiar.\n\nPor \u00faltimo, procede el despacho a examinar la relaci\u00f3n jur\u00eddica del tercer\nsolicitante se\u00f1or EDIABEL ROJAS SIERRA con el predio denominado LA\nMAYE, con el fin de establecer el cumplimiento de los requisitos\nestablecidos por la Ley 160 de 1994 concernientes a la adjudicaci\u00f3n de\nterrenos bald\u00edos.\n\nEl reclamante se\u00f1or EDIABEL ROJAS SIERRA, radica su pretensi\u00f3n\natribuy\u00e9ndose en la solicitud la ocupaci\u00f3n que ejerc\u00eda sobre el predio\ndenominado LA MAYE, \u00a1identificado anteriormente, terreno que no pudo\nser explotado de manera continua por el accionante y su grupo familiar\ncompuesto por su compa\u00f1era ANA CASTILLO ACOSTA y su hijo JESUS\nALBERTO ROJAS CASTILLO debido a que se vieron obligados a abandonarlo\npor los hechos violentos debidamente decantados en esta providencia.\n\nSe evidencia en el expediente que el se\u00f1or EDIABEL ROJAS SIERRA adquiri\u00f3\nlos derechos sobre el predio y su consecuente explotaci\u00f3n, por medio de\nla figura de la ocupaci\u00f3n ejercida: por espacio de 22 a\u00f1os\naproximadamente, desarrollando en principio actividades agr\u00edcolas\nencaminadas al cultivo de productos de pan-coger; conformando su\nfamilia y procreando un hijo nacido y crecido en el lugar del cual\nostentaban la posesi\u00f3n. El se\u00f1or ROJAS SIERRA adquiri\u00f3 la posesi\u00f3n del\npredio con \u00e1nimo de se\u00f1or y due\u00f1o desde el mismo momento de su\nocupaci\u00f3n, la cual se inici\u00f3 estableciendo un lugar donde pernoctar e\niniciar sus labores agr\u00edcolas peque\u00f1as, sin embargo, tiempo despu\u00e9s se dio\nel desplazamiento forzado oblig\u00e1ndolo a abandonar definitivamente la\nregi\u00f3n.\n\nEn este orden de ideas, el accionante junto con su grupo familiar\ncomienzan de manera inmediata a explotar econ\u00f3micamente el inmueble\nconstruyendo un rancho y ejerciendo la agricultura a trav\u00e9s de cultivos de\naguacate, caf\u00e9 y mandarina, solicitando de este modo la restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n del lote de terreno de nominado LA MAYE con extensi\u00f3n\nsuperficiaria de 3.6806 hect\u00e1reas.\n\nAhora bien, de acuerdo a las pruebas que reposan en el plenario\naportadas por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n\nde Tierras, se puede constatar que el inmueble no presenta antecedentes\nde registro, es decir, no posee vestigios de titulares que ostenten el\nderecho real de dominio debidamente registrado ante las oficinas de\nRegistro e instrumentos p\u00fablicos. Igualmente en el certificado de folio de\nMatr\u00edcula No. 222-40367, allegado por la Oficina de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos de Ci\u00e9naga (Magdalena), se puede constatar que\nno existen anotaciones referentes a derechos de dominio, como tampoco\nadjudicaci\u00f3n alguna, lo que permite inferir que estaos en presencia de un\nbien bald\u00edo fiscal adjudicable de propiedad de la Naci\u00f3n,\n\nPor tal raz\u00f3n, ahora debemos entrar a determinar si el reclamante cumple\ncon lo referido por la Ley 160 de 1994, en concordancia con lo establecido\nen la Ley 1448 de 2011 para estos casos.\n\n \n\f", "page19": "estableci\u00e9ndose en las cuencas de los r\u00edos Fundaci\u00f3n, Piedra, Aracataca,\nentre otros, influyendo y afectando a los municipios ubicados entre\nFundaci\u00f3n y Ci\u00e9naga, igualmente a mediados de los 90's, surgieron grupos\nde autodefensas, con la finalidad de hacer frente a los actos cometidos\npor grupos guerrilleros contra ganaderos, bananeros y en general\nhacendados de la regi\u00f3n.\n\nLa zona del departamento del Magdalena, teniendo en cuenta su\ncorredor estrat\u00e9gico por la cercan\u00eda de la Sierra Nevada de Santa Marta,\nfacilitaba la movilidad de armas, drogas y hombres hasta el mar caribe, en\neste sentido las condiciones geogr\u00e1ficas de la regi\u00f3n, principalmente de la\nSierra Nevada, hicieron de esta un refugio para grupos al margen de la ley,\npara la producci\u00f3n de actividades ilegales, como cultivos il\u00edcitos, extorsi\u00f3n,\nsecuestro, contrabando y dem\u00e1s; estos distintos corredores estrat\u00e9gicos\nfueron utilizados por los actores en conflicto para comunicar las distintas\nsalidas y entradas de la Sierra Nevada, creando una red de interconexi\u00f3n\nentre los departamentos del Magdalena, Cesar y Guajira y estos a su vez\ncon el mar caribe, fue as\u00ed, como grupos de autodefensas lograron obtener\nel control econ\u00f3mico, pol\u00edtico y militar de la regi\u00f3n.\n\nDe igual forma, lo anterior trajo consigo, una serie de asesinatos, masacres,\ndesapariciones forzadas y desplazamientos de campesinos en diferentes\nmunicipios del departamento del Magdalena, como lo fueron Ci\u00e9naga,\nZona Bananera (Prado y Sevilla), Fundaci\u00f3n, Sitio Nuevo, entre otros, actos\nque obligaron a muchos campesinos a abandonar su predios y buscar\noportunidades de vida en las cabeceras de las ciudades m\u00e1s cercanas.\n\nLa Jurisdicci\u00f3n del Municipio de Ci\u00e9naga, se encuentra comprendida por\nterritorios de macizos monta\u00f1osos, a la orilla del mar Caribe, este\nconsiderado el segundo municipio del departamento del Magdalena,\nsituado en las estribaciones de la Sierra Nevada de Santa Marta. El\nMunicipio Ci\u00e9naga hist\u00f3ricamente ha tenido alta tasa de homicidios, los\nmismos aumentaron a mediados de los 90s, como consecuencia de las\nconfrontaciones entre los grupos de autodefensa y guerrilla (FARC), que\ndisputaban el dominio la zona.\n\nLos predios \"puede ser, el porfin y la maye\u201d, solicitados en restituci\u00f3n en el\npresente proceso, se encuentran ubicados en la vereda la Secreta del\ncorregimiento de Siberia en Jurisdicci\u00f3n del Municipio de Ci\u00e9naga,\nMagdalena; en estribaciones de la Sierra Nevada de Santa Marta,\ncompuesta por terrenos escarpados y diferentes quebradas que bajan de\nlas cumbres de la Sierra, territorio que era ampliamente dominado por las\nAutodefensas del Bloque Norte, entre los a\u00f1os 1995 y 2003, quienes\ninfund\u00edan terror en la zona. De este lugar fueron desplazados los se\u00f1ores\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ, ALFREDO RAFAEL BARRIOS\nCABALLERO y EDIABEL ROJAS SIERRA, por los hechos acontecidos entre los\nd\u00edas 10, 12 y 17 de Octubre de 1998, en el que los diferentes testimonios de\n\n \n\n \n\f", "page46": " \n\n\u20ac A\n\nAhora bien, de lo expuesto por el Instituto Colombiano de Desarrollo Rural\nINCODER, no es dable concluir que los predios solicitados en restituci\u00f3n\nson o entraron a hacer parte de la propiedad privada con el simple hecho\nde que se les haya abierto folios de matr\u00edcula inmobiliaria, pues lo que se\nrealiz\u00f3 por parte de la UAEGRTD fue asignarles dicha distinci\u00f3n a favor de\nla NACION para as\u00ed proceder a identificar e individualizar los inmuebles,\nsiendo que los mismos son objeto de medidas cautelares y \u00f3rdenes\njudiciales en todo su tr\u00e1mite administrativo y judicial, aclarando de todos\n| modos que dicha apertura de foliatura obedece tambi\u00e9n al cumplimiento\n| de los requisitos de procedibilidad establecidos en el Art, 84 de la Ley 1448\nde 2011.\n\nDe lo anterior, se colige que estamos frente a un inmueble perteneciente a\nla Naci\u00f3n y que al ostentar tal calidad, debe ser identificado como un\npredio bald\u00edo que ha sido ocupado por victimas de desplazamiento\nforzado.\n\nPor tal raz\u00f3n, ahora debemos entrar a determinar si el reclamante se\u00f1or\nVICTOR MANUEL PE\u00d1ARANDA JIMENEZ (q.e.p.d), cumpli\u00f3 hasta la fecha de su\ndeceso con los requisitos establecidos .por la Ley 160 de 1994, en\nconcordancia con lo establecido en la Ley 1448 de 2011, normas\naplicables al caso en estudio.\n\nLos bienes bald\u00edos pueden ser adquiridos a trav\u00e9s del modo de la\nocupaci\u00f3n con fines de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, este modo ejercido por el\naccionante sobre el inmueble reclamado, constituye la relaci\u00f3n jur\u00eddica de\neste con el predio, teniendo en cuenta que la v\u00edctima antes de ser\ndesplazado se encontraba ejerciendo actos de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica,\ncomo lo establece el art\u00edculo 72 Inciso 3% de la Ley 1448 de 2011 \u201cen caso\nde bienes bald\u00edos se proceder\u00e1 con la adjudicaci\u00f3n del derecho de\npropiedad del bald\u00edo a favor de la persona que ven\u00eda ejerciendo su\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o abandono se cumplieran\nlas condiciones para la adjudicaci\u00f3n\u201d.\n\nComo ya se dijo, los bienes bald\u00edos son aquellos que pertenecen al Estado\ny que est\u00e1n destinados a ser adjudicados, se le denomina bien bald\u00edo al\nterreno urbano o rural sin edificar o cultivar que forma parte de los bienes\nde la Naci\u00f3n por que se encuentra dentro de los l\u00edmites territoriales y\ncarece de otro due\u00f1o; la adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se puede\nefectuar tanto a particulares como a entidades p\u00fablicas, bajo los criterios\nde beneficio y utilidad social, econ\u00f3mica y ecol\u00f3gico, establecidos por la\nLey 160 de 1994.\n\nDe esta Ley de reforma agraria, se han tenido en cuenta por la doctrina y\nla jurisorudencia los requisitos que se deben cumplir para acceder a la\nadjudicaci\u00f3n de un predio Bald\u00edo, los cuales ya mencionamos as\u00ed: 1. Estar\n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina.\n\f", "page36": " \n\n \n\n \n\nAfirma, que fue v\u00edctima de los hechos ocurridos en la vereda la Secreta, |\ndurante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 1998, los cuales originaron un\ndesplazamiento masivo debido a la masacre de 10 personas a manos de\npresuntamente un grupo paramilitar, que entraron en las fincas con lista en\nmano buscando personas para asesinarlas y  torturarlas, identifica\nespec\u00edficamente la llegada de este grupo a la finca San Marcos (antes\nMano De Dios), donde propietarios, familiares y obreros fueron atados,\ndividieron a las mujeres y ni\u00f1os en un cuarto y a los hombres en otro hasta\nel d\u00eda siguiente en el que fueron torturados y luego ejecutados.\n\nManifiesta el accionante, en la declaraci\u00f3n del 28 de enero de 2014, que\nsali\u00f3 el 12 de Octubre de 1998, debido a las masacres perpetradas por\ngrupos paramilitares, en la cual asesinaron a varias personas.de una misma\nfamilia, aduce que ese d\u00eda sali\u00f3 con su esposa y todos sus hijos para el\nmunicipio de Ci\u00e9naga; de la misma forma la se\u00f1ora AURORA ESTHER IGIRIO\nDE BARRIOS, en declaraci\u00f3n jurada rendida en la misma fecha, dice que\nlas autodefensas se metieron y estaban asesinando a la gente de la finca y\nnos dio miedo quedarnos ah\u00ed. Ese d\u00eda:asesinaron a la mama de las trillizas\nde nombre Ana Legarda y al esposo de ella, adem\u00e1s se sent\u00edan disparos\nen ese entonces, ellos, las autodefensas dec\u00edan que ten\u00edan una lista y que\ntodo el que estaba ah\u00ed lo iban a matar, +\n\nAs\u00ed mismo el.se\u00f1or demandante EDIABEL ROJAS SIERRA afirma que el\npredio \u201cLA MAYE\" fue adquirido por medio de la ocupaci\u00f3n ejercida desde\nhace m\u00e1s de 22 O 23 a\u00f1os, que entr\u00f3 en el a\u00f1o 1991 porque El predio\nestaba solo y unos vecinos le dijeron que se metiera a trabajar ah\u00ed, dice\nque llego con su se\u00f1ora compa\u00f1era ANA SILVIA CASTILLO ACOSTA, que el\npredio mide aproximadamente 4 hect\u00e1reas, y que entr\u00f3 a esa tierra a\ntrabajarla y sembrarla y en \u00e9l se dedicaron a la explotaci\u00f3n de actividades\nagr\u00edcolas de pancoger, cultivos de ma\u00edz, tetra: yuca y despu\u00e9s sembr\u00f3\nalgunos \u00e1rboles de caf\u00e9. : -\n\nAfirma, que ue viefima de los hechos ocurridos en la vereda la Secreta,\ndurante los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 1998, los cuales originaron un\ndesplazamiento masivo debido a la masacre de 10 personas a manos de\npresuntamente un grupo paramilitar quienes mataron a dos cu\u00f1ados suyos\nall\u00e1 arriba y un en la parte de abajo, que entraron en las fincas con lista en\nmano ' buscando personas para asesinarlas y torturarlas, identifica\nespec\u00edficamente la llegada de este grupo a la finca San Marcos (antes\nMano De Dios), donde propietarios, familiares y obreros fueron atados,\ndividieron a las mujeres y ni\u00f1os en un cuarto y a los hombres en otro hasta\nel d\u00eda siguiente en el que fueron torturados y luego ejecutados.\n\nManifiesta el accionante, en la declaraci\u00f3n del 28 de enero de 2014, que\n\nsali\u00f3. el 13 de Octubre de 1998, debido a las masacres perpetradas por\ngrupos paramilitares, en la cual asesinaron a varias personas todas de una\n\nCarrera 3 N* 21-06 esquina.\n\f", "page22": "sufrimiento emocional, p\u00e9rdidas econ\u00f3micas o menoscabo\nsustancial de sus derechos fundamentales, como\nconsecuencia de acciones u omisiones que constituyan una\nviolaci\u00f3n manifiesta de las normas internacionales de\nderechos humanos o una violaci\u00f3n grave del derecho\ninternacional humanitario. Cuando corresponda, y en\nconformidad con el derecho interno, el t\u00e9rmino \u201cv\u00edctima\u201d\ntambi\u00e9n comprender\u00e1 a la familia inmediata o las personas\na cargo de la v\u00edctima directa y a las personas que hayan\nsufrido da\u00f1os al intervenir para prestar asistencia a v\u00edctimas\nen peligro o para impedir la victimizaci\u00f3n.\n\n9. Una persona ser\u00e1 considerada v\u00edctima con\nindependencia de si el autor de la violaci\u00f3n ha sido\nidentificado, aprehendido, juzgado o condenado y de la\nrelaci\u00f3n familiar que pueda existir entre el autor y la\nv\u00edctima\u201d.\n\nLa Corte Constitucional? ha acogido un concepto amplio de v\u00edctima o\nperjudicado, al definirla como la persona ha sufrido un da\u00f1o real, concreto\ny espec\u00edfico, cualquiera sea la naturaleza de \u00e9ste y el delito que lo\nocasion\u00f3. El da\u00f1o sufrido no necesariamente ha de tener car\u00e1cter\npatrimonial, pero se requiere que sea real, concreto y espec\u00edfico, y a partir\nde esta constataci\u00f3n se origina la legitimidad para que participe en el\nproceso penal para buscar la verdad y la justicia y ser titular de medidas\nde reparaci\u00f3n\n\nPara efectos de la ley 1448 de 2011, de acuerdo al art\u00edculo 3%, se\nconsideran v\u00edctimas, aquellas personas que, individual o colectivamente\nhayan sufrido un da\u00f1o, por hechos ocurridos a partir del 1? de enero de\n1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional\nHumanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto\narmado interno.\n\nDel Bloque de Constitucionalidad,\n\nEl art\u00edculo 93 incisos primero y segundo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de\nColombia, establecen:\n\n\"ARTICULO 93. Los tratados y convenios internacionales ratificados\npor el Congreso, que reconocen los derechos humanos y que\nproh\u00edben si limitaci\u00f3n en los estados de excepci\u00f3n, prevalecen\nen el orden interno. Los derechos y deberes consagrados en esta\n\n3 Corte Constitucional. Sentencia C-250-12, M.P. Sierra Porto Humberto.\n\n \n\f", "page17": "en situaci\u00f3n de desplazamiento, fue con la Ley 387 de 1997, donde se\nadoptaron medidas para la prevenci\u00f3n de este fen\u00f3meno, la atenci\u00f3n,\nprotecci\u00f3n, consolidaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los\ndesplazados internos por la violencia.\n\nEsta ley entra a definif a la persona que est\u00e1 en situaci\u00f3n de\ndesplazamiento, aborda programas cuyo objetivo se centra en los proceso\nde retorno y reubicaci\u00f3n de los desplazados, hace referencia al derecho\nde reubicaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras, adem\u00e1s dicta principios para la\ninterpretaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de la Ley y, puntualiza la responsabilidad que\nel Estado debe tener para con esta poblaci\u00f3n; de igual forma, crea\nentidades nacionales para la atenci\u00f3n de los desplazados.\n\nSin embargo, en raz\u00f3n de que aquel marco legal no fue suficiente para\ncontrarrestar la situaci\u00f3n de desplazamiento que viv\u00eda el pa\u00eds, el Gobierno\nNacional en aras de evitar la desprotecci\u00f3n de las v\u00edctimas, procedi\u00f3 a\nreglamentarla, y a emitir una multiplicidad de Decretos con objetivos a\nfines. 2\n\nNo obstante, por una serie de dificultades en su aplicaci\u00f3n, las personas en\ncondici\u00f3n de desplazamiento no recibieron plenamente los beneficios\nimplementados en la ley 387 de 1997 y sus decretos reglamentarios, por\ntanto debieron acudir a la acci\u00f3n de tutela, para la garant\u00eda de sus\nderechos, y fue a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de 108 demandas de tutela que\nnuestra Honorable Corte Constitucional, a trav\u00e9s de la sentencia T-025 del\n2004, consider\u00f3 que exist\u00eda un \u201cestado de cosas inconstitucionales frente a\nla situaci\u00f3n de desplazamiento forzado\u201d, estableciendo por un lado, que\nlos desplazados se encuentran en condiciones de vulnerabilidad extrema,\nespec\u00edficamente por sus graves condiciones de salud y falta de\nalimentaci\u00f3n; por el otro, que exist\u00eda una reiterada omisi\u00f3n de protecci\u00f3n\noportuna y efectiva por parte de las distintas entidades encargadas de su\natenci\u00f3n, por lo que emiti\u00f3 una serie de \u00f3rdenes especificas a todas las\nautoridades nacionales a fin de superar las condiciones que generan ese\nfen\u00f3meno.\n\nEn dicha sentencia, concluy\u00f3:\n\n\"gue por las condiciones de vulnerabilidad extrema en las cuales se\nencuentra la poblaci\u00f3n desplazada, as\u00ed como por la omisi\u00f3n reiterada de\n\nY Art\u00edculo 1% de la Ley 387 de 1997: \u201cEs desplazado toda persona que se ha visto forzada a migrar dentro del territorio\nnacional abandonando su localidad de residencia o actividades econ\u00f3micas habituales, porque su vida, su integridad f\u00edsica, su\nseguridad o libertad personales han sido vulneradas o se encuentran directamente amenazadas, con ocasi\u00f3n de cualquiera de\nlas siguientes situaciones: Conflicto armado interno, disturbios y tensiones interiores, violencia generalizada, violaciones masivas\nde los Derechos Humanos, infracciones al Derecho Internacional Humanitario u otras circunstancias emanadas de las situaciones\nanteriores que puedan alterar o alteren dr\u00e1sticamente el orden p\u00fablico..\n\n2 El Decreto 501 de 1998, en el cual se establece la organizaci\u00f3n y funcionamiento del Fondo Nacional para la Atenci\u00f3n\nIntegral a la Poblaci\u00f3n Desplazada por la Violencia; el Decreto 290 de 1999, en el cual se dictan medidas tendientes a facilitar\nla inscripci\u00f3n en el Registro Civil de Nacimiento y expedici\u00f3n de documentos de identificaci\u00f3n de los personas desplazadas por\nla violencia ocasionada por el conflicto armado interno; Decreto 489 de 1999, que le asigna a la Red de Solidaridad Social las\nactuaciones y funciones que realizaba la Consejer\u00eda Presidencial para la Atenci\u00f3n de la Poblaci\u00f3n Desplazada por la Violencia,\ncreada en la Ley 387/1997; Ley 589 de 1999, por medio de la cual se tipifica el genocidio, la desaparici\u00f3n forzada, el\ndesplazamiento forzado y la tortura: Decreto 2007 del 2001, reglamentario de la Ley 387, dict\u00f3 medidas para la protecci\u00f3n del\npatrimonio de desplazados y regul\u00f3 la permuta de predios equivalentes para reubicarlos; entre otras m\u00e1s.\n\n \n\f", "page8": " \n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1D Punto DISTANCIAS COLINDANTE |\nDSC264 |\n118,709 | FRANKLIN BARRIOS\nDSC262\n177,846 MARIO BARRIOS\nDSC263\n170,283 JAIRO ANAYA\nDSC266\n292,579 LUIS BARRIOS\nDSC264 y\n\n \n\n \n\n \n\nDelimitado por las siguientes Coordenadas Geogr\u00e1ficas:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n[1D Punto LONGITUD LATITUD\n\nDSC266 742 7\" 56,978\" W | 10? 55' 47,589\" N\nDSC263 742 7\" 51,645\" W | 109 55' 48,606\" N\nDSC264 74% 7\" 52,155\" W [10% 55' 55,692\" N\nDSC262 742 7\" 49,101\u201d W [TO 55\" 58,557\" \u00d1\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPredio a Restituir y Formalizar de Ediabel Rojas Sierra.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNombre | Matricula | C\u00f3digo Catastral | \u00c1rea que | \u00c1rea Relaci\u00f3n\ndel Predio | Inmobiliaria ocupa total del | Jur\u00eddica\ndentro Predio del\ndel (Has) solicitante\nC\u00f3digo con el\nCatastral predio\nLA MAYE _| 222-40367 47189000600040349 | 3,3145 ocupante\n\n \n\n \n\nCon los siguientes linderos:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1D Punto DISTANCIAS COLINDANTE\n\n4 7\n255,22 EDINAEL DUARTE ESPITIA\n\n12\n\n| 269,72 MAXIMINIO ALGARIN\n\n18\n229,21 LUIS MARQUEZ\n\n01\n99,73 FRANKILN BARRIOS\n\n4\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarrera 3 N\u201d 21-06 esquina.\n\n \n\f", "page23": " \n\n \n\nCarta. Se interpretar\u00e1n de conformidad con los tratados\n\ninternacionales sobre derechos humanos ratificados por\n\nColombia.\u201d\nEsta norma, una conquista importante de nuestra actual Carta Pol\u00edtica, la\ncual posteriormente fue desarrollada jurisporudencialmente por la Corte\nConstitucional, hasta llegar al concepto de \"Bloque de\nConstitucionalidad\u201d, convirti\u00e9ndose en normas supralegales\nconstitucionales o supraconstitucionales, que refuerzan la concepci\u00f3n\nnacional de derechos humanos fundamentales de las personas.\n\nNo obstante, el concepto de Bloque de Constitucionalidad solo aparece\ncon las sentencia C-225 de 1995, en la cual la Honorable Corte llega a la\nconclusi\u00f3n que estas normas o tratados internacionales ratificados por el\ncongreso colombiano, se encuentran en el mismo nivel jer\u00e1rquico con las\nnormas de la constituci\u00f3n, conforme al Bloque de Constitucionalidad,\nestableciendo de esta forma a la Constituci\u00f3n como norma de normas\ncon la prevalencia de los tratados ratificados por Colombia que\nreconozcan derechos humanos y que proh\u00edban su limitaci\u00f3n en los estados\nde excepci\u00f3n.\n\nLa Corte Constitucional ha sostenido que los tratados sobre derechos\nhumanos, as\u00ed como la interpretaci\u00f3n que hagan de ellos los \u00f3rganos\ncompetentes, forman parte del Bloque de Constitucionalidad, y en este\nsentido se convierten en par\u00e1metros de interpretaci\u00f3n y determinaci\u00f3n del\nalcance de los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n y de la aplicaci\u00f3n\nque de los mismos efect\u00faen los operadores judiciales.\n\nLa Ley 1448 de 2011 en su art\u00edculo 27 regula la aplicaci\u00f3n de los derechos\nfundamentales constitucionales (Bloque de  Constitucionalidaa)\nincorporados a nuestra legislaci\u00f3n por tratados internaciones sobre\nderechos humanos as\u00ed:\n\n\"ARTICULO 27, APLICACI\u00d3N NORMATIVA. En lo dispuesto en la presente ley,\nprevalecer\u00e1 lo establecido en los tratados y convenios internacionales\nratificados por Colombia sobre Derecho Internacional Humanitario y\nDerechos Humanos que proh\u00edban su limitaci\u00f3n sobre los estados de\nexcepci\u00f3n, por formar parte del bloque de constitucionalidad. En los casos\nde reparaci\u00f3n administrativa, el int\u00e9rprete de las normas consagradas en\nla presente ley se encuentra en el deber de escoger y aplicar la regulaci\u00f3n\no la interpretaci\u00f3n que m\u00e1s favorezca a la dignidad y libertad de persona\nhumana, as\u00ed como a la vigencia de los derechos humanos de las v\u00edctimas.\u201d\n\nAs\u00ed mismo la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), de la cual forma\nparte el Estado Colombiano, ha establecido los principios rectores del\ndesplazamiento interno, como consecuencia de conflicio armado en un\npa\u00eds: estos se fundan en el derecho humanitario internacional y en los\ninstrumentos relativos a los derechos humanos vigentes, sirven de pauta\ninternacional para orientar a los gobiernos, as\u00ed como a los organismos\n\n \n\f"}