{"page33": ".\u00a3 A Rama Judicial\n3 f Consejo Superior de la Judicatura\nNY) Rep\u00fablica de Colombia\n\ncomunicaci\u00f3n del presente prove\u00eddo. OF\u00cdCIESE remitiendo copia de esta\nprovidencia.\n\nD\u00c9CIMO PRIMERO.- ESTESE a lo resuelto en las sentencias proferidas por el\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Pasto\nen los procesos No. 2013-00261y 2013-00099 y por el Juzgado Cuarto Civil del\nCircuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras en el proceso No. 2016-00219,\nfrente a las pretensiones formuladas a nivel comunitario.\n\nD\u00c9CIMO SEGUNDO.- SIN LUGAR A ACCEDER a las pretensiones contenidas\nen los numerales d\u00e9cimo, d\u00e9cimo tercero, d\u00e9cimo cuarto, d\u00e9cimo quinto, d\u00e9cimo\nsexto y d\u00e9cimo s\u00e9ptimo de la solicitud de restituci\u00f3n, por las razones expuestas en\nesta providencia.\n\nD\u00c9CIMO TERCERO.- ORDENAR al CENTRO DE MEMORIA HIST\u00d3RICA que, obrando\nen el marco de sus competencias, determine la manera id\u00f3nea de garantizar, desde la\nperspectiva de la memoria hist\u00f3rica, los derechos a la verdad, la compensaci\u00f3n, reparaci\u00f3n\nsimb\u00f3lica y no repetici\u00f3n de los habitantes de la vereda Pitalito Bajo del corregimiento La\nCueva del municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, quienes fueron v\u00edctimas del conflicto armado\ninterno por los hechos a que alude esta providencia y el Informe No. 005 de 2013 del\nContexto del Conflicto Armado en ese territorio elaborado por la UAEGRTD al que se hizo\nmenci\u00f3n en esta sentencia.\n\nPara verificar el cumplimiento de lo anterior, se deber\u00e1 rendir un informe detallado del\navance de la gesti\u00f3n dentro del t\u00e9rmino de tres (3)\ndel presente prove\u00eddo.\n\nses, contados desde la notificaci\u00f3n\n\n  \n\n \n  \n\nOF\u00cdCIESE remitiendo copia rovidencia, del informe ahque se ha hecho alusi\u00f3n y, en\nlo sucesivo, de todos los/fallos que guarden relaci\u00f3n el territoridal que se ha hecho alusi\u00f3n.\nD\u00c9CIMO QUINTO.- |NOTIF\u00cdQUESE la presente providencia por el medio m\u00e1s eficaz\n\nNOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE\n\nLUIS ANDR\u00c9S ZAMBRANO CRUZ /\n\nJuez y\u00e1\n\np/NRD\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 34 de 34\n\f", "page26": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nal momento del desplazamiento por su c\u00f3nyuge, MAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA,\nidentificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. 27.189.550 y su hijo LUIS EDI ORD\u00d3\u00d1EZ\nC\u00d3RDOBA, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda 98.355.740, el fen\u00f3meno del\ndesplazamiento forzado en el mes de abril del a\u00f1o 2003, debiendo abandonar el\ninmueble denominado LOS HOBOS, ubicado en la vereda Pitalito Bajo, corregimiento\nLa Cueva del municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, departamento de Nari\u00f1o, con un\n\u00e1rea de una hect\u00e1rea y dos mil cuarenta y ocho metros cuadrados (1,2048), al que le\ncorresponde el folio de matr\u00edcula inmobiliaria 246-25644 de la Oficina de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos de La Cruz y que cuenta con el c\u00f3digo catastral No. 52-258-\n00-01-0003-0020-000, cuyas coordenadas georreferenciadas y linderos son los\nsiguientes:\n\nCOORDENADAS GEORREFERENCIADAS:\n\n     \n   \n\nCUADRO DE COORDENADAS DEL PREDIO SOLICITADO EN INGRESO AL REGISTRO DE PREDIOS DESPOJADOS O ABANDONADOS\nSISTEMA DE COORDENADAS PLANAS MAGNA COLOMBIA OESTE __X\n\nO SISTEMA COORDENADAS GEOGR\u00c1FICA MAGNA SIRGAS _X\n\nSUNTO COORDENADAS PLANAS COORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS\n[ NorrE | Este | wIIuDE) LONGITUD (77)\n$47039,506 1002094,762 124 15,226\" N 773 31,265\" 0\n\n  \n\n  \n  \n\n   \n      \n      \n \n   \n   \n \n \n  \n\n  \n\npS\n\nPr BN | ITIDATO\nTF DSSTO\nTFT 3O2RO\n2809 EE\n42810 BEDERO\nEEC AER\n7733459470\n\nD\n\n  \n   \n   \n    \n\n \n\n42814 1001963,604 124 11,710\" N 77\" 335,508\" O\n42815 1001962,461 1\u201d 24' 10,859\" N 77\" 3' 35,545\" O\n32879] 6ae91635s | 1002063,047 | Wv2411,236N | JW3322910 |\n2830 TIA 1184278\n3941 12412580 N\n73942 1\u201d 24' 14,606\" N 7332 1570\n\nie\n\n   \n\nLINDEROS ESPECIALES:\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 27 de 34\n\f", "page5": ". \u00bb Rama Judicial\n\u00a1 P Consejo Superior de la Judicatura\nNE) Rep\u00fablica de Colombia\n\ndel sistema antiguo de registro que obra a folio 239, \u00fanicamente se convoc\u00f3 a las\ndenominadas personas indeterminadas, sin que nadie compareciera al proceso.\n\n4. PROBLEMA JUR\u00cdDICO A RESOLVER.- En el presente asunto corresponde\ndilucidar si se cumplen los presupuestos exigidos por la Ley 1448 de 2011, para que\nal solicitante y su n\u00facleo familiar les sea protegido su derecho fundamental a la\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras y si resulta necesario adoptar las medidas de\nreparaci\u00f3n integral formuladas.\n\n5. RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS / HERRAMIENTA DE JUSTICIA\nTRANSICIONAL PARA LA REPARACI\u00d3N INTEGRAL DE LAS V\u00cdCTIMAS /\nDERECHO FUNDAMENTAL / PRESUPUESTOS.- Colombia ha vivido un conflicto\narmado interno que se ha prolongado por cinco d\u00e9cadas, en el que se han presentado\nviolaciones masivas y sistem\u00e1ticas de los Derechos Humanos y el Derecho\nInternacional Humanitario, lo que ha generado, entre otras problem\u00e1ticas, una disputa\npor la tierra y el dominio de territorio, que ha afectado principalmente a la sociedad\ncivil, en especial, la que habita la zona rural del pa\u00eds, esto es, a los campesinos y, de\nmanera desproporcionada, a las comunidades \u00e9tnicas, toda vez que millones de\npersonas se han visto obligadas a desplazarse forzosamente, debiendo abandonar\nsus tierras, o siendo despojadas de las mismas, sin que la institucionalidad haya\npodido conjurar dicha situaci\u00f3n a trav\u00e9s de los mecanismos ordinarios.\n\nPara superar esta situaci\u00f3n, se ha acudido a la instituci\u00f3n jur\u00eddica de la justicia\ntransicional que, seg\u00fan lo ha explicado la Corte Constitucional, \u201cpretende integrar\ndiversos esfuerzos, que aplican las sociedades para enfrentar las consecuencias de\nviolaciones masivas y abusos generalizados o sistem\u00e1ticos en materia de derechos\nhumanos, sufridos en un conflicto, hacia una etapa constructiva de paz, respeto,\nreconciliaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la democracia\u201d (sentencia C-052/12).\n\nEn el marco de esa justicia transicional se expidi\u00f3 la Ley 1448 de 2011, que contiene\nun conjunto de medidas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a favor de las\npersonas v\u00edctimas del conflicto armado interno, en particular, para aquellas que\ndebido a la violaci\u00f3n del Derecho de los Derechos Humanos y/o del Derecho\nInternacional Humanitario fueron despojadas o debieron abandonar de manera\nforzada predios con los que ten\u00edan una relaci\u00f3n jur\u00eddica de propiedad, posesi\u00f3n u\nocupaci\u00f3n, que permiten la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material de bienes inmuebles\u201d, bajo\nel entendido que la restituci\u00f3n de tierras es un derecho de car\u00e1cter fundamental?, que\n\n'En el evento en que no sea posible la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material del bien. la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras\npermite la compensaci\u00f3n con otro inmueble de caracter\u00edsticas similares o. si ello resulta factible. en dinero (art. 97).\n* Ver sentencias T-025/04, T-821/07, C-821/07 y T-159/11 y autos 218 de 2006 y auto 008 de 2009.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 6 de 34\n\f", "page2": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nY Rep\u00fablica de Colombia\n\nc) Advirti\u00f3 que, pese a la afectaci\u00f3n sufrida por TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ\nDOM\u00cdNGUEZ, seg\u00fan la consulta realizada en la plataforma VIVANTO, el solicitante\nno se encuentra en la base de datos del RUV\n\n \n\n \n\n2. TR\u00c1MITE IMPARTIDO. - En la etapa judicial se destacan las siguientes\nactuaciones:\n\n2.1.  Reparto.- El conocimiento del asunto correspondi\u00f3 inicialmente, por reparto,\nal Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de\nTumaco, el 07 de mayo de 2015 (fl. 110).\n\n2.2. Admisi\u00f3n.- La solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n fue admitida por auto\ndel 28 de julio de 2015 (fl. 111).\n\nEn dicha providencia, se profirieron las \u00f3rdenes contempladas en el art\u00edculo 86 de la\nLey 1448 de 2011 y se puso en conocimiento el inicio del proceso al INSTITUTO\nGEOGR\u00c1FICO AGUST\u00cdN CODAZZI \u2014 IGAC, al INSTITUTO COLOMBIANO DE\nDESARROLLO RURAL -\u2014 INCODER, a la OFICINA DE REGISTRO DE\nINSTRUMENTOS P\u00daBLICOS DE LA CRUZ y a la ALCALD\u00cdA MUNICIPAL DE EL\nTABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ, la iniciaci\u00f3n del proceso, como tambi\u00e9n se reconoci\u00f3\npersoner\u00eda a la abogada de la UAEGRTD para actuar en representaci\u00f3n del actor.\n\n2.3. Traslado de la solicitud. - La publicaci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la solicitud se\nsurti\u00f3 el 29 y 30 de agosto de 2015, a trav\u00e9s del diario La Rep\u00fablica (f. 132), por lo\nque transcurridos 15 d\u00edas h\u00e1biles qued\u00f3 surtido el traslado a las personas\nindeterminadas que pudieran acreditar inter\u00e9s en el proceso.\n\n2.4.  Intervenciones.- El Procurador No. 48 Judicial Il de Restituci\u00f3n de Tierras se\npronunci\u00f3 inicialmente frente a la solicitud de restituci\u00f3n, haciendo un recuento\npuntual sobre los hechos que fundamenta la solicitud de restituci\u00f3n, as\u00ed como\nresaltando que la solicitud cumple con el requisito de procedibilidad contemplado en\nel art\u00edculo 76 de la Ley 1448 de 2011 y que \u00e9sta resultaba acorde con las\ndisposiciones contenidas en los art\u00edculos 75 a 85 del mismo estatuto, en relaci\u00f3n a\nla titularidad para iniciar la acci\u00f3n, contenido y pruebas aportadas. Adicionalmente\nse\u00f1al\u00f3 que la admisi\u00f3n se ajustaba a la Ley y solicit\u00f3 se decrete la pr\u00e1ctica de\nalgunas pruebas (fl. 123).\n\nPosteriormente, el PROCURADOR No. 24 JUDICIAL Il DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS DESPOJADAS DE PASTO, emiti\u00f3 concepto en el que recapitul\u00f3 los\nantecedentes de la demanda, pretensiones individuales y colectivas formuladas, se\nrefiri\u00f3 al proceso de restituci\u00f3n, los fundamentos jur\u00eddicos de la solicitud de restituci\u00f3n\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 3 de 34\n\f", "page28": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTumaco, este Juzgado asumi\u00f3 competencia para conocer el proceso en virtud de lo\ndispuesto en el Acuerdo PSAA15-10402, modificado y ajustado por el Acuerdo\nPSAA15-10412, proferidos en 2015 por la Sala Administrativa del Consejo Superior\nde la Judicatura;\n\nb) INSCRIBIR la presente decisi\u00f3n;\n\nc) INSCRIBIR la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n que deber\u00e1 expedir la AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS en cumplimiento de lo ordenado en el numeral segundo\nde la parte resolutiva de esta providencia, lo cual implicar\u00e1 SEGREGAR del folio de\nmatr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25644, el predio que hace parte del mismo, seg\u00fan lo\nexpuesto en la parte motiva de esta sentencia;\n\nd) INSCRIBIR la prohibici\u00f3n de enajenaci\u00f3n a cualquier t\u00edtulo y por cualquier\nacto en los inmuebles, por un lapso de dos (2) a\u00f1os contados desde la ejecutoria\ndel fallo, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011;\n\ne) ACTUALIZAR los registros del predio restituido en cuanto a su \u00e1rea, linderos\ny georreferenciaci\u00f3n, teniendo en cuenta la informaci\u00f3n suministrada por la\nUAEGRTD en el Informe T\u00e9cnico Predial y Plano de Georreferenciaci\u00f3n del predio\ny seg\u00fan la orden del numeral primero de esta providencia.\n\nf DAR AVISO al INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO AGUST\u00cdN CODAZZI - IGAC,\nuna vez registre la Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n expedida por la AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS - ANT, en cumplimiento de lo dispuesto en el art. 65 de\nla Ley 1579 de 2012, remitiendo copia de dicho acto administrativo.\n\nOF\u00cdCIESE al Se\u00f1or Registrador de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, remitiendo\ncopia simple de esta providencia, para que, conforme a lo dispuesto en la Circular\nNo. 1755 de 25 de abril de 2017, expedida por la Superintendencia de Notariado y\nRegistro, una vez efect\u00fae el registro de la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n que deber\u00e1\nexpedir la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS, proceda a informar a este Despacho\nsobre la inscripci\u00f3n de la misma.\n\nUna vez se allegue al Despacho los certificados de tradici\u00f3n y libertad con la\n\ninscripci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n, por Secretar\u00eda se proceder\u00e1 a\nCOMUNICAR las \u00f3rdenes establecidas en el presente numeral al Se\u00f1or Registrador\n\nde Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, para que se proceda a su cumplimiento,\nremitiendo las copias necesarias de esta providencia con las constancias\nrespectivas, para su respectiva inscripci\u00f3n.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 29 de 34\n\f", "page15": "Rama Judicial\ny p Consejo Superior de la Judicatura\n, Rep\u00fablica de Colombia\n\nprogresivo a la propiedad, en particular, de los trabajadores agrarios mediante la\npromoci\u00f3n de condiciones de igualdad material y la realizaci\u00f3n de la funci\u00f3n social\nde la propiedad rural, a trav\u00e9s de la imposici\u00f3n de la obligaci\u00f3n de explotarla\necon\u00f3micamente y destinarla exclusivamente a actividades agr\u00edcolas.\n\nLa Ley 160 de 1994, en su art\u00edculo 65, establece que la \u00fanica manera de obtener la\npropiedad de los bienes bald\u00edos, es a trav\u00e9s de \u201ct\u00edtulo traslaticio de dominio otorgado\npor el Estado a trav\u00e9s del Instituto Colombiano de Reforma Agraria\u201d (hoy AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS - en adelante ANT)\u201d,\n\nPara que sea posible la adjudicaci\u00f3n de un bien bald\u00edo*?, conforme a la Ley 160 de\n1994 (arts. 65, 66, 67, 69, 71, 72) y el Decreto 2664 de 1994, la persona debe\ncumplir los siguientes requisitos:\n\n0) Demostrar \u201cocupaci\u00f3n previa en tierras con aptitud agropecuaria\u201d, mediante\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las dos terceras partes de la superficie cuya adjudicaci\u00f3n\nsolicita y que la misma corresponda a la aptitud del suelo, respetando las normas\nsobre protecci\u00f3n y utilizaci\u00f3n racional de los recursos naturales renovables.\n\n(ii) Acreditar que dicha ocupaci\u00f3n no es inferior a cinco (5) a\u00f1os??.\n\n'* El art\u00edculo 38 del Decreto Ley 2363 de 2015 -por el cual se crea la Agencia Nacional de Tierras, (ANT), se\nfija su objeto y estructura, determin\u00f3 que \u201ctodas las referencias normativas hechas al Incora o al Incoder en\nrelaci\u00f3n con los temas de ordenamiento social de la propiedad rural deben entenderse referidas a la Agencia\nNacional de Tierras (ANT)\u201d.\n\n!! Se debe tener presente que conforme al art\u00edculo 67 de la Ley 160 de 1994, modificado por el art. 1? de la Ley\n1728 de 2014, no son adjudicables: (a) los bald\u00edos situados dentro de un radio de dos mil quinientos (2.500)\nmetros alrededor de las zonas donde se adelanten procesos de explotaci\u00f3n de recursos naturales no renovables,\nentendi\u00e9ndose por \u00e9stos materiales f\u00f3siles \u00fatiles y aprovechable econ\u00f3micamente presentes en el suelo y el\nsubsuelo, dejando por fuera los materiales de construcci\u00f3n y las salinas tomando como punto para contar la\ndistancia la boca de la mina y/o el punto de explotaci\u00f3n petrolera, y; (b) los terrenos situados en colindancia a\ncarreteras del sistema vial nacional, seg\u00fan las fajas m\u00ednimas de retiro obligatorio o \u00e1reas de exclusi\u00f3n, conforme\nfueron fijadas en la Ley 1228 de 2008.\n\nTampoco resultan adjudicables, seg\u00fan el art\u00edculo 9 del Decreto 2664 de 1994: (a) los aleda\u00f1os a los Parques\nNacionales Naturales. Dentro de la noci\u00f3n de aleda\u00f1o, quedan comprendidas las zonas amortiguadoras que se\nhayan determinado o determinen en la periferia del respectivo Parque Nacional Natural; (b) los que hubieren\nsido seleccionados por entidades p\u00fablicas para adelantar planes viales u otros de igual significaci\u00f3n para el\ndesarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds o de la regi\u00f3n, cuya construcci\u00f3n pueda incrementar el precio de las\ntierras por factores distintos a su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y; (c) los que tuvieren la calidad de inadjudicables,\nconforme a la ley, o que constituyan reserva territorial del Estado.\n\n12 Es importante aclarar que el Decreto 19 de 2012, en su art\u00edculo 107, adicion\u00f3 con un par\u00e1grafo el art\u00edculo 69\nde la Ley 160 de 1994, estableciendo que en el evento en que el solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia\ndesplazada que aparezca en el Registro \u00danico de Victimas, se podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no inferior a\ncinco (5) a\u00f1os para tener derecho a la adjudicaci\u00f3n, con la respectiva certificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n\nde abandono del predio. La ocupaci\u00f3n se verificar\u00e1 por AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS, reconociendo\nla explotaci\u00f3n actual sin que sea necesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las dos terceras partes de la\nsuperficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 16 de 34\n\f", "page11": "\u00bf s Rama Judicial\n7 i Consejo Superior de la Judicatura\nRep\u00fablica de Colombia\n\nPara corroborar lo anterior, se aportaron las declaraciones de los se\u00f1ores\nBENEDICTO MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ y EVER G\u00d3MEZ G\u00d3MEZ, rendidas ante la\nUAEGRTD en la etapa administrativa.\n\nEl primer testigo citado, quien dijo conocer al solicitante desde hace m\u00e1s o menos 32\na\u00f1os porque es su vecino, inform\u00f3 que el solicitante se desplaz\u00f3 de la vereda Pitalito\nBajo \u201cpor los enfrentamientos entre la guerrilla y el ej\u00e9rcito\u201d. Esta persona advirti\u00f3 que\nel desplazamiento fue masivo y ocurri\u00f3 entre el 17 y 20 de abril de 2003 y a\u00f1adi\u00f3 que\n\u201cdon Tom\u00e1s sali\u00f3 solo con su familia, el sali\u00f3 si no estoy mal el martes santo, porque\neso fue para la semana santa del a\u00f1o 2003\u201d, dirigi\u00e9ndose a Buesaco a donde una\ncu\u00f1ada de nombre Mar\u00eda Margarita C\u00f3rdoba, all\u00ed se qued\u00f3 como quince (15) d\u00edas, y\ndespu\u00e9s volvi\u00f3 a la vereda (fl. 32 reverso).\n\nPor su parte, el se\u00f1or EVER G\u00d3MEZ G\u00d3MEZ, quien manifest\u00f3 conocer al solicitante\ndesde el a\u00f1o 1998 porque es su suegro, al ser indagado sobre los motivos de\ndesplazamiento del solicitante manifest\u00f3: \u201c/e/so fue por los enfrentamientos que\nhab\u00edan entre la guerrilla y el ej\u00e9rcito (...) eso fue por ah\u00ed el 17 de abril de 2003\u201d, inform\u00f3\nque sali\u00f3 con su familia para Buesaco a donde una hermana de la esposa\npermaneciendo all\u00ed unos quince d\u00edas para luego retornar a la vereda. (fl. 35).\n\nLas narraciones de los testigos se muestran coincidentes con la situaci\u00f3n de violencia\nque se present\u00f3 en el mes de abril del a\u00f1o 2003 en la vereda Pitalito Bajo, a causa de\nlos combates suscitados entre el Ej\u00e9rcito y la guerrilla de las FARC y no se advierte\nen los deponentes inter\u00e9s \u00a1leg\u00edtimo en las resultas del proceso, lo que otorga\ncredibilidad a su relato.\n\nAs\u00ed, analizados en conjunto los elementos probatorios referidos, es dable colegir que\nel primer presupuesto se encuentra satisfecho, por cuanto se ha acreditado que el\nsolicitante fue v\u00edctima del conflicto armado interno dentro del lapso establecido en la\nLey 1448 de 2011, comoquiera que en el mes de abril del a\u00f1o 2003 se vio obligado,\njunto con su n\u00facleo familiar, a abandonar de manera forzosa la vereda Pitalito Bajo\ndel municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, lugar donde se encuentra ubicado el predio\nobjeto de restituci\u00f3n, por los enfrentamientos que se presentaron en dicha vereda\nentre la fuerza p\u00fablica y la guerrilla de las FARC, lo cual le impidi\u00f3 ejercer\ntemporalmente su administraci\u00f3n, explotaci\u00f3n y contacto directo, aspecto que permite\nconfigurar un abandono forzado, seg\u00fan lo estipula el art\u00edculo 74 de la Ley 1448 de\n2011.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 12 de 34\n\f", "page1": "  \n\nE, Rama Judicial\nP Consejo Superior de ta Judicatura\n\nNY) Rep\u00fablica de Colombia\n\nc\u00f3nyuge MAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No.\n27.189.550 y su hijo LUIS EDI ORD\u00d3\u00d1EZ C\u00d3RDOBA, identificado con c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda 98.355.740.\n\nComo fundamento f\u00e1ctico de sus pretensiones, la parte actora puso de presente lo\nsiguiente:\n\n1.1. Sobre la relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio solicitado en restituci\u00f3n.-\n\na) Inform\u00f3 que el solicitante adquiri\u00f3 el predio denominado \u201cLOS HOBOS\u201d, en\nparte, por compra celebrada con su padre SERVELIO ORD\u00d3\u00d1EZ en el a\u00f1o 2002,\nmediante documento privado y, en otra, por donaci\u00f3n, \u201cde palabra\u201d que tambi\u00e9n le\nhiciera su padre en el mismo a\u00f1o.\n\nb) Se\u00f1al\u00f3 que el predio objeto de restituci\u00f3n hace parte de otro de mayor\nextensi\u00f3n, denominado \u201cLas Moras\u201d, el cual cuenta con el c\u00f3digo catastral No. 52-\n258-00-01-0003-0020-000 que, seg\u00fan la base de datos catastral se reporta en el\nsistema antiguo con la matr\u00edcula inmobiliaria 10700620032867428, que al ser\nactualizada gener\u00f3 el folio No. 246-25644, por lo que concluye que, al reportarse\nantecedente registral, la calidad jur\u00eddica del solicitante es de poseedor. Aclar\u00f3 que en\nel folio actualizado no se relacion\u00f3 la Escritura P\u00fablica No. 181 de 20 de diciembre\nde 1963, que s\u00ed aparece registrada en la ficha catastral.\n\nc) Afirm\u00f3 que, desde la adquisici\u00f3n, el solicitante ha venido ejerciendo en el\npredio actos de se\u00f1or y due\u00f1o, consistentes en su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, la\nconstrucci\u00f3n de una casa, la siembra de alverja y ca\u00f1a para el consumo de \u00e9l y su\nfamilia, por lo que es reconocido en el sector como due\u00f1o de dicho inmueble, sin que\nhubiere tenido problemas con sus colindantes.\n\n1.2. Sobre el abandono forzado del predio. -\n\na) Expuso que, el 17 de abril del a\u00f1o 2003, el solicitante, junto con su n\u00facleo\nfamiliar, en ese entonces conformado por su c\u00f3nyuge MAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA y su\nhijo LUIS EDI ORD\u00d3\u00d1EZ C\u00d3RDOBA, tuvieron que salir desplazados forzosamente\nde la vereda Pitalito Bajo, donde ten\u00edan fijada su residencia, por causa de los\nenfrentamientos que se presentaron en la zona entre el Ej\u00e9rcito Nacional y la guerrilla\nde las FARC.\n\nb) Indic\u00f3 que se dirigieron a la vereda San Bosco del municipio de Buesaco, a la\ncasa de una cu\u00f1ada de nombre MARGARITA C\u00d3RDOBA, donde permanecieron por\nel lapso de quince d\u00edas, para luego retornar a su territorio.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 2 de 34\n\f", "page18": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nNE) Rep\u00fablica de Colombia\n\nPor su parte, el se\u00f1or EVER G\u00d3MEZ G\u00d3MEZ, manifest\u00f3 que conoce al se\u00f1or TOM\u00c1S\nINOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ aproximadamente desde 1998, porque es su suegro. Esta\npersona se\u00f1al\u00f3 que desde que lo conoce, se enter\u00f3 que es el due\u00f1o del predio, porque\ndesde esa \u00e9poca \u201c\u00e9l ha vivido ah\u00ed\u201d (11.34, reverso).\n\nLos mencionados declarantes coincidieron en indicar que el solicitante vive en el\npredio y lo utiliza para el cultivo productos de la regi\u00f3n como arveja, ca\u00f1a, y en mayor\nescala el caf\u00e9 para lo cual construy\u00f3 un beneficiadero y patio para secado, situaci\u00f3n\nque pudo constatarse en el Informe T\u00e9cnico Predial, donde se indic\u00f3 que de acuerdo\nal Informe de Georreferenciaci\u00f3n \u201cse observa que tiene cultivo de caf\u00e9, \u00e1rboles frutales\ny rastrojo\u201d, como tambi\u00e9n \u201cse observa una vivienda construida en adobe su techo en\nteja de barro y sus pisos en cemento\u201d (fl. 53).\n\nEl Juzgado otorga credibilidad a los testimonios analizados, porque los deponentes\ncitados conocen al solicitante y el predio involucrado en el proceso, no se advierte\nen ellos ning\u00fan inter\u00e9s indebido en las resultas del proceso y sus relatos tienen\nrespaldo en otros medios de convicci\u00f3n recaudados en el proceso.\n\nDe lo anterior emerge que para la \u00e9poca en que tuvo lugar el abandono del predio\nLOS HOBOS el solicitante y su c\u00f3nyuge eran sus ocupantes, y que se ha excedido\nel lapso exigido por la ley para la adjudicaci\u00f3n de un bald\u00edo.\n\nNo obstante, se debe tener en cuenta que el propio actor reconoci\u00f3 que en el a\u00f1o\n2010 le dio a su hija, BLANCA ROSA ORD\u00d3\u00d1EZ, media hect\u00e1rea de su terreno,\nacto que no guarda relaci\u00f3n alguna con el conflicto armado, lo cual descarta que\ndeba adoptarse medida alguna en el presente asunto al respecto.\n\nEn relaci\u00f3n a la capacidad econ\u00f3mica y condiciones del se\u00f1or INOCENCIO\nORD\u00d3\u00d1EZ DOM\u00cdNGUEZ, el documento denominado \u201cAn\u00e1lisis de Contexto\nIndividual\u201d elaborado por la UAEGRTD (fls. 18 y ss.), rese\u00f1a que: (i) respecto a la\nactividad econ\u00f3mica el solicitante se dedica a trabajar en la agricultura en su predio\ny como amediero en cosechas de caf\u00e9, tiene bajo su responsabilidad el hogar, el\ncuidado del predio y los cultivos, y su esposa es ama de casa, (ii) su sustento diario\nderiva de la actividad agraria para autoconsumo y generaci\u00f3n de ingresos; (ii) la\nvivienda en donde habitan est\u00e1 en condiciones precarias; (ii) se encuentra afiliado\nal R\u00e9gimen Subsidiado de Salud a trav\u00e9s de MALLAMAS, como cabeza de familia\ny; (iv) est\u00e1 registrado en el SISBEN en el municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, con un\npuntaje de 19.55, pero no ha sido beneficiario de subsidio de vivienda, tampoco\nreporta el informe en menci\u00f3n que lo haya sido de otros programas del Estado, si\nindica que el solicitante requiere se le otorgue ayudas para inversi\u00f3n en abonos y\nmejoramiento de cultivos, como tambi\u00e9n para mejoramiento de la vivienda.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 19 de 34\n\nTRA\n\f", "page14": "el Rama Judicial\nE Consejo Superior de la Judicatura\n] Rep\u00fablica de Colombia\n\nen el lit. g) del art. 91 de la Ley 1448 de 2011, toda vez que, como se explicar\u00e1 m\u00e1s\nadelante, se encuentran acreditados los presupuestos axiol\u00f3gicos exigidos por la\nley, para que el inmueble sea adjudicado por parte de la AGENCIA NACIONAL DE\nTIERRAS.\n\nEs tal sentido, se rememora que el Juez de Restituci\u00f3n de Tierras goza de amplias\nfacultades para adoptar las medidas necesarias que permitan el goce efectivo de\nlos derechos de las personas que han sido despojadas o han tenido que abandonar\nde manera forzada sus inmuebles, lo que significa que cuenta con la potestad de\nfallar extra y ultra petita, por lo cual, si bien debe pronunciarse frente a todas las\npretensiones, las excepciones y las solicitudes de terceros, como lo establece el\nliteral a) del art. 91 de la Ley 1448 de 2011, tambi\u00e9n le es dable adoptar \u00f3rdenes al\nmargen de la congruencia de las pretensiones, siempre que encuentren\ndebidamente acreditados los hechos que las sustenten y que los mismos hayan\ntenido la posibilidad de ser controvertidos en el proceso, como ocurre en el caso\nbajo estudio, en caso ha girado en torno al abandono del inmueble denominado\nLOS HOBOS, el cual fue adquirido por el se\u00f1or TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ\nDOMINGUEZ en el a\u00f1o 2002, por dos negociaciones efectuadas con su padre, el\nse\u00f1or CERVILIO ORD\u00d3\u00d1EZ y que, desde ese momento, ha venido realizado actos\nde se\u00f1or y due\u00f1o, como su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica a trav\u00e9s de la siembra de cultivos\nde la regi\u00f3n y utilizarlo para la construcci\u00f3n de su vivienda, todo de manera p\u00fablica,\npac\u00edfica e ininterrumpida, situaci\u00f3n que no fue cuestionada en ninguna etapa del\nproceso.\n\nSe procede, entonces, a verificar si se encuentra demostrada la existencia de dicha\nrelaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio reclamado y, de ser as\u00ed, si se cumplen los requisitos\npara ordenar la adjudicaci\u00f3n del inmueble a favor del solicitante.\n\nLa adjudicaci\u00f3n de bienes bald\u00edos? tiene el prop\u00f3sito de permitir el acceso a la\npropiedad a quienes carecen de ella, contribuir al mejoramiento de sus condiciones\nde vida y, por esa v\u00eda, de toda la sociedad, lo que encuentra fundamento\nconstitucional en los art\u00edculos 13, 58, 60, 64, 65, 66, que consagran el acceso\n\n \n\n3 Conforme al art\u00edculo 102 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, los bienes p\u00fablicos que forman parte de los territorios,\npertenecen a la Naci\u00f3n. El art. 674 del C\u00f3digo Civil clasifica los bienes p\u00fablicos de la Naci\u00f3n en bienes de uso\np\u00fablico, cuyo \u201cuso pertenece atodos los habitantes de un territorio\u201d como las calles, plazas, puentes y caminos,\ny bienes fiscales, cuyo uso \u201cno pertenece generalmente a los habitantes\u201d.\n\nRespecto a \u00e9stos \u00faltimos, los bienes fiscales, la doctrina y la jurisprudencia tradicionalmente los ha clasificado\nen bienes fiscales propiamente dichos, sobre los cuales las entidades de derecho p\u00fablico tienen dominio pleno\nigual al que ejercen los particulares respecto de sus propios bienes\u201d, como edificios gubernamentales, muebles\ny enseres de las entidades p\u00fablicas, etc., y bienes fiscales adjudicables, aquellos que la Naci\u00f3n conserva \u201ccon\nel fin de traspasarlos a los particulares que cumplan determinados requisitos exigidos por la ley\u201d?, que se trata\nde los bienes bald\u00edos, que el art. 675 del C\u00f3digo Civil define como \u201ctodas las tierras que estando situadas dentro\nde los l\u00edmites territoriales carecen de otro due\u00f1o\u201d.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 15 de 34\n\f", "page12": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\n5) Rep\u00fablica de Colombia\n\n6.2. Relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante con el predio reclamado.- En la solicitud\nse expuso que el predio LOS HOBOSS, objeto de restituci\u00f3n, hace parte de otro de\nmayor extensi\u00f3n, denominado LAS MORAS, que cuenta con el c\u00f3digo catastral 52-\n258-00-01-0003-0020-000 que reporta en el Sistema Antiguo de Registro el No.\n10700620032867428 y que al ser actualizado gener\u00f3 la matr\u00edcula inmobiliaria No.\n246-25644. Adem\u00e1s, con base en la supuesta existencia de un antecedente\nregistral, se colige que la relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante con el predio reclamado al\nmomento del abandono era la de poseedor (fl. 6 rvso.).\n\nSin embargo, el Juzgado coincide con la postura expuesta con el Ministerio P\u00fablico,\nen cuanto a que la naturaleza jur\u00eddica del inmueble comprometido en el proceso es\nla de un bald\u00edo, toda vez que, revisados los t\u00edtulos y las anotaciones que aparecen\nregistradas, tanto en el libro del sistema antiguo (fl. 239), como las que obran en el\ncertificado de tradici\u00f3n y libertad aportado (fl. 57), se advierte la carencia de\nantecedente registral de dominio de car\u00e1cter privado.\n\nEn efecto, revisado el contenido de las escrituras p\u00fablicas 181 de 20 de diciembre\nde 1963 y 61 del 27 de junio de 1969, as\u00ed como el libro del sistema antiguo, se\nadvierte que en dichos actos se hizo la transferencia parcial de dos porciones de\nterreno del predio LAS MORAS, dejando claro en los dos instrumentos, que lo que\nse enajenaba hab\u00eda sido adquirido por herencia de los causantes Natividad Oviedo\ny Luis Ord\u00f3\u00f1ez, aunque la sucesi\u00f3n se encontraba il\u00edquida.\n\nPrecisamente por ello, en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25644 aparece\nque la primera anotaci\u00f3n contiene el registro de compraventa derechos y acciones\nde ORD\u00d3\u00d1EZ MAR\u00cdA ISABEL a URBANO OVIEDO SAMUEL, con la especificaci\u00f3n\nFALSA TRADICI\u00d3N.\n\n6 De acuerdo con la informaci\u00f3n suministrada en la solicitud-ac\u00e1pite /. Identificaci\u00f3n y jur\u00eddica del predio, con\nfundamento en el Informe de Georreferenciaci\u00f3n (fs. 42-51) y el Informe T\u00e9cnico Predial (fls. 52-56) el\ninmueble es de naturaleza rural, se encuentra ubicado en la vereda Pitalito Bajo, corregimiento La Cueva del\nmunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, departamento de Nari\u00f1o, tiene un \u00e1rea de 1,2048 Hras., est\u00e1 vinculado con\nel folio de matr\u00edcula de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25644 de la Oficina de Il. PP. de La Cruz (N).\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 13 de 34\n\f", "page0": "e Rama Judicial\nS e Consejo Superior de la Judicatura\nNE) Rep\u00fablica de Colombia\n\nJUZGADO TERCERO CIVIL DEL CIRCUITO ESPECIALIZADO\nEN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE PASTO\n\nSan Juan de Pasto, veintid\u00f3s (22) de marzo de dos mil diecinueve (2019).\n\nSentencia\nReferencia: 52-001-31-21-003 - 2016-00128-00\n(radicaci\u00f3n anterior 52-835-31-21-001- 2015-00133-00)\nAsunto: ESPECIAL DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\nSolicitante: TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ DOM\u00cdNGUEZ\nDecisi\u00f3n: Ordena la protecci\u00f3n del derecho fundamental a la restituci\u00f3n\n\ny formalizaci\u00f3n de tierras/Accede a las pretensiones de\ncar\u00e1cter individual/Est\u00e1 a lo resuelto en otros fallos judiciales\nfrente a las pretensiones comunitarias.\n\nSe procede a proferir sentencia de \u00fanica instancia dentro del proceso de la referencia,\nel cual fue remitido a este Despacho por el Juzgado Primero Civil del Circuito\nEspecializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Tumaco, en virtud de lo dispuesto en el\nAcuerdo PSAA15-10402, modificado y ajustado por el Acuerdo PSAA15-10412,\nproferidos en 2015 por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.\n\nIl. ANTECEDENTES\n\n1. LA SOLICITUD.- La UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS Y ABANDONADAS FORZOSAMENTE\n- en adelante UAEGRTD, actuando en representaci\u00f3n del se\u00f1or TOMAS INOCENCIO\nORD\u00d3\u00d1EZ DOM\u00cdNGUEZ, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. 5.245.926, por\nconducto de apoderada judicial adscrita a esa entidad, formul\u00f3 solicitud de restituci\u00f3n\ny formalizaci\u00f3n de tierras, con el prop\u00f3sito de que se profiera sentencia que, en\nsintesis, proteja su derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras, respecto al\ninmueble denominado \u201cLOS HOBOS\u201d, ubicado en la vereda Pitalito Bajo,\ncorregimiento de La Cueva, municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, departamento de\nNari\u00f1o, que tiene un \u00e1rea de 1,2048 Ha. y cuyas coordenadas georreferenciadas y\nlinderos se indicaron en el libelo introductorio, vinculado al predio de mayor extensi\u00f3n\ndenominado \u201cLAS MORAS\u201d, que cuenta con el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-\n25644 de la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de la Cruz (N) y el c\u00f3digo\ncatastral No. 52-258-00-01-0003-0020-000, y decrete las medidas de reparaci\u00f3n\nintegral de car\u00e1cter individual y comunitario de que trata el art. 91 de la Ley 1448 de\n2011, para \u00e9l y su n\u00facleo familiar, conformado al momento del desplazamiento por su\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 1 de 34\n\f", "page32": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nY Rep\u00fablica de Colombia\n\nrecolectada, brindar la atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n humanitaria integral que les\nasiste y, en articulaci\u00f3n con las dem\u00e1s entidades que conforman el Sistema de\nAtenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas - SNARIV, se atiendan las carencias,\ncapacidades o necesidades asociadas a los derechos fundamentales del solicitante\ny su n\u00facleo familiar, seg\u00fan las disposiciones legales pertinentes.\n\nEn particular, deber\u00e1 realizar una evaluaci\u00f3n para determinar si resulta necesario\nbrindar acompa\u00f1amiento psicosocial al solicitante y su n\u00facleo familiar, como\ncomplemento del Programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral a las V\u00edctimas -\nPAPSIVI y, de ser necesario, se proceder\u00e1 a incluirlos en la Estrategia de\nRecuperaci\u00f3n Emocional pertinente (individual o grupal) que maneja esa entidad.\n\nEn caso de que la UARIV considere que el solicitante y su n\u00facleo familiar requieren\nser incluidos en el PAPSIVI, para que se les brinde atenci\u00f3n integral en salud f\u00edsica\ny/o mental con enfoque psicosocial, teniendo en cuenta que se trata de la\ncoordinadora de las entidades que hacen parte del SNARIV, remitir\u00e1 al solicitante y/o\nsu n\u00facleo familiar al INSTITUTO DEPARTAMENTAL DE SALUD DE NARI\u00d1O, para\nque esta entidad, obrando dentro del \u00e1mbito de sus competencias, proceda a efectuar\nla intervenci\u00f3n correspondiente.\n\nLa UAEGRTD deber\u00e1 prestar su colaboraci\u00f3n, suministrando a la UARIV los datos\nactualizados del solicitante y su n\u00facleo familiar (vr.gr. n\u00famero de documento de\nidentificaci\u00f3n, direcci\u00f3n, tel\u00e9fonos de contacto, etc.).\n\nPara verificar el cumplimiento de lo anterior, se deber\u00e1 rendir un informe detallado del\navance de la gesti\u00f3n dentro del t\u00e9rmino de tres (03) meses, contados desde la\nnotificaci\u00f3n del presente prove\u00eddo. OF\u00cdCIESE remitiendo copia de esta providencia.\n\nD\u00c9CIMO.- ORDENAR al INSTITUTO DEPARTAMENTAL DE SALUD DE NARI\u00d1O\n- IDSN que, en caso de recibir informaci\u00f3n por parte de la UARIV, en cumplimiento\nde lo dispuesto en el numeral anterior, procesa a realizar una evaluaci\u00f3n para\ndeterminar si resulta necesario incluir al solicitante y su n\u00facleo familiar (referido en el\nnumeral primero de esta providencia), en el Programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y\nSalud Integral a las V\u00edctimas- PAPSIVI.\n\nLa UAEGRTD deber\u00e1 prestar su colaboraci\u00f3n, suministrando a la UARIV los datos\nactualizados del solicitante y su n\u00facleo familiar (vr. gr. n\u00famero de documento de\nidentificaci\u00f3n, tel\u00e9fonos de contacto, direcci\u00f3n, etc.) para su ubicaci\u00f3n.\n\nPara verificar el cumplimiento de lo anterior, se deber\u00e1 rendir un informe detallado del\navance de la gesti\u00f3n dentro del t\u00e9rmino de tres (03) meses, contados desde la\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 33 de 34\n\nZa!\n\f", "page7": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nAdem\u00e1s, conviene resaltar que el art. 74 define el despojo como \u201cla acci\u00f3n por medio\nde la cual, aprovech\u00e1ndose de la situaci\u00f3n de violencia, se priva arbitrariamente a una\npersona de su propiedad, posesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n, ya sea de hecho, mediante negocio\njur\u00eddico, acto administrativo, sentencia, o mediante la comisi\u00f3n de delitos asociados a\nla situaci\u00f3n de violencia\u201d, mientras que al abandono forzado lo concibe como \u201cla\nsituaci\u00f3n temporal o permanente a la que se ve abocada una persona forzada a\ndesplazarse, raz\u00f3n por la cual se ve impedida para ejercer la administraci\u00f3n,\nexplotaci\u00f3n y contacto directo con los predios que debi\u00f3 desatender en su\ndesplazamiento durante el periodo establecido en el art\u00edculo 75\u201d.\n\nEn la sentencia C-781 de 2012, la Corte Constitucional, al analizar la\nconstitucionalidad de la expresi\u00f3n \u201ccon ocasi\u00f3n del conflicto armado interno\u201d contenida\nen el art\u00edculo 3%, precis\u00f3, reiterando la l\u00ednea jurisprudencial que hab\u00eda trazado al\nrespecto, que aquel debe entenderse en un sentido amplio y no restringido, esto es,\nno solamente circunscrito a los enfrentamientos armados entre el Estado y uno o m\u00e1s\ngrupos armados organizados o entre estos grupos, sino tambi\u00e9n a otro tipo de\nsituaciones de violencia generados en el marco del mismo y que tambi\u00e9n atentan\ncontra los Derechos Humanos y el Derecho Internacional Humanitario.\n\nDe acuerdo con lo expuesto, para acceder a las medidas de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\nde tierras establecidas se debe acreditar: (i) la condici\u00f3n de v\u00edctima, por la ocurrencia\nde un hecho acaecido con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno, en el lapso\ncomprendido entre el 1% de enero de 1991 hasta la vigencia de la ley, que haya\nderivado en el despojo o el abandono forzado de un inmueble, y; (ii) que el solicitante\nhubiere tenido una relaci\u00f3n jur\u00eddica con dicho predio en calidad de poseedor,\npropietario u ocupante.\n\n6. CASO CONCRETO.- Se procede a verificar el cumplimiento de los\npresupuestos se\u00f1alados, valorando los medios de convicci\u00f3n que fueron recopilados\ndentro del plenario y teniendo en cuenta lo dispuesto en los art\u00edculos 77, 78 y 89 de\nla Ley 1448 de 2011, con el objeto de establecer si en el presente caso se configuran\nlos presupuestos axiol\u00f3gicos para la prosperidad de las pretensiones formuladas:\n\n6.1. Condici\u00f3n de v\u00edctima.- Para acreditar que el solicitante es v\u00edctima del conflicto\narmado interno? y, por ende, que se vio obligado a abandonar el inmueble cuya\nrestituci\u00f3n se reclama, se allegaron varios medios de convicci\u00f3n:\n\n* Es importante se\u00f1alar que la condici\u00f3n de v\u00edctima, el despojo y el abandono forzado, son situaciones f\u00e1cticas que surgen como\nconsecuencia del conflicto armado interno, de ah\u00ed que no sea necesaria la declaraci\u00f3n previa por alguna autoridad para su\nacreditaci\u00f3n, como lo explic\u00f3 la Corte Constitucional en la sentencia C-253 de 2012, pues el \u201cprincipio de buena fe est\u00e1\nencaminado a liberar a las v\u00edctimas de la carga de probar su condici\u00f3n. En la medida en que se dar\u00e1 especial peso a la\ndeclaraci\u00f3n de la v\u00edctima, y se presumir\u00e1 que lo que \u00e9sta aduce es verdad, de forma que en caso de duda ser\u00e1 el Estado quien\ntendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de demostrar lo contrario. En consecuencia, bastar\u00e1 a la v\u00edctima probar de manera sumaria el da\u00f1o sufrido\nante la autoridad administrativa, para que esta proceda a relevarla de la carga de la prueba\u201d.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 8 de 34\n\f", "page29": "e Rama Judicial\ny ' Consejo Superior de la Judicatura\nCE) Rep\u00fablica de Colombia\n\nQUINTO.- ORDENAR al INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO AGUST\u00cdN CODAZZI - IGAC,\ncomo autoridad catastral para el departamento de Nari\u00f1o, que dentro de los quince\n(15) d\u00edas siguientes al recibo del aviso de la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos de La\nCruz - Nari\u00f1o, seg\u00fan lo ordenado en el numeral que antecede, proceda a la\nformaci\u00f3n de la ficha o c\u00e9dula independiente del inmueble descrito en el numeral\nprimero de la parte resolutiva de esta providencia, aplicando el criterio de gratuidad\nse\u00f1alado en el par\u00e1grafo 1* del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de 2011, efectuando\nadem\u00e1s la actualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos,\nconsiderando que est\u00e1 asociado al predio de mayor extensi\u00f3n que cuenta con el\nc\u00f3digo catastral No.52-258-00-01-0003-0020-000, y teniendo en cuenta la\ninformaci\u00f3n suministrada por la UAEGRTD en el Informe T\u00e9cnico Predial sobre la\nextensi\u00f3n, linderos y georreferenciaci\u00f3n del predio.\n\nPor Secretar\u00eda, OF\u00cdCIESE remitiendo copia de esta providencia.\n\nLa UAEGRTD deber\u00e1 prestar su colaboraci\u00f3n para remitir oportunamente copia del\nInforme T\u00e9cnico Predial y del Plano de Georreferenciaci\u00f3n de la UAEGRTD en\nformato shape.\n\nSEXTO.- ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N\nPARA LA RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS Y ABANDONADAS\nFORZOSAMENTE - TERRITORIAL NARI\u00d1O que, obrando dentro del marco de\nsus competencias, proceda a:\n\na) EFECTUAR un estudio sobre la viabilidad de implementar, por una sola vez,\nun proyecto productivo sustentable en el predio objeto del presente asunto. En caso\nde darse dicha viabilidad, beneficiar\u00e1 al solicitante con la implementaci\u00f3n del mismo.\n\nb) VERIFICAR si el solicitante y su c\u00f3nyuge cumplen los requisitos para ser\nincluidos en el listado de personas priorizadas para la entrega de los subsidios de\nvivienda rural que, de acuerdo con el Decreto 890 de 2017, le corresponde al\nMINISTERIO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL.\n\nPara verificar el cumplimiento de lo anterior, la entidad deber\u00e1 rendir ante este\nJuzgado un informe sobre el avance de la gesti\u00f3n dentro del t\u00e9rmino de dos (2)\nmeses, contados desde la comunicaci\u00f3n de este prove\u00eddo.\n\nS\u00c9PTIMO.- ORDENAR al MINISTERIO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO\nRURAL que, en caso de recibir la informaci\u00f3n proveniente de la UAEGRTD en\ncumplimiento de lo ordenado en el numeral anterior, proceda a adoptar las\ndecisiones que le competan para que le sea otorgado un subsidio familiar de\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 30 de 34\n\f", "page9": "d Rama Judicial\na E Consejo Superior de la Judicatura\nNE) Rep\u00fablica de Colombia\n\nde El Recuerdo y en las veredas La Victoria y Los Alpes, durante la semana santa,\nentre el 14 y 26 de abril de aquella anualidad.\n\nComo consecuencia de las confrontaciones, la comunidad se vio obligada a\ndesplazarse y a refugiarse en diversos sectores del municipio y del departamento\nde Nari\u00f1o.\n\nSeg\u00fan el Informe de Contexto del Conflicto Armado referido en precedencia, entre\n1998 y 2003, la vereda Pitalito Bajo fue un centro de operaciones del Frente 2 del\nBloque Sur de las FARC, pese a lo cual, durante la d\u00e9cada de los 90's hab\u00edan sido\n\u201cpoco comunes\u201d las acciones de conflicto armado registradas, tales como\nenfrentamientos con la Fuerza P\u00fablica o atentados contra la poblaci\u00f3n civil.\n\nNo obstante, el documento destaca que entre 2002 y 2003 la \u201csituaci\u00f3n fue\nespecialmente tensa\u201d por los combates que se dieron entre el Ej\u00e9rcito y ese grupo\nguerrillero, debido a la ofensiva militar que se adelant\u00f3 para recuperar presencia\nmilitar en la zona con el rompimiento de los di\u00e1logos de paz que se llevaron a cabo\nhasta el a\u00f1o 2002, que conllevaron a que en el a\u00f1o 2003 se presentara una grave\ncrisis humanitaria en la vereda, por el desplazamiento masivo de la poblaci\u00f3n que\ncondujo al abandono de los predios.\n\nAl respecto, se indica que el 17 de abril de 2003 empezaron las confrontaciones\nentre el Ej\u00e9rcito y las FARC, las cuales se prolongaron por dos semanas, e hicieron\nque las familias tuvieran que desplazarse en medio de los enfrentamientos hacia las\nveredas aleda\u00f1as.\n\nAunado a ello, el informe deja sentado que quince d\u00edas antes de los enfrentamientos\ny hasta mayo de 2003, hicieron presencia las Autodefensas Unidas de Colombia \u2014\nAUC junto con el Ej\u00e9rcito Nacional, agrediendo f\u00edsica y verbalmente a los\npobladores, sus familias, por ser acusados como colaboradores de la guerrilla.\n\nTambi\u00e9n se se\u00f1ala que las familias retornaron a sus predios, por sus propios\nmedios, de manera gradual, encontrando sus cultivos perdidos o deteriorados, los\nanimales sustra\u00eddos y viviendas afectadas por los enfrentamientos.\n\nEl informe en comento se muestra consistente con el fen\u00f3meno de violencia que se\nviv\u00eda en Colombia y, particularmente, en el departamento de Nari\u00f1o para aquel\nentonces, por causa del conflicto armado interno, pues ello ha sido considerado como\nun hecho notorio*.\n\n% Es tan evidente la existencia de un conflicto armado interno en Colombia durante los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os,\ncomo quiera que en el mismo se han visto involucrados el Estado y diferentes grupos armados \u00a1legales\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 10 de 34\n\f", "page24": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\n91 de la Ley 1448 de 2011, sino tambi\u00e9n reconociendo que m\u00e1s all\u00e1 de su relaci\u00f3n\nsentimental con el se\u00f1or TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ DOM\u00cdNGUEZ, ella\ntambi\u00e9n ha desarrollado en el predio que ocupan actos relacionados con la\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica en cuanto a la producci\u00f3n de alimentos para el hogar y\nlabores dom\u00e9sticas, as\u00ed los mismos hayan sido invisibilizados a lo largo de las\npruebas recaudadas\u201d.\n\nAdem\u00e1s, teniendo en cuenta que en la solicitud de restituci\u00f3n se informa que el\nsolicitante no se encuentra inscrito en la base de datos RUV, se solicitar\u00e1 a la\nUARIV, proceda de conformidad, en caso de que a\u00fan no se hayan adelantado las\ndiligencias pertinentes al respecto.\n\nEn cuanto a las pretensiones esbozadas en la solicitud de restituci\u00f3n, no se acceder\u00e1\na emitir la orden requerida en la pretensi\u00f3n d\u00e9cima, por cuanto el art\u00edculo 129 de la\nLey 1448 de 2011 no est\u00e1 dirigido directamente a entidades financieras para que\nofrezcan y garanticen a favor de las v\u00edctimas y de cualquiera de los miembros de su\ngrupo familiar mecanismos para financiar actividades tendientes a la recuperaci\u00f3n de\nsu capacidad productiva en los predios objeto de restituci\u00f3n, sino a las entidades de\nsegundo piso.\n\nNo se acceder\u00e1 a las peticiones d\u00e9cimo tercera, d\u00e9cimo cuarta y d\u00e9cimo quinta, pues,\nen realidad, no pueden ser consideradas como pretensiones y, adem\u00e1s, porque en el\nauto admisorio proferido por el Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en\nRestituci\u00f3n de Tierras de Tumaco se adoptaron las medidas pertinentes para darle\npublicidad a la solicitud y disponer la suspensi\u00f3n de cualquier actuaci\u00f3n que tuviera\nrelaci\u00f3n con el predio y/o la acumulaci\u00f3n procesal.\n\nTambi\u00e9n se negar\u00e1 la solicitud elevada en el numeral d\u00e9cimo sexto del mismo ac\u00e1pite\ntoda vez que la petici\u00f3n se asimila a la orden contemplada en esta decisi\u00f3n relativa a\nla prohibici\u00f3n de enajenaci\u00f3n por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os, que est\u00e1 fundamentada en\nel art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011 y, en todo caso, si el solicitante requiere la\nampliaci\u00f3n de ese t\u00e9rmino, puede elevar en su momento la solicitud ante la autoridad\np\u00fablica competente.\n\nTampoco se despachar\u00e1 favorablemente la pretensi\u00f3n d\u00e9cimo s\u00e9ptima, porque no\nexiste m\u00e9rito para declarar la nulidad de ning\u00fan acto administrativo.\n\n \n\n29Sobre el tema el Despacho se remite a las consideraciones efectuadas en la sentencia proferida el 24 de mayo de 2018\ndentro del proceso de restituci\u00f3n de tierras No. 2016-00129 en la que se trat\u00f3 la tem\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n, basada en\ng\u00e9nero, sufrida por las mujeres, la cual ha repercutido de manera negativa, en varios aspectos de sus relaciones sociales,\necon\u00f3micas y pol\u00edticas, entre ellas, por supuesto. en el acceso a la propiedad en condiciones de igualdad.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 25 de 34\n\f", "page4": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nLo anterior por cuanto: (i) a este Juzgado le corresponde conocer el asunto, de\nacuerdo con lo establecido en los art\u00edculos 79 y 80 de la Ley 1448 de 2011, debido a\nla naturaleza de la acci\u00f3n, la ubicaci\u00f3n del bien inmueble cuya restituci\u00f3n se pretende\ny toda vez que no se formul\u00f3 ninguna oposici\u00f3n; as\u00ed como tambi\u00e9n, por lo dispuesto\nen el Acuerdo PSAA15-10402, modificado y ajustado por el Acuerdo PSAA15-10412,\nproferidos por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura; (ii) el\nsolicitante es persona natural, mayor de edad, sin decreto de interdicci\u00f3n judicial, de\nquien se presume, por tanto, plena capacidad para contraer obligaciones, adquirir\nderechos, gozar y disponer de ellos; (iii) el solicitante acudi\u00f3 al proceso a trav\u00e9s de la\nUAEGRTD, que design\u00f3 apoderada judicial adscrita a dicha entidad, con capacidad\npostulativa y debidamente constituida y, finalmente; (iv) el escrito de la solicitud se\nelabor\u00f3 con observancia de las exigencias contempladas en el art. 84 de la Ley 1448\nde 2011 y se agot\u00f3 el requisito de procedibilidad de que trata el art. 76, ib\u00eddem.\n\n3. LEGITIMACI\u00d3N EN CAUSA. - La legitimaci\u00f3n en causa deviene del inter\u00e9s\njur\u00eddico que coloca a las partes en los extremos de la relaci\u00f3n jur\u00eddico - sustancial.\n\nDe acuerdo con lo dispuesto en el art. 81 de la Ley 1448 de 2011, son titulares de la\nacci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras (i) las personas a las que hace referencia el art. 75 de\nesa misma normativa, es decir, aquellas que como propietarias, poseedoras de\ninmuebles o explotadoras de bald\u00edos aajudicables, fueron despojadas o debieron\nabandonar forzosamente un predio como consecuencia directa o indirecta de los\nhechos de violencia por el conflicto armado, a los que se refiere el art. 3? de dicha\ndisposici\u00f3n, ocurridos entre el 1? de enero de 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la ley;\n(ii) su c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero(a) permanente al momento de la ocurrencia de los\nhechos victimizantes; (iii) sus herederos o sucesores, y; (iv) la UAEGRTD en nombre\nde menores de edad, personas incapaces o cuando los titulares de la acci\u00f3n as\u00ed lo\nsoliciten.\n\nEn el presente asunto, es dable afirmar que le asiste legitimaci\u00f3n por activa al\nsolicitante porque, como se ampliar\u00e1 m\u00e1s adelante, se encuentra acreditado que en\nel mes de abril de 2003 \u00e9l y su n\u00facleo familiar debieron abandonar forzosamente el\ninmueble reclamado, con el cual ten\u00eda una relaci\u00f3n jur\u00eddica de ocupante, a causa de\nlos hechos de violencia acaecidos en la vereda Pitalito Bajo, corregimiento La Cueva,\nmunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, generados con ocasi\u00f3n del conflicto armado\ninterno.\n\nEn cuanto a la legitimaci\u00f3n en la causa por pasiva, como de la revisi\u00f3n del Certificado\nde Tradici\u00f3n y Libertad expedido por el Registrador de Instrumentos P\u00fablicos de La\nCruz, correspondiente al folio de matr\u00edcula inmobiliaria 246-25644, no aparecen\ninscritos titulares del derecho real de dominio, as\u00ed como tampoco aparecen en el folio\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 5 de 34\n\nTr?\n\f", "page16": "* Rara Judicial\n5 + Consejo Superior de la Judicatura\n3) Rep\u00fablica de Colombia\n\n(iii) Tener un patrimonio inferior a 1000 salarios m\u00ednimos legales mensuales\nvigentes\u00ed?.\n\n(iv) No ser propietario, poseedor o titular, a cualquier t\u00edtulo, de otros predios\nrurales en el territorio nacional, a menos que no se supere el l\u00edmite de la UAF.\n\n(y) No haber tenido la condici\u00f3n de funcionario, contratista o miembro de las\nJuntas o Consejos Directivos de las entidades p\u00fablicas que integran los diferentes\nsubsistemas del Sistema Nacional de Reforma Agraria y Desarrollo Rural\nCampesino dentro de los 5 a\u00f1os anteriores a la fecha de la solicitud de adjudicaci\u00f3n.\n\nEl Decreto Ley 902 de 2017, cambi\u00f3 el r\u00e9gimen de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos,\nderogando varias disposiciones de la Ley 160 de 1994**, aunque el Despacho\nconsidera que el mismo no resulta aplicable al presente asunto, en tanto la solicitud\nde adjudicaci\u00f3n se formul\u00f3 con anterioridad a su entrada en vigencia y el nuevo\nr\u00e9gimen no se muestra m\u00e1s favorable al anterior!*.\n\nEs importante se\u00f1alar que las tierras bald\u00edas deben titularse en Unidades Agr\u00edcolas\nFamiliares - UAF, conforme a las extensiones definidas por la AGENCIA NACIONAL\nDE TIERRAS - ANT, seg\u00fan lo dispone el art. 66 de la Ley 160 de 1994, salvo las\nexcepciones establecidas en la Resoluci\u00f3n No.041 de 1996 y el Acuerdo 014 de\n\n13 Para tal efecto debe manifestar expresamente, bajo la gravedad del juramento, que se entiende prestado al\nformular su pretensi\u00f3n, si se halla o no obligado legalmente a presentar declaraci\u00f3n de renta y patrimonio. En\ncaso afirmativo, la exigencia de la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica deber\u00e1 demostrarse con las declaraciones de renta y\npatrimonio correspondientes a los tres a\u00f1os anteriores a la fecha de la solicitud\n\n14 El Decreto 902 de 2017, que entr\u00f3 en vigencia el 27 de mayo de 2017, establece nuevos requisitos para el\nacceso a la tierra a t\u00edtulo gratuito, parcialmente gratuito y oneroso de bienes bald\u00edo, derogando el cap\u00edtulo 4; el\ncap\u00edtulo 5; el capitulo 8; el cap\u00edtulo 10 art\u00edculos 49, 50 y 51; el cap\u00edtulo 11 art\u00edculo 53, art\u00edculo 57 incisos 2 y\n3, par\u00e1grafo del art\u00edculo 63, art\u00edculo 64; cap\u00edtulo 12 art\u00edculo 65 inciso 4, art\u00edculo 69 incisos 1 y 2, art\u00edculo 71,\nart\u00edculo 73, par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 74 de la ley 160 de 1994. De acuerdo al nuevo r\u00e9gimen, para lograr la\nadjudicaci\u00f3n de un predio bald\u00edo, una persona puede ser sujeto de acceso a tierra y formalizaci\u00f3n a t\u00edtulo gratuito\nsi se cumplen los siguientes requisitos:\n\n\u201cL_ No poseer un patrimonio neto que supere los doscientos cincuenta (250) salarios m\u00ednimos mensuales\nlegales vigentes al momento de participar en el programa de acceso a tierras.\n\n\u201c2. No ser propietario de predios rurales y/o urbanos, excepto que se trate de predios destinados\nexclusivamente para vivienda rural o urbana, o que la propiedad que ostente no tenga condiciones f\u00edsicas o\njur\u00eddicas para la implementaci\u00f3n de un proyecto productivo.\n\n\u201c3. No haber sido beneficiario de alg\u00fan programa de tierras, salvo que se demuestre que las extensiones de\ntierra a las que accedi\u00f3 son inferiores a una UAF.\n\n\u201c4. No ser requerido por las autoridades para el cumplimiento o estar cumpliendo una pena privativa\nintramural de la libertad impuesta mediante sentencia condenatoria en firme, sin perjuicio de los tratamientos\npenales diferenciados que extingan la acci\u00f3n penal o la ejecuci\u00f3n de la pena.\n\n\u201c5. No haber sido declarado como ocupante indebido de tierras bald\u00edas o fiscales patrimoniales o no estar\nincurso en un procedimiento de esta naturaleza. En este \u00faltimo caso se suspender\u00e1 el ingreso al RESO hasta\nque finalice el procedimiento no declarando la indebida ocupaci\u00f3n.\n\n\u201cTambi\u00e9n ser\u00e1n sujetos de acceso a tierra y formalizaci\u00f3n a t\u00edtulo gratuito quienes adem\u00e1s de lo anterior, sean\npropietarios, poseedores u ocupantes despojados de su predio, y no clasifiqguen como sujetos de restituci\u00f3n de\ntierras de conformidad con el art\u00edculo 75 de la Ley 1448 de 2011\u201d.\n\n15 Seg\u00fan el art\u00edculo 27 del Decreto en menci\u00f3n \u201cEn los casos en que el ocupante haya elevado su solicitud de\nadjudicaci\u00f3n con anterioridad a la entrada en vigencia del presente decreto ley se aplicar\u00e1 en su integridad el\nr\u00e9gimen m\u00e1s favorable para lograr la adjudicaci\u00f3n (...)\u201d.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 17 de 34\n\n \n\f", "page27": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nJETA\nNE) Rep\u00fablica de Colombia\n\nNORTE Portiendo desde el punto 42813 en l\u00ednea quebrada que pasa por los puntos 42812, 42811, 42810 y 73942 en direcci\u00f3n\nnororiente hasta llegar al punto 1 con predio de Laura Dominguez con zanja de por medio en una distancia de 140,7 mts.\n\nPartiendo desde el punto 1 en l\u00edneo quebrada que posa por el punto 17 en direcci\u00f3n suroriente hasta llegar al punto 16 con\n\u00a1predio de Foustino Urbano G\u00f3mez en una distancia de 50,9 mts.\nPortiendo desde el punto 16 en l\u00ednea quebrada que pasa por el punto 42809 en direcci\u00f3n suroriente hasta llegar al punto\n42808 con predio de Everth G\u00f3mez en una distancia de 39,2 mts.\n\nORIENTE:\n\nPartiendo desde el punto 42829 en l\u00ednea recta en direcci\u00f3n occidente hasta llegar al punto 42815 con predio de Tomas\n\nPartiendo desde el punto 42808 en l\u00ednea quebrada que pasa por los puntos 73941, 42807 y 42830 en direcci\u00f3n suroccidente\nhasto llegar al punto 42829 con predio de Mariela Ordo\u00f1ez en una distancia de 96,7 mts.\nse | Inocencio Ordo\u00f1ez en una distancia de 101,2 mts.\n\n42813 con predio de Socimo Martinez en una distancia de 64,1 mts.\n\n \n\nOCCIDENTE: Partiendo desde el punto 42815 en l\u00ednea quebrada que paso por el punto 42814 en direcci\u00f3n nororiente hasta llegar al punto\n\nSEGUNDO.- ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS -\u2014 ANT,\nADJUDICAR al se\u00f1or TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ DOM\u00cdNGUEZ, con C.C.\n5.245.926 y a la se\u00f1ora MAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA, con C.C. 27.189.550, el inmueble\ndescrito en el numeral anterior, por haber acreditado el cumplimiento de los\nrequisitos necesarios para tal fin, de acuerdo con lo expuesto en la parte motiva de\nesta providencia.\n\nPara verificar el cumplimiento de lo anterior, la entidad mencionada deber\u00e1 rendir\nante este Juzgado un informe sobre el avance de la gesti\u00f3n dentro del t\u00e9rmino de\ntres (03) meses, contados desde la notificaci\u00f3n del presente prove\u00eddo.\n\nTERCERO.- ADVERTIR que, de acuerdo al art\u00edculo 101 de la Ley 1448 de 2011,\nser\u00e1 ineficaz de pleno derecho, sin necesidad de declaraci\u00f3n judicial, cualquier\nnegociaci\u00f3n entre vivos, de las tierras restituidas por medio de la presente\nsentencia, que ocurra dentro de los dos (2) a\u00f1os siguientes a la fecha de ejecutoria\nde esta providencia, a menos que se obtenga la autorizaci\u00f3n previa, expresa y\nmotivada de este Despacho.\n\nCUARTO.- ORDENAR a la OFICINA DE REGISTRO DE INSTRUMENTOS\nP\u00daBLICOS DE LA CRUZ, teniendo en cuenta para ello el criterio de gratuidad\nestablecido en el par\u00e1grafo primero del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de 2011 y los\npar\u00e1metros dispuestos en la Circular No. 1755 de 25 de abril de 2017, expedida por\nla Superintendencia de Notariado y Registro, que proceda a efectuar las siguientes\nacciones en relaci\u00f3n con el predio descrito en el numeral primero de esta\nprovidencia, al que le corresponde el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25644:\n\na) LEVANTAR todas las medidas cautelares que se decretaron y practicaron\ntanto en la fase administrativa como judicial de este proceso de restituci\u00f3n de tierras\n(anotaciones 2, 3, 4, 5 y 6). Se advierte que si bien las medidas fueron decretadas\npor el Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 28 de 34\n\f", "page30": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nY) Rep\u00fablica de Colombia\n\nvivienda de inter\u00e9s social rural al se\u00f1or TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ\nDOM\u00cdNGUEZ, con C.C. 5.245.926 y su c\u00f3nyuge MAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA de\nORD\u00d3\u00d1EZ, con C.C. 27.189.550, en la modalidad de mejoramiento o de\nconstrucci\u00f3n de vivienda en el predio restituido.\n\nPara verificar el cumplimiento de lo anterior, se deber\u00e1 rendir un informe detallado\ndel avance de la gesti\u00f3n dentro del t\u00e9rmino de tres (03) meses, contados desde el\nrecibo de la informaci\u00f3n proveniente de la UAEGRTD. OF\u00cdCIESE.\n\nOCTAVO.- ORDENAR al DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO PARA LA\nPROSPERIDAD SOCIAL - DPS, a la GOBERNACI\u00d3N DE NARI\u00d1O, a la\nALCALD\u00cdA MUNICIPAL DE EL TABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ y al SERVICIO NACIONAL\nDE APRENDIZAJE - SENA que dentro del marco de sus competencias y si a\u00fan no\nlo han hecho, procedan a incluir al solicitante TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ\nDOM\u00cdNGUEZ, con C.C. No. 5.245.926, su c\u00f3nyuge MAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA de\nORD\u00d3\u00d1EZ, con C.C. 27.189.550 y a su hijo LUIS EDI ORD\u00d3\u00d1EZ C\u00d3RDOBA, con\nC.C. 98.355.740, en todos los programas, planes, proyectos y acciones que tengan\ndisponibles para atender a la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado, teniendo en\ncuenta las necesidades propias de ese n\u00facleo familiar.\n\nEn particular, las entidades en menci\u00f3n deber\u00e1n adelantar las siguientes acciones\nen aras de hacer efectivos los derechos de las personas mencionadas:\n\na) El DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO PARA LA PROSPERIDAD\nSOCIAL - DPS, informar\u00e1 a la solicitante y su grupo familiar los programas que\ntiene dicha entidad y los tr\u00e1mites que deben adelantar para que puedan acceder a\nlos mismos a trav\u00e9s de la oferta institucional.\n\nb) La GOBERNACI\u00d3N DE NARI\u00d1O, la ALCALD\u00cdA MUNICIPAL DE EL\nTABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ y el SERVICIO NACIONAL DE APRENDIZAJE \u2014 SENA, en\ncaso de que la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE\nRESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS - UAEGRTD beneficie al solicitante\ncon la implementaci\u00f3n de un proyecto productivo, dentro del \u00e1mbito de sus\ncompetencias y en cumplimiento del principio de coordinaci\u00f3n arm\u00f3nica que informa\na la Ley 1448 de 2011, deber\u00e1n efectuar el acompa\u00f1amiento adecuado para tal fin,\ny, en especial, para lograr la comercializaci\u00f3n de sus productos.\n\nc) La ALCALD\u00cdA MUNICIPAL DE EL TABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ, deber\u00e1 aplicar en\nfavor del solicitante, se\u00f1or TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ DOM\u00cdNGUEZ,\nidentificado con la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. 5.245.926 y su c\u00f3nyuge MAR\u00cdA RITA\nC\u00d3RDOBA de ORD\u00d3\u00d1EZ, identificada con C.C. 27.189.550, los mecanismos de\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 31 de 34\n\f", "page20": "\u00bb Rama Judicial\n* + Consejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nAhora bien, aunque el demandante se\u00f1al\u00f3 que, en a\u00f1o 2005, le solicit\u00f3 al INCODER\nla adjudicaci\u00f3n del inmueble LOS HOBOS, esa entidad no le ha dado respuesta,\ncomo tampoco en la Alcald\u00eda de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez conocen de dicho tr\u00e1mite (fl.\n23 y 26, 28 reverso).\n\nSobre el tema, la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS\u201d (antes INCODER), en\nescrito allegado al proceso, inform\u00f3 que revisadas las bases de datos se pudo\nevidenciar que respecto al solicitante TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ, no existen\nen curso procedimientos administrativos de adjudicaci\u00f3n de predios.\n\nDe lo expuesto en precedencia, es dable colegir que el solicitante es sujeto de\nreforma agraria, en tanto se trata de una persona dedicada a las labores del campo,\nno est\u00e1 obligado legalmente a presentar declaraci\u00f3n de renta y patrimonio por los\nbajos ingresos que recibe, como afirm\u00f3 en su declaraci\u00f3n, y adem\u00e1s tiene un\npatrimonio inferior a los mil (1000) SMLMV,\n\nCabe se\u00f1alar que se corrobor\u00f3 la informaci\u00f3n suministrada por la AGENCIA\nNACIONAL DE TIERRAS, sobre el aparente traslape del inmueble con propiedad\nprivada, con zona de reserva forestal. l\u00edmite original: nombre zrf central y con la red\nvial (fis. 173-179), sin advertir que se presente ninguna de esas circunstancias, por\nlo que no impiden la adjudicaci\u00f3n del inmueble.\n\nEn efecto, de acuerdo con la constancia expedida por el profesional del \u00e1rea\ncatastral de la UAEGRTD (fl. 251), realizado el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n catastral\nrural del municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez y el predio georreferenciado por esa\nUnidad, se pudo establecer que \u201cs\u00ed existe un traslape sobre la c\u00e9dula catastral\n522580001000000030031000000000, direcci\u00f3n el Guayacanal El Socorro Alb\u00e1n,\npropietario Cabrera Ord\u00f3\u00f1ez Gerardo\u201d, no obstante se precis\u00f3 que \u201ca pesar de\ndicho traslape este predio catastral no tiene nada que ver con la solicitud interpuesta\npor el se\u00f1or Tom\u00e1s Inocencio Ord\u00f3\u00f1ez Mart\u00ednez ya que como se mencion\u00f3 en su\nmomento en el Informe T\u00e9cnico Predial se pudo determinar que la porci\u00f3n de\nterreno solicitada proviene de un predio de mayor extensi\u00f3n identificado con el\nn\u00famero catastral 52-258-00-01-0003-0020-000, registrado a nombre de Samuel\nUrbano (hermano del padre del solicitante), quien lo adquiri\u00f3 a la se\u00f1ora Mar\u00eda\nIsabel Ord\u00f3\u00f1ez (hermana), mediante escritura 181 de fecha 20/12/1963; que seg\u00fan\nlas declaraciones concuerda con la tradici\u00f3n registrada en la ficha catastral, en\ndichas declaraciones se afirma que la porci\u00f3n de terreno solicitada por el se\u00f1or\nTOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ, corresponde a un predio de mayor extensi\u00f3n, de\nnombre Las Moras que le pertenec\u00eda al se\u00f1or Samuel Urbano; que posteriormente\neste terreno se lo dona a su hermano SERVELIO ORD\u00d3\u00d1EZ, quien a su vez le\n\n1 Folio 173 a 179\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 21 de 34\n\f", "page13": "\u00bf \u00bb Rama Judicial\n7 o Consejo Superior de la Judicatura\n. Rep\u00fablica de Colombia\n\nDe lo anterior, emerge que el predio objeto de la solicitud es un bald\u00edo\u201d, lo cual\nimpide que se declare la pertenencia a favor del actor, en tanto esta clase de bienes\nson imprescriptibles?.\n\nSin embargo, este Despacho considera que ello no es \u00f3bice para adoptar las\nmedidas tendientes a lograr la formalizaci\u00f3n del predio, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto\n\n7 De acuerdo con el art. 65 de la Ley 160 de 19947, \u201cLa propiedad de los terrenos bald\u00edos adjudicables\n\u00fanicamente pueden adquirirse mediante t\u00edtulo traslaticio de dominio otorgado por el Estado a trav\u00e9s del\nInstituto Colombiano de la Reforma Agraria o por las entidades p\u00fablicas en las que delegue esta facultad.\n\nLos ocupantes de tierras, por ese solo hecho, no tienen la calidad de poseedores conforme al C\u00f3digo Civil, y\nJrente a la adjudicaci\u00f3n por el Estado s\u00f3lo existe una mera expectativa\u201d.\n\nAs\u00ed. con la entrada en vigencia de la Ley 160 de 1994, se presume la propiedad del Estado sobre los bienes\nrurales, de manera que el particular que alegue dominio privado tiene la carga de demostrarlo.\n\nAl respecto, la Corte Suprema de Justicia en sentencia de 1 de septiembre de 2016, al analizar el contenido del\nart\u00edculo 48 de dicha disposici\u00f3n, se\u00f1al\u00f3:\n\n\u201cAs\u00ed dimana de la previsi\u00f3n contenida en los incisos subrayados de ese precepto, de los cuales\nsurgen varias conclusiones:\n\n\u201c1. Se establece una regla que es aplicable \u201ca partir de la vigencia de la presente ley\u201d, lo que\nquiere decir que con anterioridad \u00e9sta no exist\u00eda;\n\n\u201c2, Conforme a esa directriz, el particular tiene que \u201cacreditar propiedad privada sobre la\nrespectiva extensi\u00f3n territorial\u201d, lo que quiere decir que ho se presume su derecho de dominio.\n\n\u201c3. La propiedad privada sobre el inmueble se demostrar\u00e1 \u00fanicamente con \u201cel t\u00edtulo originario\nexpedido por el Estado que no haya perdido su eficacia legal, o los t\u00edtulos debidamente inscritos\notorgados con anterioridad a la vigencia de esta Ley, en que consten tradiciones de dominio por\nun lapso no menor del t\u00e9rmino que se\u00f1alan las leyes para la prescripci\u00f3n extraordinaria\u201d.\n\n\u201c4. Lo dispuesto en relaci\u00f3n con la \u201cprueba de la propiedad privada por medio de t\u00edtulos\ndebidamente inscritos con anterioridad a la presente Ley\u201d no se aplica a \u201cterrenos no\nadjudicables, o que est\u00e9n reservados, o destinados para cualquier servicio o uso p\u00fablico\u201d,\ncontrario sensu, es aplicable respecto de los bienes fiscales adjudicables o baldios.\n\n\u201cSe colige de lo anterior que el art\u00edculo 48 de la Ley 160 de 1994 modific\u00f3 la carga de la prueba\nde la naturaleza privada de un predio agrario, pues le impone al particular demostrarla mientras\nque antes se hallaba exento de hacerlo\u201d (Negrilla fuera de texto).\n\nLa Corte Constitucional, por su parte, en desarrollo del criterio establecido en la sentencia T-488 de 2014, ha\ndeterminado que *(...) el juez debe llevar a cabo una interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica y sistem\u00e1tica de las diferentes\nnormas existentes en torno a tan espec\u00edfico asunto, tales como los art\u00edculos 1? de la Ley 200 de 1936; 65 de la\nLev 160 de 1994, 675 del C\u00f3digo Civil, y 63 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, sin desconocer que existe una\npresunci\u00f3n iuris tantum en relaci\u00f3n con la naturaleza de bien bald\u00edo, ante la ausencia de propietario privado\nregistrado, pues tal desconocimiento lo puede llevar a incurrir en un defecto sustantivo (...)\u201d (sentencia T-548\nde 2016).\n\n* La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia, en su art\u00edculo 63, establece que \u201c/l/os bienes de uso p\u00fablico, los parques\nnaturales, las tierras comunales de grupos \u00e9tnicos, las tierras de resguardo, el patrimonio arqueol\u00f3gico de la\nNaci\u00f3n y los dem\u00e1s bienes que determine la ley, son inalienables, imprescriptibles e inembargables.\n\nDe igual manera, el art\u00edculo 375 del C\u00f3digo general del Proceso, al tratar lo relacionado a la declaraci\u00f3n de\npertenencia, dispone que */IJa declaraci\u00f3n de pertenencia no procede respecto de bienes imprescriptibles o de\npropiedad de las entidades de derecho p\u00fablico\u201d.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 14 de 34\n\f", "page31": "\u00bfRP Rama Judicial\n> P Consejo Superior de la Judicatura\nRep\u00fablica de Colombia\n\nalivio, condonaci\u00f3n y/o exoneraci\u00f3n de pasivos que tenga previstos para las v\u00edctimas\ndel desplazamiento forzado, frente al impuesto predial unificado generado durante la\n\u00e9poca del desplazamiento, en los t\u00e9rminos del art. 121 de la Ley 1448 de 2011,\nrespecto del predio descrito en el numeral primero de esta providencia. De igual\nmanera, proceder\u00e1 a actualizar sus bases de datos, una vez cuente con el c\u00f3digo que\nle asigne el IGAC al predio, en cumplimiento de lo ordenado en el numeral quinto de\nla parte resolutiva de esta sentencia.\n\nd) El SERVICIO NACIONAL DE APRENDIZAJE - SENA, proceder\u00e1 a dar\nprioridad y facilidad para garantizar que el solicitante y su n\u00facleo familiar puedan\nacceder a sus programas de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica, para el empleo y el\nemprendimiento, aplicando la Ruta de Atenci\u00f3n con Enfoque Diferencial para la\nPoblaci\u00f3n V\u00edctima. En especial, se deber\u00e1 asegurar que las v\u00edctimas de g\u00e9nero\nfemenino que hacen parte del n\u00facleo familiar del solicitante puedan acceder a la\nformaci\u00f3n para la mujer rural, en condiciones acordes con su formaci\u00f3n educativa,\nestilo de vida, rol y necesidades particulares, en virtud de lo dispuesto en la Ley 731\nde 2002, para lo cual podr\u00e1 actuar en coordinaci\u00f3n con el MINISTERIO DE\nAGRICULTURA.\n\nPara verificar el cumplimiento de lo anterior, las entidades en menci\u00f3n deber\u00e1n rendir\nun informe detallado sobre el avance de la gesti\u00f3n realizada, dentro del t\u00e9rmino de\ntres (03) meses siguientes a la notificaci\u00f3n de esta sentencia. Si ya se hubieren\nrealizado acciones en relaci\u00f3n a las \u00f3rdenes impartidas, as\u00ed se deber\u00e1 informar al\nDespacho.\n\nOF\u00cdCIESE remitiendo copia de esta providencia.\n\nNOVENO.- ORDENAR a la UNIDAD PARA LA ATENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N\nINTEGRAL A V\u00cdCTIMAS - UARIV que, obrando en el marco de sus competencias y\nsi a\u00fan no lo ha hecho, proceda a:\n\na) INCLUIR en el REGISTRO \u00daNICO DE V\u00cdCTIMAS \u2014 RUV, al se\u00f1or TOM\u00c1S\nINOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ DOM\u00cdNGUEZ, con C.C. 5.245.926, por el hecho\nvictimizante de desplazamiento forzado, por los hechos de violencia ocurridos en abril\nde 2003 en la vereda Pitalito Bajo, corregimiento La Cueva, municipio de El Tabl\u00f3n\nde G\u00f3mez, junto con su n\u00facleo familiar conformado para entonces por su c\u00f3nyuge\nMAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA DE ORD\u00d3\u00d1EZ, con C.C. 27.189.550 y su hijo LUIS EDI\nORD\u00d3\u00d1EZ C\u00d3RDOBA, con C.C. 98.355.740.\n\nb) EFECTUAR la correspondiente entrevista de caracterizaci\u00f3n, en orden a\ndeterminar en qu\u00e9 condici\u00f3n se encuentran actualmente el solicitante, su c\u00f3nyuge y\ndem\u00e1s miembros de su n\u00facleo familiar y as\u00ed, de acuerdo con la informaci\u00f3n\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 32 de 34\n\f", "page10": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nNY) \u00f1 Rep\u00fablica de Colombia\n\n6.1.3. En cuanto a la situaci\u00f3n particular del solicitante, obran en el expediente\nvarios medios de convicci\u00f3n para acreditar que el solicitante fue v\u00edctima del conflicto\narmado interno y que, por ello, debi\u00f3 abandonar el predio cuya restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n se reclama.\n\nAs\u00ed, se tiene la constancia expedida por el Director de la UAEGRTD, Territorial\nNari\u00f1o (fl. 88), que tras efectuar la consulta en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas Forzosamente, administrado por la misma entidad, dej\u00f3 sentado que\nel se\u00f1or TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ, se encuentra incluido en dicho registro\nen calidad de v\u00edctima de abandono forzado, junto con su grupo familiar al momento\ndel desplazamiento, con una relaci\u00f3n jur\u00eddica de posesi\u00f3n respecto del predio \u201cLos\nHobos\u201d, ubicado en la vereda Pitalito Bajo del municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez (N).\n\nAdem\u00e1s, se encuentra en el plenario el documento denominado \u201cAn\u00e1lisis de\ncontexto individual\u201d, elaborado por el \u00c1rea Social de la UAEGRTD (fis. 18 y ss.), en\nel cual qued\u00f3 registrado el relato del se\u00f1or TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ\nDOM\u00cdNGUEZ sobre su desplazamiento, as\u00ed como tambi\u00e9n la ampliaci\u00f3n de su\ndeclaraci\u00f3n rendida en la etapa administrativa (fls. 23 y ss.).\n\nEn ambas oportunidades, el peticionario manifest\u00f3 que tuvo que salir desplazado\npor los enfrentamientos que se presentaron entre el Ej\u00e9rcito y la guerrilla de las\nFARC en la vereda Pitalito Bajo y ante los rumores de que esos combates\ncontinuar\u00edan. Concretamente el solicitante manifest\u00f3: \u201cnosotros salimos\ndesplazados porque hubo enfrentamiento entre el ej\u00e9rcito y la guerrilla, yo estaba\ntrabajando en mi terreno, estaba paliando la alverja, quit\u00e1ndole la maleza, en ese\nmomento sent\u00ed la balacera y me corr\u00ed para mi casa, ah\u00ed estaba mi esposa y mi hijo,\nen ese momento en horas de la tarde como dec\u00edan que los combates iban a seguir\nnos fuimos desplazados\u201d (fl. 19 y 26).\n\n|gualmente, en su relato, el solicitante precis\u00f3 que, el 17 de abril de 2003, sali\u00f3 con\nsu n\u00facleo familiar, conformado, para entonces, por su esposa y su hijo, a la casa de\nsu cu\u00f1ada MARGARITA C\u00d3RDOBA, ubicada en la vereda San Bosco del municipio\nde Buesaco, donde permanecieron por quince (15) d\u00edas, para luego retornar a la\nvereda Pitalito Bajo (fl. 26).\n\n \n\norganizados, que ha sido considerado como un \u201checho notorio\u201d que, por ende, no requiere ser probado en el\nproceso. Al respecto la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia se\u00f1al\u00f3: \u201c(...) resulta un verdadero\ndesprop\u00f3sito siquiera insinuar que alguien medianamente informado desconoce las actuaciones de los grupos\nirregulares que por m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os han operado en todo el territorio nacional, sus actos violentos y los\nsucesivos procesos emprendidos por diferentes gobiernos para lograr su reasentamiento en la vida civil, o\ncuando menos hacer cesar sus acciones// Sobra anotar que de esas acciones y procesos no solo han informado\ninsistentemente y reiteradamente los medios de comunicaci\u00f3n, sino que adem\u00e1s sus efectos da\u00f1osos han\npermeado a toda la sociedad en todo el territorio nacional\u201d. (Sentencia No. 35212 de 13 de noviembre de 2013).\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 11 de 34\n\f", "page25": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nY Rep\u00fablica de Colombia\n\nEn cuanto a las pretensiones de car\u00e1cter comunitario formuladas con fundamento en\nel literal \u201cp\u201d del art. 91 de la ley 1448 de 2011, atendiendo el principio de vocaci\u00f3n\ntransformadora del proceso de restituci\u00f3n de tierras, habr\u00eda lugar a su decreto, de no\nser porque el Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\nTierras de Pasto?* en los procesos No. 2013-00261 y 2013-00099 y el Juzgado Cuarto\nCivil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Descongesti\u00f3n de Pasto\nen el proceso No. 2016-00219?, profirieron sentencias en las que se adoptaron las\nmedidas tendientes a mejorar la situaci\u00f3n de la comunidad a la que pertenece el\nsolicitante y su grupo familiar, por lo que se estar\u00e1 a lo resuelto en dichas providencias,\n\npara evitar la duplicidad de decisiones y un desgaste institucional innecesario.\n\nNo obstante, teniendo en cuenta que los hechos de violencia a los que se ha hecho\nalusi\u00f3n en esta providencia afectaron de manera masiva a los habitantes de la\nvereda Pitalito Bajo del corregimiento La Cueva del municipio de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez, el Despacho proceder\u00e1 a adoptar una medida de reparaci\u00f3n simb\u00f3lica de\ncar\u00e1cter colectivo, de acuerdo con lo establecido en el art. 25 de la Ley 1448 de\n2011, encaminada a garantizar, desde la perspectiva de la memoria hist\u00f3rica, el\nderecho de las v\u00edctimas y la sociedad a la verdad, para alcanzar la compensaci\u00f3n y\nla reparaci\u00f3n de esa colectividad que ha sufrido los rigores del conflicto y evitar as\u00ed\nla repetici\u00f3n de estos hechos. Para tal efecto, se le ordenar\u00e1 al CENTRO DE\nMEMORIA HIST\u00d3RICA que, actuando dentro del marco de sus competencias\u201d,\ndetermine la mejor manera de garantizar dicha prerrogativa y, en virtud de esta\norden, el Despacho remitir\u00e1 a dicha entidad, para su conocimiento, todos los fallos\nque guarden relaci\u00f3n con este territorio.\n\nll. DECISI\u00d3N\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el JUZGADO TERCERO CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE PASTO, administrando\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica de Colombia y por autoridad de la Ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO.- PROTEGER el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras del se\u00f1or\nTOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ DOMINGUEZ, identificado con c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda No. 5.245.926, por haber sufrido junto con su n\u00facleo familiar, conformado\n\n?! El Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado cn Restituci\u00f3n de Tierras de Pasto en las sentencias proferidas dentro\nde los procesos Nros. 2013-00261 y 2013-00099, se pronunci\u00f3 sobre las pretensiones Ira, 3ra, 4ta, 6ta y 7ma.\n\n= El Juzgado Cuarto Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Descongesti\u00f3n de Pasto en la sentencia\nproferida dentro del proceso Nro. 2016-00219, se pronunci\u00f3 sobre las pretensiones 2da, Sta, 6ta.\n\n% Loy 1448 de 2011, arts. 146 a 148, Decreto \u2014 Ley 2244 de 2011 y Decreto 4803 de 2011.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 26 de 34\n\f", "page3": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nde tierras, la facultad del Ministerio P\u00fablico y la competencia de Juzgado, plante\u00f3 el\nproblema jur\u00eddico y expuso en el ac\u00e1pite de consideraciones, que se cumplen los\nrequisitos adjetivos a los que hace referencia el inciso 5 del art\u00edculo 76 de la Ley 1448\nde 2011, los art\u00edculos 75 al 90 de la Ley 1448 de 2011 y los requisitos sustanciales\nseg\u00fan los criterios de la Corte Constitucional y las normas aplicables al caso.\n\nDescendiendo al caso concreto, tras efectuar un an\u00e1lisis de los elementos probatorios\nque obran en el plenario, estableci\u00f3 que se encuentra acreditado (i) que \u201cel solicitante\ny su n\u00facleo familiar abandonaron el predio solicitado en restituci\u00f3n el 17 de abril de\n2003, como consecuencia o con ocasi\u00f3n del conflicto armado intemo colombiano\n(...)\u201d (fl. 266); (1i) que el predio reclamado se encuentra debidamente individualizado\nf\u00edsica y jur\u00eddicamente (fl. 267); (iii) la calidad de bald\u00edo del predio, en tanto no existe\nun t\u00edtulo originario registrado en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria (f. 266, reverso); (iv)\nla condici\u00f3n de ocupante del inmueble del solicitante y su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica por\nun lapso superior a los 15 a\u00f1os \u201cy el lleno de los dem\u00e1s requisitos de ley, lo que\nconducir\u00eda bajo los t\u00e9rminos de la Ley 160 de 1994 y el Decreto Ley 902 de 2017, a\nque le fuera adjudicado el predio, a t\u00edtulo gratuito\u201d (fl. 268, reverso).\n\nPor las consideraciones antes expuestas, se\u00f1al\u00f3 que se debe acceder a las\npretensiones de la solicitud de restituci\u00f3n.\n\n2.5. Remisi\u00f3n del proceso. \u2014 El proceso fue remitido a este Despacho el 28 de\ndiciembre de 2015, en virtud de lo dispuesto en el Acuerdo PSAA15-10402,\nmodificado y ajustado por el Acuerdo PSAA15-10412, proferidos por la Sala\nAdministrativa del Consejo Superior de la Judicatura, siendo recibido el 12 de enero\nde 2016 (fl. 133), por lo que se avoc\u00f3 conocimiento del mismo (f.136).\n\n2.6. Pruebas. - Mediante providencia de 25 de agosto de 2016 (f.136), con\nfundamento en las preceptivas del art\u00edculo 90 de la Ley 1448 de 2011, se abri\u00f3 a\npruebas el proceso por el t\u00e9rmino de treinta (30) d\u00edas.\n\nll. CONSIDERACIONES\n\ndi SANIDAD PROCESAL.- No se observa en este asunto la concurrencia de\nvicio alguno que tenga la virtualidad de invalidar la actuaci\u00f3n, ni se encuentra\npendiente la resoluci\u00f3n de alg\u00fan incidente.\n\n2. PRESUPUESTOS PROCESALES.- Concurren en el plenario la competencia,\nla capacidad para ser parte y para comparecer al proceso y la demanda en forma, que\npermiten decidir de m\u00e9rito el presente asunto.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 4 de 34\n\f", "page21": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nNY) Rep\u00fablica de Colombia\n\nvende a su hijo TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ.//Se observa que en la ficha\ncatastral hay dos anotaciones que corresponden a las compras realizadas por el\nse\u00f1or Samuel Urbano, estas compras se realizan mediante escrituras diferentes,\nuna de ellas es la escritura 181 de fecha 20/12/1963 y que seg\u00fan lo manifestado\npor el solicitante corresponde al lote reclamado; la otra compra la realiz\u00f3 mediante\nescritura 61 de fecha 29/06/1969//Por lo tanto dicho traslape no implica modificaci\u00f3n\nen los \u00edtems del \u00e1rea, coordenadas, georreferencias o linderos del predio solicitado\u201d.\n\nDe igual forma, se aclar\u00f3 que de la revisi\u00f3n del Informe T\u00e9cnico de\nGeorreferenciaci\u00f3n del predio, se constat\u00f3 que en el cuadro de colindancias se\nmenciona que se encuentra ubicado en seguida de un camino que conduce a fincas\nvecinas de la vereda Pitalito Bajo y que es atravesado por un peque\u00f1o camino de\na pie, que a\u00fan lo utilizan algunos de sus vecinos para acceder a sus predios, por lo\ncual, despu\u00e9s de haber revisado la Resoluci\u00f3n 6208 de 27 de diciembre de 2017,\nse puede establecer que dicho sendero no se encuentra dentro de la categorizaci\u00f3n\nde v\u00edas para el departamento de Nari\u00f1o hecha por el Ministerio de Transporte.\n\nRespecto al aparente traslape con zona de reserva forestal de la Ley 2? de 1959,\naspecto del cual tambi\u00e9n hace referencia el Concepto T\u00e9cnico Ambiental rendido\npor CORPONARI\u00d1O (fis. 141 y ss.), se advierte que en el Informe T\u00e9cnico Predial\nelaborado por el \u00c1rea Catastral de la UAEGRTD se indic\u00f3 que el Ministerio de Medio\nAmbiente atendiendo la propuesta de esa Unidad, mediante Resoluci\u00f3n No. 1230\nde 30 de julio de 2014, efect\u00fao la sustracci\u00f3n del \u00e1rea microfocalizada en el\nmunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, comprendiendo las veredas de Las Aradas,\nCampoalegre, Los Alpes, Pitalito Bajo y Pitalito Alto.\n\nAdicionalmente, en el Concepto T\u00e9cnico Ambiental emitido por CORPONARI\u00d1O\n(fis. 141-144), se indic\u00f3 que, seg\u00fan el EOT del municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez,\nel corregimiento La Cueva presenta amenaza por sequ\u00eda, amenaza s\u00edsmica,\namenaza por remoci\u00f3n de masas y altas pendientes, no obstante el Informe T\u00e9cnico\nPredial elaborado por la UAEGRTD determin\u00f3 que tal restricci\u00f3n no exist\u00eda, seg\u00fan\nel EOT municipal, porque el predio reclamado se encuentra ubicado en el mapa 23,\nal interior de la zona Silvo-Pastoril (DAM1) y no est\u00e1 en zona de amenaza. Para\nesclarecer esta discordancia, se orden\u00f3 a la Alcald\u00eda Municipal de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez, certifique, seg\u00fan el EOT vigente, el uso de suelos del predio en menci\u00f3n.\n\nRespecto al certificado de uso de suelos del predio \u201cLos Hobos\u201d requerido a la\nAlcald\u00eda de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, el documento suscrito por el Secretario de\nPlaneaci\u00f3n e Infraestructura que se alleg\u00f3 (fI. 258), informa que revisada la\ncartograf\u00eda Rural de ese municipio y en especial los planos 15 de 25 (Mapa de\namenazas y riesgos) y mapa No. 12 de 25 (Mapa uso actual del suelo), as\u00ed como\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 22 de 34\n\f", "page6": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\n5) Rep\u00fablica de Colombia\n\nse rige porlos principios de preferencia, independencia, progresividad, estabilizaci\u00f3n,\nseguridad jur\u00eddica, prevenci\u00f3n, participaci\u00f3n y prevalencia constitucional.\n\nLo anterior, se acompasa con lo dispuesto en diversos instrumentos internacionales\nque hacen parte del bloque de constitucionalidad, tales como los Convenios de\nGinebra de 1949 (art\u00edculo 17 del Protocolo Adicional) y los Principios Rectores de los\nDesplazamientos Internos, consagrados en el Informe del Representante Especial del\nSecretario General de Naciones Unidas para el Tema de los Desplazamientos Internos\nde Personas (principios Deng), y entre ellos, los Principios 21, 28 y 29 y los Principios\nsobre la restituci\u00f3n de las viviendas y el patrimonio de los refugiados y las Personas\ndesplazadas (Principios Pinheiro).\n\nEs importante tener presente que el art\u00edculo 3% de la Ley 1448 de 2011 define a las\nv\u00edctimas, para los efectos de dicha disposici\u00f3n, como \u201c(...) aquellas personas que\nindividual o colectivamente hayan sufrido un da\u00f1o por hechos ocurridos a partir del 1?\nde enero de 1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional\nHumanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales\nde Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado\ninterno//Tambi\u00e9n son v\u00edctimas el c\u00f3nyuge, compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente,\nparejas del mismo sexo y familiar en primer grado de consanguinidad, primero civil de\nla v\u00edctima directa, cuando a esta se le hubiere dado muerte o estuviere desaparecida.\nA falta de estas, lo ser\u00e1n los que se encuentren en el segundo grado de\nconsanguinidad ascendente./ De la misma forma, se consideran v\u00edctimas las\npersonas que hayan sufrido un da\u00f1o al intervenir para asistir a la v\u00edctima en\npeligro o para prevenir la victimizaci\u00f3n.// La condici\u00f3n de v\u00edctima se adquiere con\nindependencia de que se individualice, aprehenda, procese o condene al autor de la\nconducta punible y de la relaci\u00f3n familiar que pueda existir entre el autor y la v\u00edctima\n(...)\u201d (negrilla fuera de texto).\n\nSin embargo, para el ejercicio de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras, el art\u00edculo 75\nprecisa que son titulares \u201c/lJas personas que fueran propietarias O poseedoras de\npredios, o explotadoras de bald\u00edos cuya propiedad se pretenda adquirir por\nadjudicaci\u00f3n, que hayan sido despojadas de estas o que se hayan visto obligadas\na abandonarlas como consecuencia directa e indirecta de los hechos que configuren\nlas violaciones de que trata el art\u00edculo 3* de la presente ley, entre el 1\u201d de enero\nde 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley, pueden solicitar la restituci\u00f3n jur\u00eddica y\nmaterial de las tierras despojadas o abandonadas forzadamente, en los t\u00e9rminos\nestablecidos en este cap\u00edtulo\u201d (Negrilla fuera de texto), as\u00ed como su c\u00f3nyuge O\ncompa\u00f1ero(a) permanente al momento de los hechos o, eventualmente, sus\nsucesores, seg\u00fan lo establece el art\u00edculo 81.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 7 de 34\n\f", "page19": " \n\n4 E. Rama Judicial\ne 4 Consejo Superior de la Judicatura\n\nNE) Rep\u00fablica de Colombia\n\nAdem\u00e1s, obra en el expediente a folio 68 consulta realizada en la base de datos de\nANSPE - Agencia Nacional para la Superaci\u00f3n de la Pobreza Extrema-, donde\naparece como beneficiario de la Estrategia Unidos, en estado activo para el\nAcompa\u00f1amiento Familiar.\n\nAs\u00ed mismo, en las declaraciones rendidas en la etapa administrativa, el solicitante\nafirm\u00f3, inicialmente, que sus ingresos mensuales son $200.000,00, los cuales\ndestina a compra de mercado y pago de servicios p\u00fablicos (fl. 23), posteriormente\nen la ampliaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n (fl. 29), manifest\u00f3 que sus ingresos mensuales\nson de $30.000,00, los que provienen de su trabajo como jornalero, y a\u00f1ade que\nsolicit\u00f3 un cr\u00e9dito al Banco Cafetero en el a\u00f1o 2012 por el monto de $8.000.000,00,\npara el pago de deudas y siembra de caf\u00e9, finalmente inform\u00f3 que no presenta\ndeclaraci\u00f3n de renta por cuanto sus ingresos no alcanzan el monto requerido,\naunque no se aport\u00f3 certificaci\u00f3n expedida por la DIAN que corrobore tal aspecto,\nsus afirmaciones gozar\u00edan de presunci\u00f3n de buena fe.\n\nLa aparente inconsistencia que muestra la declaraci\u00f3n del actor en cuanto al valor\nde ingresos mensuales percibidos, no tiene la calidad suficiente para desvirtuar su\nprecaria condici\u00f3n econ\u00f3mica, pues tal como qued\u00f3 anotado no tiene otros ingresos\nque los que provienen de la agricultura, especialmente por el cultivo del caf\u00e9, para\nlo cual tuvo que adquirir una obligaci\u00f3n bancaria; no ha recibido ayudas de\nentidades p\u00fablicas para realizar mejoras en el predio, debido a que no declar\u00f3 el\ndesplazamiento por temor a la guerrilla (fl. 26).\n\nIgualmente, en la oportunidad indicada, asever\u00f3 que (i) no ha sido adjudicatario ni\nha adquirido el dominio ni la posesi\u00f3n de otros predios, pues solo tiene el que est\u00e1\nsolicitando en restituci\u00f3n (fis. 23, 28 reverso y 29)** y; (ii) no ha tenido la condici\u00f3n\nde funcionario, contratista o miembro de las Juntas o Consejos Directivos de las\nentidades p\u00fablicas que integran los diferentes Subsistemas del Sistema Nacional\nde Reforma Agraria y Desarrollo Rural Campesino, en el lapso de cinco a\u00f1os\nanteriores a la fecha de la solicitud (fl. 28 reverso). Teniendo en cuenta entonces\nque sus ingresos mensuales no sobrepasan los $200.000,00, que no presenta\ndeclaraci\u00f3n de renta y que tampoco es propietario de otros predios, se puede colegir\nque su patrimonio es inferior a los mil (1000) salarios m\u00ednimos legales mensuales\nvigentes.\n\n!* Aunque seg\u00fan la georreferenciaci\u00f3n efectuada por la UAEGRTD, el predio reclamado colinda, en su costado\nsur, con otro predio del mismo solicitante (f1.45 reverso), se pudo corroborar con dicha entidad, por una parte,\ncon la consulta al sistema de informaci\u00f3n registral, que no es propietario de ning\u00fan predio y, por otra, que s\u00f3lo\nse encuentra en tr\u00e1mite esta solicitud de restituci\u00f3n de tierras (fls. 272 y ss.).\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 20 de 34\n\f", "page22": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\n7) Rep\u00fablica de Colombia\n\ntambi\u00e9n el Esquema de Ordenamiento Territorial (E.O.T.) para el municipio de El\nTabl\u00f3n de G\u00f3mez, adoptado mediante Acuerdo No. 012 del 30 de noviembre de\n2003, a parte de la ubicaci\u00f3n del citado predio, se\u00f1ala como Uso del suelo //. \u00c1reas\nAgropecuarias, PC (Pastos Naturales, cultivos, fr\u00edjol, arveja, ma\u00edz, yuca, pl\u00e1tano,\nman\u00ed), y en el aparte Amenazas y riesgos indica que presenta amenaza natural\npor sequ\u00edas y amenaza antr\u00f3pica por incendios de la cobertura vegetal, el riesgo\nes mitigable (Negrilla fuera de texto).\n\nAs\u00ed entonces, de conformidad con la informaci\u00f3n recibida de las entidades\nenunciadas, el predio objeto de restituci\u00f3n no presenta superposiciones, ni\nrestricci\u00f3n por presencia de v\u00eda ni por amenazas en la zona donde est\u00e1 localizado\nque impidan su adjudicaci\u00f3n.\n\nSumado a lo anterior, se dej\u00f3 sentado en el Informe T\u00e9cnico Predial (fls. 51 y ss.)\nque el inmueble no se encuentra ubicado dentro de un radio de 5 kil\u00f3metros\nalrededor de zonas donde se adelantan explotaciones de recursos naturales no\nrenovables, tampoco est\u00e1 ubicado en una zona aleda\u00f1a a Parques Nacionales\nNaturales, no existe ning\u00fan plan vial que afecte o involucre al predio y el uso actual\nque le est\u00e1 dando el solicitante al predio es acorde con lo reglamentado en el EOT\ndel municipio, de lo cual se concluye que no recae sobre el predio ning\u00fan tipo de\nrestricci\u00f3n de \u00edndole ambiental establecida en el POT, ya que el predio no se\nencuentra localizado sobre zonas de inter\u00e9s ambiental y/o protecci\u00f3n en el\nmunicipio, clasificadas como zonas de preservaci\u00f3n estricta, protecci\u00f3n,\nconservaci\u00f3n y/o zonas con restricci\u00f3n de uso, tampoco est\u00e1 sobre \u00e1reas que\ncuenten con reglamentaci\u00f3n especial de orden nacional que limiten su dominio o\nusufructo.\n\nAdem\u00e1s, aunque el mismo informe indica que en la colindancia norte el predio limita\ncon corriente h\u00eddrica denominada \u201cZanj\u00f3n Pitalito\u201d, como tambi\u00e9n lo menciona la\nFicha de Seguimiento y Asistencia T\u00e9cnica aportada con el Concepto T\u00e9cnico\nAmbiental, este \u00faltimo aclar\u00f3 que el bien no colinda con fuente h\u00eddrica, puesto que\n\u201cla zanja que hace referencia el informe t\u00e9cnico predial se encuentra seca, por tanto\nel predio no se ve afectado por ronda h\u00eddrica\u201d.\n\nLo anterior tambi\u00e9n lo confirma el primer Informe T\u00e9cnico emitido por\nCORPONARI\u00d1O, al se\u00f1alar que en el predio no se identifican afloramientos O\ncorrientes h\u00eddricas, y no se identifican afectaciones ambientales que se daban\nconsiderar (fI.86 anverso y reverso).\n\nSe tiene entonces que, conforme a los informes antes mencionados, no existen\nafectaciones sobre el predio a restituir.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 23 de 34\n\f", "page17": "Rama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\n1995, que hab\u00edan sido expedidas por el Instituto Colombiano de Reforma Agraria \u2014\nINCORA y que fueron adoptadas por el Acuerdo No. 08 de 2016, expedido por el\nConsejo Directivo de la ANT.\n\nAl verificar el cumplimiento de los requisitos para la adjudicaci\u00f3n, de acuerdo con\nlas premisas normativas a las que se acaba de hacer alusi\u00f3n, el Juzgado, al igual\nque la Procuradur\u00eda No. 24 Judicial Il de Restituci\u00f3n de Tierras de Pasto, encuentra\nque se cumplen en el presente asunto, por las razones que se pasan a exponer.\n\nEn primer lugar, sobre la forma en que habr\u00eda iniciado la posesi\u00f3n sobre el inmueble,\naunque en la declaraci\u00f3n que rindi\u00f3 el 11 de junio de 2014 ante la UAEGRTD, el\nsolicitante afirm\u00f3 que adquiri\u00f3 el predio LOS HOBOS por compra que \u00e9l efectuara\na su padre el 7 de noviembre del a\u00f1o 2002, CERVELIO ORD\u00d3\u00d1EZ OVIENDO (fl.\n23), en la que rindi\u00f3 el 14 de agosto de ese mismo a\u00f1o, precis\u00f3 que el predio se\nadquiri\u00f3, en una parte, por compra que le hiciera a su padre CERVELIO ORD\u00d3\u00d1EZ\ny, en otra, por donaci\u00f3n que, de manera verbal, le efectuara la misma persona, los\ndos actos en el a\u00f1o 2002, raz\u00f3n por la cual \u201cyo un\u00ed esos dos pedazos y form\u00e9 uno\nS\u00f3lo y le puse el nombre los HOBOS\u201d (fl. 28).\n\nEl solicitante ha sido contundente en se\u00f1alar que desde que adquiri\u00f3 el inmueble,\nlo dedic\u00f3 al cultivo de arveja, ca\u00f1a y posteriormente caf\u00e9, productos dedicados en\nparte al consumo y otra parte eran comercializados con los intermediarios y la\nFederaci\u00f3n de Cafeteros en el Tabl\u00f3n de G\u00f3mez (fls. 24 y 25).\n\nEn respaldo de lo anterior, obra en el expediente la copia del contrato de\ncompraventa celebrado el 07 de noviembre de 2002 entre CERVELIO ORDO\u00d1EZ\nOVIEDO, como vendedor y TOM\u00c1S INOCENCIO ORD\u00d3\u00d1EZ como comprador, el\ncual tiene la nota de presentaci\u00f3n personal ante el Juzgado de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez\n(fl. 38). Este documento, adem\u00e1s, dar\u00eda cuenta del momento a partir del cual el\nsolicitante se vincul\u00f3, al menos con parte del predio reclamado.\n\nAdem\u00e1s, los testigos BENEDICTO MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ y EVER G\u00d3MEZ G\u00d3MEZ\nal rendir declaraci\u00f3n en la etapa administrativa (fls. 31-36), afirmaron que el bien fue\nocupado por el solicitante desde el a\u00f1o 2002, debido a la compra que efectuara a\nsu padre CERVELIO ORD\u00d3\u00d1EZ.\n\nConcretamente, el se\u00f1or BENEDICTO MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, se\u00f1al\u00f3 que el\nsolicitante adquiri\u00f3 el predio por compra realizada a su padre, CERVELIO ORD\u00d3\u00d1EZ,\nexplicando que tiene conocimiento de ese hecho porque son vecinos muy cercanos y\nadem\u00e1s hace parte de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Pitalito Bajo por m\u00e1s\nde 25 a\u00f1os, raz\u00f3n por la cual conoce c\u00f3mo se adquirieron los predios en dicha vereda.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 18 de 34\n\f", "page8": "Rama Judicial\n+ Consejo Superior de la Judicatura\n\n \n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n6.1.1. En primer lugar, se tiene que la UAEGRTD, a trav\u00e9s de los Informes de\nContexto elaborados por el \u00c1rea Social de dicha entidad*, ha puesto de presente que\nen el departamento de Nari\u00f1o la presencia guerrillera inici\u00f3 hacia la mitad de los a\u00f1os\nochenta, con la aparici\u00f3n del grupo M-19, FARC - Frentes 29 y 2 - y ELN - Grupo\nComuneros del Sur, siendo utilizado en principio, como zona de retaguardia, descanso\ny abastecimiento, con baja confrontaci\u00f3n, pero con posterioridad, a comienzos del a\u00f1o\n1995, con la aparici\u00f3n de cultivos de coca y amapola y la entrada de las AUC, se\norigin\u00f3 una violenta disputa territorial con las FARC y el ELN, acrecentada por la\nofensiva de las Fuerzas Armadas en esta zona para desalojar a la guerrilla de sus\nl\u00edneas tradicionales.\n\nPor su posici\u00f3n geoestrat\u00e9gica, al ser una zona lim\u00edtrofe con el Ecuador y una salida\nhacia el Pac\u00edfico, Nari\u00f1o se convirti\u00f3 en un \u00e1rea de especial inter\u00e9s para la\ncomercializaci\u00f3n y tr\u00e1fico de estupefacientes, siendo el narcotr\u00e1fico el principal foco\ndel conflicto armado, adem\u00e1s del control de la tenencia de la tierra, la explotaci\u00f3n\nminera, la construcci\u00f3n de megaproyectos productivos, recursos petroleros, etc.,\ncomo factores determinantes al momento de analizar las causas de victimizaci\u00f3n.\n\n6.1.2. En relaci\u00f3n a las din\u00e1micas del conflicto armado interno en el lugar en donde\nest\u00e1 ubicado el predio reclamado, se aport\u00f3 el INFORME No. 005 de 2013 del\nCONTEXTO DEL CONFLICTO ARMADO EN EL CORREGIMIENTO LA CUEVA,\nVEREDA PITALITO BAJO DEL MUNICIPIO DE EL TABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ - Nari\u00f1o,\nelaborado igualmente por el \u00c1rea Social de la UAEGRTD (fls.92 y ss.), mediante la\nrecolecci\u00f3n de informaci\u00f3n comunitaria sobre temas del conflicto armado, en\nreuniones que tuvieron lugar el 09 de agosto y el 13 de septiembre de 2013,\nutilizando, adem\u00e1s, las t\u00e9cnicas de l\u00ednea de tiempo, testimonios y entrevistas, y\ntriangulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n con fuentes secundarias.\n\nEn el documento en menci\u00f3n se explica que, hist\u00f3ricamente, El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez\nha sido afectado por el conflicto armado desde el a\u00f1o 1980, momento en el que\ningres\u00f3 el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional -ELN-, situ\u00e1ndose en el sector de El Llano\n- ahora conocido como El Recuerdo- de la vereda La Victoria. Sin embargo, el ELN\nno era el \u00fanico actor armado ilegal en la zona, pues durante los a\u00f1os 1998 y 2003,\nse asent\u00f3 una base militar del frente 2? de las FARC, adscrito al bloque Sur, con lo\ncual se present\u00f3 una disputa por el territorio, de la que salieron victoriosas las FARC.\n\nDe acuerdo con el informe, en el a\u00f1o 2003 se instal\u00f3 nuevamente la estaci\u00f3n de la\nPolic\u00eda en el municipio y el Ejercito avanz\u00f3 hacia la zona rural, con el objetivo de\ncombatir al Frente 2? de las FARC, enfrent\u00e1ndose principalmente en los sectores\n\n4 Mediante oficio URT-DTNP-0000160 de 05 de abril de 2017 la Directora de la UAEGRTD remiti\u00f3 copia de todos los\ndocumentos de An\u00e1lisis de Contexto elaborados por el \u00c1rea Social de dicha entidad.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 9 de 34\n\f", "page23": "e Rama Judicial\nde \u201c , Consejo Superior de la Judicatura\n\nNY) Rep\u00fablica de Colombia\n\nAhora bien, como el \u00e1rea del predio no alcanza la extensi\u00f3n fijada para la UAF para\nla Zona Relativamente Homog\u00e9nea No. 6 Zona Andina!?, establecida en la\nResoluci\u00f3n No. 041 de 1996 expedida por el INCODER y acogida por el Acuerdo\n008 de 2016 del Consejo Directivo de la Agencia Nacional de Tierras -ANT, tal\nsituaci\u00f3n, en principio, impedir\u00eda su adjudicaci\u00f3n, habida cuenta que, como ya se\nexplic\u00f3, seg\u00fan el art. 66 de la Ley 160 de 1994, las tierras bald\u00edas se deben titular\nen Unidades Agr\u00edcolas Familiares - UAF. Sin embargo, el Juzgado considera que\nresulta aplicable la excepci\u00f3n a dicha regla que se encuentra consagrada en el n\u00fam.\n22 del art. 1 del Acuerdo 014 de 1995, que tambi\u00e9n fue adoptado por Acuerdo No.\n08 de 2016, seg\u00fan la cual, es posible la adjudicaci\u00f3n \"cuando se trate de la titulaci\u00f3n\nde lotes de terrenos bald\u00edos en \u00e1reas rurales, destinados principalmente a\nhabitaciones campesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias anexas, siempre\nque se establezca por el Instituto que los ingresos familiares del solicitante son\ninferiores a los determinados para la unidad agr\u00edcola familiar\", toda vez que en el\ninmueble comprometido en este asunto se encuentra ubicada la vivienda de una\nfamilia campesina, con una peque\u00f1a explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de car\u00e1cter agr\u00edcola, y\nlos ingresos del solicitante son inferiores a los equivalentes para UAF de ese\nterritorio*?.\n\nDe manera que el Juzgado considera que est\u00e1 plenamente acreditado que para el\nmomento en que tuvo ocurrencia el despojo, el solicitante ocupaba el predio que\npide le sea restituido, de ah\u00ed que se encuentre cumplido el requisito del art. 75 de la\nLey 1448 de 2011 para que sea considerado titular del derecho a la restituci\u00f3n y,\nadem\u00e1s, pueda ser beneficiario de la formalizaci\u00f3n del mismo, en tanto se ha\nacreditado el cumplimiento de los requisitos exigidos por la normatividad que regula\nla adjudicaci\u00f3n de bienes bald\u00edos.\n\n6.3. Conclusi\u00f3n. - En vista que se encuentran acreditados los presupuestos\naxiol\u00f3gicos de la acci\u00f3n, se acceder\u00e1 a la protecci\u00f3n del derecho fundamental a la\nrestituci\u00f3n de tierras a que tiene derecho el solicitante.\n\nAdicionalmente, se adoptar\u00e1n las medidas de reparaci\u00f3n integral, en aras de\ngarantizar su ejercicio y goce efectivos, de acuerdo con lo establecido en la Ley\n1448 de 2011, entre ellas, la formalizaci\u00f3n del predio a favor del solicitante y su\nc\u00f3nyuge MAR\u00cdA RITA C\u00d3RDOBA lo cual, desde una perspectiva de g\u00e9nero, resulta\nprocedente, no s\u00f3lo en aplicaci\u00f3n estricta de lo previsto en el par\u00e1grafo 4? del art.\n\n!$ Para la Zona Relativamente Homog\u00e9nea No. 6, la UAF, est\u00e1 determinada para clima fr\u00edo entre el rango de 10\na 14 hect\u00e1reas y para el clima medio est\u00e1 comprendida entre el rango de 17 a 24 hect\u00e1reas.\n\n' Al respecto cabe mencionar que la Ley 160 de 1994, en su art\u00edculo 38, define la Unidad Agr\u00edcola Familiar\ncomo \u201cla empresa b\u00e1sica de producci\u00f3n agr\u00edcola, pecuaria, acu\u00edcola o forestal, cuya extensi\u00f3n permite, con\nsu proyecto productivo y tecnolog\u00eda adecuada, generar como m\u00ednimo dos salarios m\u00ednimos legales mensuales\nvigentes. Adem\u00e1s, permite a la familia remunerar su trabajo y disponer de un capital que contribuya a la\nformaci\u00f3n de su patrimonio\u201d.\n\nProceso de Restituci\u00f3n de Tierras 2016-00128-00\nP\u00e1gina 24 de 34\n\f"}