{"page33": " \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n\u201cEl Higuer\u00f3n\u201d, ubicado en la vereda La Victoria del Corregimiento de La Cueva\ndel Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, identificado con Folio de Matr\u00edcula\nInmobiliaria No. 246-25246 Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\n\nLa Cruz.\n\nQUINTO: AMPARAR el derecho fundamental a la formalizaci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n de tierras del se\u00f1or SEGUNDO TOM\u00c1S MALES SOSCU\u00c9, respecto\ndel predio \u201cEl Diviso\u201d, ubicado en la vereda La Victoria del Corregimiento de\nLa Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, identificado con Folio de\n\nMatr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25427 Oficina de Registro de Instrumentos\n\nP\u00fablicos de La Cruz.\n\nSEXTO: SIN LUGAR a ordenar la formalizaci\u00f3n del predio \u201cEl Aguacate\u201d a\nfavor del solicitante ARBEY CORTES GARCIA, en tanto ya fue adjudicado por\nel INCORA, hoy Agencia Nacional de Tierras, mediante Resoluci\u00f3n No. 0843\ndel 10 de octubre de 2012, inscrita a Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-\n\n25220 Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz.\n\nNo obstante la cabida superficiaria del predio restituido es la establecida por\nla UAEGRTD, en una extensi\u00f3n de dos hect\u00e1reas y seiscientos veinticuatro\nmetros cuadrados (2 ha y 0624 mts2), cuyas coordenadas georeferenciadas y\n\nlinderos especiales son los siguientes:\n\na o is a A pS > O A\n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas Coordenadas Planas\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\no. AAA A |\nLatitud Longitud Norte Este\n\n[2 A ON IP S0B6 O] $49164219 999640,315 |\n2 19252361301 774 49,684 0  649140,017 999670,602\n\n3 [125224100 | 774476270 $49103.098__|  999734.308 |\n[22187] 7 a $47074.,727 | 999774971\nd_ 1925 20.891N | 77%4 44,822 1 549058.420. 999827,097\n\n2 ZO IO ISA Y IEA AEIASO: | 54B979349 | 999755,852 |\nA 1925 19.043\"N 77% 448,441\" 0 | 648999.654 |  999709.040\n\n8.1. 102520308 _[ 774505500 | sa9o38386 | 999643833 |\n\nL Lao.) \u2014649076,296 | 999591,305\n649134,477 | \u2014999624,164\n\n \n\n \n\n \n\n \n\f", "page34": " \n\n \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\n \n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nNORTE:\n\n \n\nPartimos del punio No. 1 siguiendo direcci\u00f3n surorienle pasando por los puntos 2, 3 y 4 hasta el punto No. 5\ncon uno distancia de 217,2 metros con predio de Deyanira Cortes Garc\u00eda\nPartimos del punto No, 5 siguiendo dire: sur en l\u00ednea recta hasta el punto No. $ con una distancia de\n110,5 metros con pe\u00f1asco o barrance A\nPartimos del punto No. \u00e9 siguiendo di occidente pasando por los puntos 7 y 8 hasta el punto No.\n9 con una distancia de 194,4 metros con predio de Leonard Ordo\u00f1ez, pe\nOCCIDENTE: Porlimos del punto No. 9 siguiendo direcci\u00f3n norte pasando por el punto No. 10 hasta el punlo No. 1 con\na Una distancia de 100,7 metros con via Publica,\n\n \n\nORIENTE:\n\nSUR:\n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara todos los efectos legales, el \u00e1rea del predio ser\u00e1 la georeferenciada y\nestablecida en el Informe T\u00e9cnico Predial, raz\u00f3n por la cual en aras de\ngarantizar los derechos de las v\u00edctimas, se ordenar\u00e1 a la UAEGRTD, remitir los\nrespectivos shapes a la Agencia Nacional de Tierras para lo de su cargo y al\n\nIGAC para la actualizaci\u00f3n respectiva.\n\nS\u00c9PTIMO: SIN LUGAR a ordenar la formalizaci\u00f3n del predio \u201cBuena Vista\u201d a\nfavor del solicitante ADONIAS GOMEZ y su c\u00f3nyuge LAURENTINA SOSCUE\nDE GOMEZ, en tanto ya fue adjudicado por el INCORA, hoy Agencia Nacional\nde Tierras, mediante Resoluci\u00f3n No. 0837 del 10 de octubre de 2012, inscrita a\nFolio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 246- 25217, de la Oficina de Registro de\n\nInstrumentos P\u00fablicos de La Cruz.\n\nNo obstante la cabida superficiaria del predio restituido es la establecida por\nla UAEGRTD, en una extensi\u00f3n de cinco mil seiscientos noventa y tres metros\ncuadrados (5693 mts2), cuyas coordenadas georeferenciadas y linderos\n\nespeciales son los siguientes:\n\n    \n \n\n \n\n \n\n    \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPunto Coordenadas Geogr\u00e1ficas Coordenadas Planas\nea INGIUD (GM) 1 NORTE ESTE\nlla le. ALIAS -_649199,67 1 le 998826,902\na 1 25 26,226\" 7725'16,1020 a 649220,290 E 998853,963\n3 12 25' 27,849\" LL? 12.150 O: 6$49270,136 : 998957,594 |\n4 19 25\". 26/038* ESTI 3ST0CO | 649214,516 998938,415\nMm S 19 25' 25,434\" 7725 14,555\" O | 649195,975 998901,779\n6 1 28 24,259\" a ES ASO7A O | 649175,238 998888.752 |\nE ca 1928 24.036\"N_[ IS: 1538990 __ dl $49153,033__ | 998876,007\nNORTE: Partimos del punto No. | siguiendo direcci\u00f3n nororiente pasando por el punto No. 2 hasta el punto No. 3\n\u00d1 con una distancia de 149,0 metros con V\u00eda Publica.\nORIENTE: Partimos del punto No. 3 siguiendo direcci\u00f3n sur en l\u00ednea recta hasla el punto No. 4 con una distancia de\n| 58.8 metros con predio de Manuel Garc\u00eda. %\nSUR: Parlimos del punto NO. 4 siguiendo direcci\u00f3n occidente pasando por los puntos 4, 5, y $ hasta el punto No,\n7 con una distancia de 91,5 metros con predio de Segundo G\u00f3mez.\ne Partimos gel punto No. 7 siguiendo direcci\u00f3n noroccidenle en li\u00edneo recta hasta el punto No. 1 con una\nEn one ae:974 melostonpisdlo de nocenalo Jurada\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n35\n\n220\n\f", "page26": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nlos actores, pues declararon** no ostentar un patrimonio superior a mil\nsalarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes, y adem\u00e1s se corrobora dicha\n\nsituaci\u00f3n con el certificado expedido por la DIANS,\n\nFinalmente se cumplen a cabalidad los restantes requisitos, toda vez que\ndeclararon*\u00e9 no haber tenido la condici\u00f3n de funcionarios, contratistas o\nmiembros de las Juntas o Consejos Directivos de las entidades p\u00fablicas que\nintegran los diferentes subsistemas del Sistema Nacional de Reforma Agraria y\nDesarrollo Rural, de tal manera que no existe limitaci\u00f3n alguna que impida la\n\nadjudicaci\u00f3n.\n\nAhora bien, en lo atinente a la relaci\u00f3n jur\u00eddica de los solicitantes sobre\nlos predios \u201cEl Aguacate\u201d, \u201cBuena Vista\u201d y \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d, se evidencia dentro\ndel plenario que sobre los mismos los solicitantes ejercen una relaci\u00f3n de\npropiedad, toda vez que salieron del dominio estatal al ser adjudicados por el\nINCODER mediante las Resoluciones Nos. 84317, 837% y 86342 del 10 de octubre\nde 2012, las cuales se encuentran debidamente inscritas en los Folios de\n\nMatr\u00edculas Inmobiliarias Nos. 246-25220%, 246-25217% y 246-25246% de la\n\nOficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, respectivamente.\n\nDe lo anterior se concluye que los predios en menci\u00f3n pasaron a\nconstituirse en bienes de car\u00e1cter privado, cuyos titulares, que ostentan la\ncalidad de solicitantes en la presente acci\u00f3n, cuentan con el derecho real de\ndominio sobre los mismos, adquiriendo de esta manera la plena propiedad, en\ntal sentido no es dable disponer la formalizaci\u00f3n teniendo en cuenta tal\n\ncalidad.\n\n4 Folios 157 y 367.\n45 Folio 502.\n46 Folios 157 y 367.\n47 Folios 217 a219\n48 Folios 265 a 266\n% Folios 320 a 323\n5 Folio 235\n1 Folio 285\n32 Folio 341\n\n27\n\nan\n\f", "page5": "E)\n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\ncon la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas, que se\nintervenga en la vereda La Victoria, corregimiento de la Cueva del Municipio\nde El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez y realice un estudio de las necesidades de los ni\u00f1os,\n\nni\u00f1as y adolescentes de esta comunidad.\n\n(iv) Al Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, en coordinaci\u00f3n con la\nUnidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas, gestionar y/o\nejecutar recursos para saneamiento b\u00e1sico, espec\u00edficamente para la\nimplementaci\u00f3n del sistema de alcantarillado; (v) al Municipio de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez, en concurso con el Departamento de Nari\u00f1o, el Departamento para la\nProsperidad Social y el SENA, en coordinaci\u00f3n con la UARIV, la\nimplementaci\u00f3n de proyectos productivos en la zona donde se encuentra\nubicado el bien inmueble; (vi) al INCODER, hoy Agencia Nacional de Tierras,\nen la coordinaci\u00f3n con la UARIV, la priorizaci\u00f3n en el tr\u00e1mite, ejecuci\u00f3n y\nfinanciaci\u00f3n del proyecto presentado por la Asociaci\u00f3n El Progreso de la\nVictoria \u201cASO-PROVIC\u201d, en la convocatoria y/o programa \u201cProyectos\nAsociativos de Adecuaci\u00f3n de Tierras de Peque\u00f1a Escala Sector El Recuerdo-\nVereda La Victoria\u201d; a su vez la implementaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de proyectos de\n\nsistemas de riego para los predios restituidos.\n\n(vii) Al Ministerio de Agricultura en coordinaci\u00f3n con la UARIV, la\npriorizaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de los beneficios a que se refiere la Ley 731 del\n2002, a las mujeres rurales; (viii) al Ministerio de Salud y la Protecci\u00f3n Social,\nen coordinaci\u00f3n con la UARIV, adelantar y aplicar el Programa de Atenci\u00f3n\nPsicosocial y Salud Integral a V\u00edctimas del Conflicto - PAPSIVI; y (ix) al Banco\nAgrario, en coordinaci\u00f3n con la UARIV, realizar las gestiones y tr\u00e1mites\ncorrespondientes para dise\u00f1ar e implementar mecanismos para financiar\n\nactividades tendientes a la recuperaci\u00f3n de la capacidad productiva de los\n\npredios objeto de restituci\u00f3n.\n\n \n\n \n\f", "page2": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\npredio denominado \u201cBuena Vista\u201d, con una extensi\u00f3n de 5693 mts2, ubicado\nen la vereda La Victoria del corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n\nde G\u00f3mez, con todas sus anexidades y dependencias; (ii) se restituya y\nformalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica y en consecuencia se ordene al INCODER, hoy\nAgencia Nacional de Tierras, la correcci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n\nNo. 0837 de 10 de octubre de 2012, en lo atinente al \u00e1rea determinada en dicho\n\nacto administrativo en 0.5415 ha.\n\n1.2.4 JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9:\n\nQue se ampare el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\nde tierras y en consecuencia (i) se declare que el solicitante es ocupante del\npredio denominado \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d, con una extensi\u00f3n de 6172 mts2, ubicado en\nla vereda La Victoria del corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n\nde G\u00f3mez, con todas sus anexidades y dependencias; (ii) se restituya y\nformalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica y en consecuencia se ordene al INCODER, hoy\nAgencia Nacional de Tierras, la correcci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n\nNo. 0863 de 10 de octubre de 2012, en lo atinente al \u00e1rea determinada en dicho\n\nacto administrativo en 0.6150 ha.\n\n1.2.5 SEGUNDO TOM\u00c1S MALES SOSCU\u00c9:\n\nQue se ampare el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\nde tierras y en consecuencia (i) se declare que el solicitante es ocupante del\npredio denominado \u201cEl Diviso\u201d, con una extensi\u00f3n de 10162 mts2, ubicado en la\nvereda La Victoria del corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez, con todas sus anexidades y dependencias; (ii) se restituya y formalice\nla relaci\u00f3n jur\u00eddica y en consecuencia se ordene al INCODER, hoy Agencia\nNacional de Tierras, la correcci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n No. 0858\nde 10 de octubre de 2012, en lo atinente al \u00e1rea determinada en dicho acto\n\nadministrativo en 0.976 ha.\n\f", "page41": " \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nidentificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.191.384, ARBEY CORTES\nGARC\u00cdA, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.354.524,\nADON\u00cdAS G\u00d3MEZ, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 1.832.387\ny a su c\u00f3nyuge LAURENTINA SOSCU\u00c9 DE G\u00d3MEZ, identificada con c\u00e9dula\nde ciudadan\u00eda n\u00famero 27.188.992, JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9, identificado con\nc\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 9.817.036, y a su c\u00f3nyuge MAR\u00cdA REINERIA\nURBANO, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 24.765.956; y a\nSEGUNDO TOMAS MALES, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n18.494.888, la condonaci\u00f3n y exoneraci\u00f3n del impuesto predial, tasas y otras\ncontribuciones, en la proporci\u00f3n de la porci\u00f3n de terreno restituida; (ii) A\ntrav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud, garantizar la cobertura de asistencia en salud\na los solicitantes y sus n\u00facleos familiares, en caso de que a\u00fan no se encuentren\nincluidos en dicho sistema, y puedan ser beneficiarios del Sistema Subsidiado\nen Salud; y (iii) adelantar las acciones tendientes a mitigar las amenazas\nnaturales determinadas en el Esquema de Ordenamiento Territorial del\nMunicipio, para los bienes \u201cEl Bordo\u201d, \u201cEl Aguacate\u201d \u201cBuena Vista\u201d, \u201cEl\n\nHiguer\u00f3n\u201d y \u201cEl Diviso\u201d por sequ\u00eda e incendios forestales.\n\nPara tal efecto rendir\u00e1 informe sobre el cumplimiento del fallo dentro del\n\nt\u00e9rmino de un (1) mes.\n\nD\u00c9CIMO CUARTO: ORDENAR a la UNIDAD ADMINISTRATIVA\nESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS Y\nABANDONADAS FORZOSAMENTE para que en coordinaci\u00f3n con el\nMUNICIPIO DE EL TABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ y la GOBERNACI\u00d3N DE NARI\u00d1O,\nseg\u00fan sus competencias (i) A trav\u00e9s del Equipo T\u00e9cnico de Proyectos\nProductivos, verifique a trav\u00e9s de un estudio la viabilidad para el dise\u00f1o e\nimplementaci\u00f3n -por una sola vez- de proyecto productivo integral, individual\ny/o colectivo, en favor de: LORENA GARC\u00cdA BOLA\u00d1OS, identificada con\nc\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.191.384, ARBEY CORTES GARC\u00cdA,\nidentificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 98.354.524, ADON\u00cdAS\n\n42\n\f", "page28": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nEn el plenario milita un pronunciamiento proveniente de la sociedad\nGrantierra Energy Colombia Ltda.3, en el que se\u00f1ala, entre otras aclaraciones,\nque \u201c[...] dentro del Contrato CAUCA-7, en la actualidad no se est\u00e1n realizando\nni ser\u00e1n realizadas actividades propias de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n por parte de\nGran Tierra\u201d, de igual manera se\u00f1ala que el respectivo contrato \u201cse encuentra\nen devoluci\u00f3n y liquidaci\u00f3n frente a la ANH\u201d, por lo que no se encontrar\u00eda\n\nafectaci\u00f3n en este aspecto.\n\nRespecto de la explotaci\u00f3n de Recursos Naturales no Renovables, se\ntiene que, tal como se determin\u00f3 en los Informes T\u00e9cnicos Prediales, las\nsolicitudes mineras se encuentran actualmente archivadas, motivo por el cual\nno se dispuso la vinculaci\u00f3n de las sociedades solicitantes, m\u00e1xime que a\u00fan en\nel evento de encontrarse vigentes, se ha establecido que dicha situaci\u00f3n no\nimpide la restituci\u00f3n del predio despojado. Sobre el particular, la H. Corte\n\nConstitucional, se\u00f1al\u00f3 con voz de autoridad:\n\n\u201c[...] lo establecido en los art\u00edculos 332, 334 360 y 80 de la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica, [...] el Estado es el propietario del subsuelo y de\nlos recursos naturales no renovables, sin perjuicio de los derechos\nadquiridos de conformidad con las leyes preexistentes, sobre la\nfacultad de intervenci\u00f3n del Estado en la explotaci\u00f3n de los recursos\nnaturales y uso del suelo, as\u00ed como sobre la planificaci\u00f3n, manejo y\naprovechamiento de los recursos naturales. Igualmente, esta\nCorporaci\u00f3n ha analizado el r\u00e9gimen legal de propiedad de los\nrecursos mineros, establecido en los art\u00edculos 52, 72 y 10 de la Ley 685\nde 2001, determinando la constitucionalidad del precepto que\nestatuye que los minerales de cualquier clase y ubicaci\u00f3n, yacentes\nen el suelo o el subsuelo, en cualquier estado f\u00edsico natural, son de la\nexclusiva propiedad del Estado, sin consideraci\u00f3n a que la propiedad,\nposesi\u00f3n o tenencia de los correspondientes terrenos sean de otras\nentidades p\u00fablicas, de particulares o de comunidades o grupos. En\nrelaci\u00f3n con estas disposiciones superiores ha manifestado tambi\u00e9n\nla jurisprudencia de la Corte, que el Estado en su calidad de\npropietario del subsuelo y de los recursos naturales no renovables,\ntiene de un lado, la obligaci\u00f3n de conservaci\u00f3n de estos bienes y, de\notro lado, los derechos econ\u00f3micos que se deriven de su explotaci\u00f3n,\ny por tanto la competencia y la facultad para conceder derechos\n\n \n\n3 Folios 704 a 705.\n29\n\f", "page15": "Y\n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nefectivo el goce de sus derechos a la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n con\ngarant\u00eda de no repetici\u00f3n. As\u00ed, la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras a la poblaci\u00f3n\ndespojada o desplazada v\u00edctima del conflicto interno colombiano, conlleva la\ngarant\u00eda de reparaci\u00f3n y del derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras. La\njurisprudencia constitucional ha sostenido que el derecho a la restituci\u00f3n es \u201cla\nfacultad que tiene la victima despojada o que se ha visto obligada a abandonar\nde manera forzada la tierra, para exigir que el Estado le asegure, en la mayor\nmedida posible y considerando todos los intereses constitucionales relevantes, el\ndisfrute de la posici\u00f3n en la que se encontraba con anterioridad al abandono o al\n\ndespojo\u201d\u201d.\n\nDiversos tratados e instrumentos internacionales'* consagran que las\nv\u00edctimas de abandono y despojo de bienes tienen el derecho fundamental a que\nel Estado conserve su derecho a la propiedad o posesi\u00f3n y les restablezca el uso,\ngoce y libre disposici\u00f3n, lo cual tambi\u00e9n ha sido reconocido por la H. Corte\nConstitucional, estipulando adem\u00e1s la relevancia, como criterio de\ninterpretaci\u00f3n, de los principios y directrices b\u00e1sicos sobre el derecho de las\nv\u00edctimas de violaciones de las normas internacionales de Derechos Humanos y\ndel Derecho Internacional Humanitario a interponer recursos y obtener\nreparaciones, entre ellos los \u201cPrincipios Pinheiro\u201d sobre la restituci\u00f3n de\nviviendas y patrimonio con motivo del regreso de los refugiados y desplazados\n\ninternos y los \u201cPrincipios Deng\u201d rectores de los desplazamientos internos.\n\nAhora, de los par\u00e1metros normativos y constitucionales, se concluye que\n(i) la restituci\u00f3n se constituye en el medio preferente para la reparaci\u00f3n de las\nv\u00edctimas; (ii) la restituci\u00f3n es un derecho independiente de que las v\u00edctimas\nretornen o no de manera efectiva; (iii) el Estado debe garantizar el acceso a una\n\ncompensaci\u00f3n o indemnizaci\u00f3n adecuada en aquellos casos en que la\n\n13 H. Corte Constitucional, sentencia C-820 de 2012.\n\n$ Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, Declaraci\u00f3n Americana de Derechos del Hombre, Pacto\nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y el\nProtocolo II adicional a los Convenios de Ginebra\n\n15 H, Corte Constitucional, sentencias T-025 de 2004, T-821 de 2007, C-821 de 2007, T-159 de 2011.\n\n16\n\n \n\n \n\f", "page11": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nQue el \u00e1rea del predio asciende a 0.6172 ha, pese a ello en el tr\u00e1mite\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n se reporta una cabida de 0.6150 ha, por lo que\nse debe ser corregida o aclarada dicha situaci\u00f3n que el solicitante ha ejercido\nactos de se\u00f1or\u00edo sobre el predio, consistentes en la explotaci\u00f3n del terreno y\n\ncon la construcci\u00f3n de su vivienda.\n\n1.6.5. SEGUNDO TOMAS MALES SOSCU\u00c9:\n\nQue el se\u00f1or Segundo Tom\u00e1s Males Soscu\u00e9 sali\u00f3 desplazado con su\nn\u00facleo familiar el d\u00eda 16 de abril del a\u00f1o 2003 de la vereda La Victoria,\ncorregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, debido a los\nenfrentamientos que se presentaban entre la guerrilla y el Ej\u00e9rcito, dirigi\u00e9ndose\na la casa de habitaci\u00f3n de la se\u00f1ora Gloria Tulc\u00e1n, en donde permanecen por\nel t\u00e9rmino de tres d\u00edas; posteriormente su familia se ubica en el corregimiento\nde La Cueva y pos su parte el actor busca refugio en el corregimiento de Las\nMesas, lugar en el que permanece durante 2 d\u00edas, tras los cuales se re\u00fane\n\nnuevamente con su n\u00facleo familiar y retornan a la vereda La Victoria.\n\nQue el solicitante ejerce el derecho de ocupaci\u00f3n desde el a\u00f1o de 1995,\nsobre el bien inmueble denominado \u201cEl Diviso\u201d, el que pertenece a un predio\nbald\u00edo de mayor extensi\u00f3n denominado \u201cCom\u00fan Pe\u00f1a Blanca\u201d, el cual pese a\nno tener folio de matr\u00edcula inmobiliaria, cuenta con n\u00famero predial 52-258-00-\n\n01-0001-0085-000, con un \u00e1rea de 119 hect\u00e1reas y 5800 metros.\n\nQue el solicitante inici\u00f3 ante el INCODER, el respectivo tr\u00e1mite para la\nadjudicaci\u00f3n del predio \u201cEl Diviso\u201d, la cual se encuentra radicada y en tr\u00e1mite\nbajo el n\u00famero B52025800342012; que una vez se inici\u00f3 el tr\u00e1mite\nadministrativo de restituci\u00f3n de tierras por parte de la UAEGRTD, se orden\u00f3 a\nla Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, la apertura del\n\nFolio de Matr\u00edcula Inmobiliaria del predio \u201cEl Diviso\u201d a nombre de La Naci\u00f3n,\n\nquedando registrado con el No. 246-25427.\n\n \n\n \n\f", "page1": " \n\n\u00bfAP Rama Judicial e\nE Consejo Superior de la Judicatura\nNE) Rep\u00fablica de Colombia y\n\nformalizaci\u00f3n de tierras abandonadas, a fin que este Juzgado en sentencia de\n\nm\u00e9rito conceda estas o similares,\n1,2 PRETENSIONES PRINCIPALES INDIVIDUALES:\n1.21 LORENA GARC\u00cdA BOLA\u00d1OS:\n\nQue se ampare el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\nde tierras y en consecuencia: (i) se declare que la solicitante es ocupante del\npredio denominado \u201cEl Bordo\u201d, con una extensi\u00f3n de 3638 mts2, ubicado en la\nvereda La Victoria del corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez, con todas sus anexidades y dependencias; (ii) se restituya y formalice O\nla relaci\u00f3n jur\u00eddica y en consecuencia se ordene al INCODER, hoy Agencia\n\nNacional de Tierras, la adjudicaci\u00f3n del predio en menci\u00f3n.\n1.2.2 ARBEY CORTES GARC\u00cdA:\n\nQue se ampare el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\nde tierras y en consecuencia (i) se declare que el solicitante es ocupante del\npredio denominado \u201cEl Aguacate\u201d, con una extensi\u00f3n de 20624 mts2, ubicado\nen la vereda La Victoria del corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n +\nde G\u00f3mez, con todas sus anexidades y dependencias; (ii) se restituya y\nformalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica y en consecuencia se ordene al INCODER, hoy\nAgencia Nacional de Tierras, la correcci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n\nNo. 0843 de 10 de octubre de 2012, en lo atinente al \u00e1rea determinada en dicho\n\nacto administrativo en 2.1136 ha.\n1.2.3 ADON\u00cdAS G\u00d3MEZ:\n\nQue se ampare el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n\n\nde tierras y en consecuencia (i) se declare que el solicitante es ocupante del\n\n2\n\n \n\f", "page18": " \n\nAA\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nE) Rep\u00fablica de Colombia\n\nQue en la Vereda La Victoria se vivi\u00f3 una gran crisis humanitaria que\nprodujo un desplazamiento masivo en el a\u00f1o 2003, como resultado de la\nofensiva militar de la Fuerza P\u00fablica en todo el pa\u00eds a fin de recuperar la\npresencia militar en las zonas donde las Farc hab\u00edan fortalecido su capacidad\nOperativa, tras la ruptura de los di\u00e1logos de paz entre el Gobierno Nacional y\n\neste grupo guerrillero en 2002.\n\nLa situaci\u00f3n que produjo el abandono forzado de los solicitantes se\n\nestablece as\u00ed:\n\n(i) Respecto de la se\u00f1ora Lorena Garc\u00eda Bola\u00f1os, se aport\u00f3 al plenario\nel testimonio rendido por la se\u00f1ora Rosa Magali Alb\u00e1n Soscu\u00e9', quien refiri\u00f3\nque la solicitante sali\u00f3 desplazada de la vereda la Victoria en el mes de abril del\na\u00f1o 2003, debido al conflicto desarrollado entre la Guerrilla y El Ej\u00e9rcito,\ndirigi\u00e9ndose al corregimiento de La Cueva, en donde permaneci\u00f3 por un mes\naproximadamente; de igual forma la testigo Jairo Alb\u00e1n Soscue?\u201d, asever\u00f3 que\nla solicitante sale desplazada en el a\u00f1o 2003, debido a los enfrentamientos entre\nla Guerrilla, Las Farc y El Ejercito, que al momento del desplazamiento sali\u00f3\ncon su hija y que se dirigieron al corregimiento de La Cueva, en donde\n\npermanecieron por espacio de un mes.\n\n(ii) En lo atinente al solicitante Arbey Cortes Garc\u00eda, se alleg\u00f3 el\ntestimonio de Jos\u00e9 Daniel Mart\u00ednez\u201d, quien manifest\u00f3 que la solicitante sali\u00f3\ndesplazada de la vereda la Victoria en el mes de abril del a\u00f1o 2003, debido al\nconflicto suscitado entre la guerrilla y la Fuerza P\u00fablica, dirigi\u00e9ndose al\ncorregimiento de La Cueva, en donde permaneci\u00f3 por espacio aproximado de\nun mes; de igual forma el testigo Jairo Humberto Herrera Solarte\u201d, asever\u00f3 que\nla accionante sale desplazada en el mes de abril del a\u00f1o 2003, sobre los motivos\n\nq\n\ndel desplazamiento manifest\u00f3 \u201cfue por los enfrentamientos entre la Guerrilla\n\n \n\n1 Folios 161 y 162.\n2 Folios 163 a 164.\n21 Folios 211 a 212,\n2 Folios 213 a214.\n\n19\n\n \n\n \n\f", "page14": " \n\n(A)\n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n2.2 AGOTAMIENTO DEL REQUISITO DE PROCEDIBILIDAD:\n\nTeniendo en cuenta la naturaleza de la presente acci\u00f3n, corresponde por\nactiva cumplir con el requisito previo sine qua non consagrado en el art\u00edculo 76\nde la Ley 1448 de 2011, seg\u00fan el cual \u201cLa inscripci\u00f3n de un predio en el registro\nde tierras despojadas ser\u00e1 requisito de procedibilidad para iniciar la acci\u00f3n de\n\nrestituci\u00f3n\u201d.\n\nDe la revisi\u00f3n del plenario se acredita que se verific\u00f3 el respectivo\nregistro de conformidad con las constancias que se expidieron respecto de los\nsolicitantes Lorena Garc\u00eda Bola\u00f1os$, Arbey Cortes Garc\u00eda?, Adonias G\u00f3mez,\n\nJairo Alb\u00e1n Soscu\u00e9\u201d y Segundo Tom\u00e1s Males Soscu\u00e9\u201d.\n\n2.3... PROBLEMA JUR\u00cdDICO:\n\nEl problema jur\u00eddico se contrae a determinar: a) Si se acredita el\ncumplimiento de los presupuestos consagrados en la Ley 1448 de 2011, para el\namparo del derecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras, y\nen ese orden de ideas establecer: 1.- Si se acredita la condici\u00f3n de v\u00edctima y 2.-\nLa relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio; y b) Si resultan procedentes las medidas de\n\nreparaci\u00f3n integral y colectivas formuladas.\n\na) DERECHO FUNDAMENTAL A LA RESTITUCI\u00d3N Y\nFORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS:\n\nLa Ley 1448 de 2011 tiene por objeto establecer un conjunto de medidas\njudiciales, administrativas, sociales y econ\u00f3micas, individuales y colectivas, en\n\nbeneficio de las v\u00edctimas dentro de un marco de Justicia transicional, para hacer\n\n$ Folio 190\n\n? Folio 239.\n19 Folio 290,\n! Folio 349.\n12 Folio 403\n\n15\n\n20\n\f", "page12": " \n\n$)\n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nQue por un yerro al solicitante se le adjudic\u00f3 el predio \u201cEl Achote\u201d,\nmediante Resoluci\u00f3n No. 0858 del 10 de octubre de 2012, siendo el correcto\nadjudicatario de dicho predio su hermano Segundo Julio Males Soscu\u00e9, por lo\nque solicit\u00f3 a la Direcci\u00f3n T\u00e9cnica de Bald\u00edos la correspondiente correcci\u00f3n;\nque por tal motivo nunca se notific\u00f3 de dicho acto administrativo al solicitante\n\ndel presente proceso restitutorio.\n\nQue el \u00e1rea del predio asciende a 1.162 ha, pese a ello en el tr\u00e1mite\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n se reporta una cabida de 0.976 ha, por lo que\nse debe ser corregida o aclarada dicha situaci\u00f3n; y que desde el momento que\nempez\u00f3 a ocupar el predio, ha realizado actos de se\u00f1or\u00edo consistentes en la\n\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica mediante la agricultura.\n\n1.7 INTERVENCIONES:\n\n1.7.1 MINISTERIO P\u00daBLICO:\n\nEl Ministerio P\u00fablico no intervino en el presente proceso, dentro del\n\nt\u00e9rmino conferido para ello.\n\n2, TR\u00c1MITE PROCESAL:\n\nEl conocimiento del asunto correspondi\u00f3 inicialmente por reparto al\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de\nTumaco, el que inicialmente inadmiti\u00f3 la solicitud mediante auto del 17 de\noctubre de 2013\u201d, ante el cual se present\u00f3 recurso de reposici\u00f3n el 25 de octubre\nde 20137, el que mediante auto del 12 de noviembre de 20131 se resolvi\u00f3 en el\n\nsentido de reponer la decisi\u00f3n, para en su lugar admitir la solicitud.\n\n' Folio 409,\n\n2 Folio 410 a 412.\n3 Folios 414 a 423\n\u00ed Folios 430 a 434\n\n13\n\n \n\nQA\n\f", "page37": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nPredio con c\u00f3digo catastro! No. 52-258-00-01 -0001-0085-000. el cual no se encuentra asociado a ning\u00fan folio\nLOTE de matr\u00edcula inmobiliaria seg\u00fan informaci\u00f3n de las bases catastrales), con un \u00e1rea de terreno de 0,3638\nhect\u00e1reas (de acuerdo a la georreterenciaci\u00f3n) alinderado como sigue:\n\n \n\n \n\n \n\nNORTE: Parlimos del punto No.1 siguiendo direcci\u00f3n oriente pasando por el punto No. 2 hasta el punio No. 3 con\n\" Una distancia de 58,8 metros con predio de FABIO MU\u00d1OZ.\nORIENTE: Partimos del punto No. 3 siguiendo direcci\u00f3n sur en l\u00ednea recla hasta el punto No. 4, con una distancia de\n* | 59,8 metros con predio EFR\u00c9N D\u00cdAZ. |\nSUR: Partimos del punto No. 4 siguiendo direcci\u00f3n occidente pasando por el punto No. 5, hasta el punto No. 6,\n\ncon una distancia de 54,8 metros con predio de V\u00cdA P\u00daBLICA\n\nOCCIDENTE: Partimos del punto No.\u00a3. siguiendo direcci\u00f3n norte posando por los punlos Nos. 7 y 8 hasta el punto No, 1\n\u201d_| con una distancia de 86, | melros con predio de ERMEL CASTILLO\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara tal efecto rendir\u00e1 informe sobre el cumplimiento del fallo dentro del\n\nt\u00e9rmino de un (1) mes.\n\nD\u00c9CIMO: ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS que expida\nel acto administrativo de adjudicaci\u00f3n en beneficio del solicitante SEGUNDO\nTOM\u00c1S MALES SOSCU\u00c9, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n18.494.888, sobre el predio denominado \u201cEl Diviso\u201d, correspondiente a la\nporci\u00f3n de terreno equivalente a 1 hect\u00e1rea y ciento sesenta y dos metros\ncuadrados (1 ha y 162 mts2), identificado con Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria\nNo. 246-25427 de la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, cuyas\n\ncoordenadas georeferenciadas y linderos especiales son los siguientes:\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n   \n\n \n \n  \n \n\n    \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUn sunto. L--\u2014\u2014 Coordenadas Geogr\u00e1ficas | Coordenadas Plamas ]\na Latitud | Longitud ] Este |\n1 1925 182587N | 17510,677 - 19] 999021655 |\n1925 1820 N_ 1... 775 10,339\" 0 2 9 0 q 2032,100\n1925 15,403\" 175 BBNO Y 648887,863__| \u2014 999052,471\n19 25' 14,601\" N 2/03 8,351\" O 648863,220 999093,578\n| 1025:11.122%N__ [7 7725102320 | 648756,370 | 999035418\n1225 11623'N__| __ 77751072 a 648771,744 ...299020,312\n12:25 11,718N PS 1M7S7O |  648774,667 998988,268\n12 25' 12,086\" N 7125 12,687\" O 648785,979 998961,060\n1225 12/71\u00f3N=_ LSV O | 648807,010 998982.031\nPIANO 77125114830 |  648843,350 -| 998996.739\nles 14077 N_ 17. JESVASTO, | 4mm65.554 | 998997585 |\n1225 15505\"N__|.. 7725 11,1890 648890976 | 999005,822\no \u201c| Portimos del punto No. 1 siguiendo direcci\u00f3n suroriente pasando por los puntos 2 y 3 hasta el punio No, 4\nLl. SON una distancia de 88,4 metros con predio de Edil Benavides. do\nORIENTE: Partimos del punto No. 4 siguiendo direcci\u00f3n sur en linea recta hasta el punto No. $ con una distancia de\nZ 121,7 metros con V\u00eda Publica. a o E ep=4\nSUR: Partimos del punto No. 5 siguiendo direcci\u00f3n occidenle pasando por el punto \u00e9 y 7 hasta el punto No. 8\nEa con uno distancia de 83.2 metros con pe\u00f1asco mayor de 45% Z q\nOCCIDENTE: | Partimos del punto No. 8 siguiendo direcci\u00f3n norle pasando por los puntos 9, 10, 11 y 12 hasta el punto No.\nLL...) con uno distoncia de 145.7 metros con predio de 145,7. Pas\n\n \n\n \n\n \n\n38\n\n \n\n \n\f", "page0": " \n\nY)\n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\nRAMA JUDICIAL DEL PODER P\u00daBLICO\nJUZGADO CUARTO DE DESCONGESTI\u00d3N CIVIL DEL CIRCUITO\nESPECIALIZADO EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DE PASTO\n\nRadicaci\u00f3n: 2013-00112-00\nProceso: ESPECIAL DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\nSolicitantes: LORENA GARC\u00cdA BOLA\u00d1OS\n\nARBEY CORTES GARC\u00cdA\n\nADON\u00cdAS G\u00d3MEZ\n\nJAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9\n\nSEGUNDO TOM\u00c1S MALES SOSCU\u00c9\n\nPasto, Diciembre doce (12) de dos mil diecisiete (2017)\n\nEn virtud de lo dispuesto por el Acuerdo No. PCSJA17-10671 del 10 de\nmayo de 2017, expedido por el H. Consejo Superior de la Judicatura y teniendo\nen cuenta que no se present\u00f3 oposici\u00f3n respecto de la solicitud formulada por\nla UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N\nDE TIERRAS DESPOJADAS, es del caso proferir la siguiente;\n\nSENTENCIA:\n\n\u00cd, S\u00cdNTESIS DE LA SOLICITUD Y LAS INTERVENCIONES:\n\n1.1 SOLICITUD DE LA UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nGESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS:\n\nLos se\u00f1ores LORENA GARC\u00cdA BOLA\u00d1OS, ARBEY CORTES GARC\u00cdA,\nADON\u00cdAS G\u00d3MEZ, JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9 y SEGUNDO TOM\u00c1S MALES\nSOSCU\u00c9, actuando a trav\u00e9s de com\u00fan apoderada judicial adscrita a la UNIDAD\nADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\n\nDESPOJADAS, formularon solicitud conjunta y acumulada de restituci\u00f3n y\n\n \n\n209\n\f", "page42": " \n\nRama Judicial\n\n\u00bf Consejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nG\u00d3MEZ, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 1.832.387, y a su\nc\u00f3nyuge LAURENTINA SOSCU\u00c9 DE G\u00d3MEZ, identificada con c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 27.188.992, JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9, identificado con\nc\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 9.817.036, y a su c\u00f3nyuge MAR\u00cdA REINERIA\nURBANO, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 24.765.956;\nSEGUNDO TOM\u00c1S MALES, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n18.494.888, y sus respectivos n\u00facleos familiares. En caso de no resultar factible\nlo atinente al proyecto, se estudien e implementen los mecanismos alternativos\ndise\u00f1ados en esos eventos; (ii) Previo cumplimiento del art\u00edculo 2.15.2.3.1 del\nDecreto 1071 de 2015, y de considerarse viable, incluya -por una sola vez- a los\nsolicitantes antes referidos, para la priorizaci\u00f3n del subsidio de vivienda rural\nadministrado por el Banco Agrario, y en caso de ser positiva la inclusi\u00f3n o\n\npriorizaci\u00f3n, informar dicha situaci\u00f3n al Juzgado.\n\nD\u00c9CIMO QUINTO: ORDENAR a la UNIDAD DE ATENCI\u00d3N Y\nREPARACI\u00d3N INTEGRAL A LAS V\u00cdCTIMAS - UARIV TERRITORIAL\nNARI\u00d1O (i) En caso de no encontrarse incluidos, as\u00ed se haga en el Registro\n\n\u00danico de V\u00edctimas - RUV:\n\na) LORENA GARC\u00cdA BOLA\u00d1OS, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda\nn\u00famero 27.191.384, y su n\u00facleo familiar conformado para el momento del\ndesplazamiento por su hija JINY PAOLA GUERRERO GARC\u00cdA, identificada\n\ncon tarjeta de identidad n\u00famero 980302--71033.\n\nb) ARBEY CORTES GARC\u00cdA, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda\nn\u00famero 98.354.524, y su n\u00facleo familiar conformado para el momento del\ndesplazamiento por su padre LEONARDO CORTEZ, su madre LUZ AURORA\nGARCIA, y su hijo JUAN DAVID CORTEZ BENAVIDES, identificado con\ntarjeta de identidad n\u00famero 9908269446.\n\n43\n\n \n\napa\n\f", "page32": " \n\nRama Judicial\n\nConsejo Superior de la Judicatura\nRep\u00fablica de Colombia\n\nIII. DECISI\u00d3N\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el Juzgado Cuarto de Descongesti\u00f3n Civil del\nCircuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Pasto, administrando\n\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica y por autoridad de la Ley,\nRESUELVE:\n\nPRIMERO: AMPARAR el derecho fundamental a la formalizaci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n de tierras de la se\u00f1ora LORENA GARCIA BOLA\u00d1OS, respecto del\npredio \u201cEl Bordo\u201d, ubicado en la vereda La Victoria del Corregimiento de La\nCueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, identificado con Folio de\nMatr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25404 de la Oficina de Registro de\n\nInstrumentos P\u00fablicos de La Cruz.\n\nSEGUNDO: AMPARAR el derecho fundamental a la formalizaci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n de tierras del se\u00f1or ARBEY CORTES GARC\u00cdA, respecto del predio\n\u201cEl Aguacate\u201d, ubicado en la vereda La Victoria del Corregimiento de La Cueva\ndel Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, identificado con Folio de Matr\u00edcula\nInmobiliaria No. 246-252220 Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\n\nLa Cruz.\n\nTERCERO: AMPARAR el derecho fundamental a la formalizaci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n de tierras del se\u00f1or ADON\u00cdAS G\u00d3MEZ, respecto del predio \u201cBuena\nVista\u201d, ubicado en la vereda La Victoria del Corregimiento de La Cueva del\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, identificado con Folio de Matr\u00edcula\nInmobiliaria No. 246-25217 Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de\n\nLa Cruz.\n\nCUARTO: AMPARAR el derecho fundamental a la formalizaci\u00f3n y\nrestituci\u00f3n de tierras del se\u00f1or JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9, respecto del predio\n\n33\n\nam\n\f", "page7": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nofensiva militar de la Fuerza P\u00fablica en todo el pa\u00eds a fin de recuperar la\npresencia militar en las zonas donde las Farc hab\u00edan fortalecido su capacidad\noperativa, tras la ruptura de los di\u00e1logos de paz entre el Gobierno Nacional y\n\neste grupo guerrillero en el a\u00f1o 2002.\n\n1.6.1. LORENA GARC\u00cdA BOLA\u00d1OS:\n\nQue la se\u00f1ora Lorena Garc\u00eda Bola\u00f1os sale desplazada con su n\u00facleo\nfamiliar el 15 de abril del a\u00f1o 2003 de la vereda La Victoria, corregimiento La\nCueva del municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, por los enfrentamientos que se\npresentaban en la zona entre la guerrilla y El Ejercito; afirma que la guerrilla le\ndio la orden de desalojar por lo cual se desplaza a la vereda Arrayan, en donde\nbusca refugio en la casa de habitaci\u00f3n del se\u00f1or Giraldo Chincuque, en donde\npermanece durante un d\u00eda, dirigi\u00e9ndose posteriormente al Corregimiento de\nLa Cueva en donde se establecen durante 15 d\u00edas, y finalmente se desplaza a\nSantander de Quilichao, lugar en el que permanece por espacio de 5 meses,\n\ndespu\u00e9s de los cuales retorn\u00f3 al predio en la vereda de La Victoria.\n\nQue desde el a\u00f1o de 1997, la solicitante ejerce la ocupaci\u00f3n sobre el bien\ninmueble denominado \u201cEl Bordo\u201d, ubicado en la vereda La Victoria,\nCorregimiento de La Cueva del municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, mismo que\npertenece a uno de mayor extensi\u00f3n denominado \u201cCom\u00fan Pe\u00f1a Blanca\u201d o\n\u201cCom\u00fan El Llano\u201d, el cual se identifica con n\u00famero predial 52-258-00-01-0001-\n\n0085-000; con un \u00e1rea de 119 hect\u00e1reas y 5800 metros cuadrados.\n\nQue la solicitante inici\u00f3 ante el INCODER el respectivo tr\u00e1mite para la\nadjudicaci\u00f3n del predio \u201cEl Bordo\u201d, la cual se encuentra radicada bajo el\nn\u00famero B52025800322013 y se encuentra en estado de \u201caceptado y en tr\u00e1mite\u201d;\n\nque una vez se inici\u00f3 el tr\u00e1mite administrativo de restituci\u00f3n de tierras por\n\nparte de la UAEGRTD, se orden\u00f3 a la Oficina de Registro de Instrumentos\n\n \n\n \n\f", "page38": " \n\nEN Rama Judicial\n\nConsejo Superior de la Judicatura\nRep\u00fablica de Colombia\n\nPara tal efecto rendir\u00e1 informe sobre el cumplimiento del fallo dentro del\n\nt\u00e9rmino de un (1) mes.\n\nD\u00c9CIMO PRIMERO: ORDENAR a la OFICINA DE REGISTRO DE\nINSTRUMENTOS P\u00daBLICOS DE LA CRUZ, realice las siguientes actuaciones:\n\na) En el Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25404, correspondiente al\npredio denominado \u201cEl Bordo\u201d informe a este Juzgado acerca del registro del\nacto administrativo de adjudicaci\u00f3n que profiera la Agencia Nacional de\nTierras, para posteriormente: (i) Levantar las medidas cautelares decretadas\nsobre los predios en virtud del proceso administrativo y judicial de Restituci\u00f3n\nde Tierras, anotaciones n\u00fameros 3, 4 y 5; (ii) Inscribir la presente decisi\u00f3n; (iii)\nInscribir la prohibici\u00f3n de enajenaci\u00f3n a cualquier t\u00edtulo y por cualquier acto\nlos bienes inmuebles, por un lapso de dos (2) a\u00f1os contados desde la ejecutoria\n\ndel fallo.\n\nComunicar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi \u201cIGAC\u201d en la oportunidad\npertinente, para que efect\u00fae la respectiva actualizaci\u00f3n de sus registros\ncartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, desenglobando del predio matriz identificado\ncon el n\u00famero predial o catastral 52-258-00-01-0001-0085-0000, la porci\u00f3n de\n\nterreno correspondiente al predio \u201cEl Bordo\u201d.\n\nb) Enel Folio de Matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25220 correspondiente al\npredio \u201cEl Aguacate\u201d: (i) levantar las medidas cautelares decretadas sobre el\npredio en virtud del proceso administrativo y judicial de Restituci\u00f3n de Tierras,\nestablecidas en las anotaciones n\u00famero 3, 4 y 5; (ii) inscribir la presente\ndecisi\u00f3n; (iii) Inscribir la prohibici\u00f3n de enajenaci\u00f3n a cualquier t\u00edtulo y por\ncualquier acto los bienes inmuebles, por un lapso de dos (2) a\u00f1os contados\n\ndesde la ejecutoria del fallo.\n\n39\n\nada\n\f", "page29": " \n\nRama Judicial\n\nY \u00bf Consejo Superior de la Judicatura el\nat Rep\u00fablica de Colombia\n\nespeciales de uso sobre dichos recursos, a trav\u00e9s de concesiones, las\ncuales constituyen derechos subjetivos en cuanto entra\u00f1an un poder\njur\u00eddico especial para el uso del respectivo bien p\u00fablicos\u201d,\n\nPor lo que se puede concluir, que la existencia de un t\u00edtulo minero no\nperturba el derecho de dominio\u201d, por cuanto este, s\u00f3lo da la posibilidad de\nexplorar y explotar el subsuelo y los recursos naturales no renovables que son\n\nde La Naci\u00f3n,\n\nFrente a la compatibilidad entre los derechos derivados del t\u00edtulo\nminero y el derecho a la restituci\u00f3n de tierras de las v\u00edctimas de despojo o\nabandono forzado de que trata la Ley 1448 de 2011, la Sala Civil Especializada O\nen Restituci\u00f3n de Tierras del H. Tribunal Superior del Distrito Judicial de Cali,\n\nha precisado:\n\n\u201cCiertamente el citado contrato\u201d no es incompatible con la orden de\nrestituci\u00f3n del predio, dado que el eventual derecho a realizar\nexploraciones mineras no afecta el derecho de restituci\u00f3n de tierras ni\nel procedimiento legal que se establece para el mismo, toda vez que\npara adelantar cualquier actividad que implique l\u00edmites a los derechos\nde las v\u00edctimas sobre los predios restituidos, es preciso adelantar los\ntr\u00e1mites pertinentes ante las autoridades competentes3*\u201d.\n\nFinalmente se tiene que los predios se encuentran ubicados en una zona O\n\nde amenaza natural por sequ\u00eda y amenaza antr\u00f3pica por incendios forestales,\n\nSentencia C-933 de 2010\n\n35 Dicha situaci\u00f3n merece un an\u00e1lisis diferente cuando la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la persona solicitante con el\npredio es la de ocupaci\u00f3n o cuando el dominio por una comunidad \u00e9tnica sobre un territorio colectivo, pero\nello escapa al estudio de esta providencia.\n\n36 Aunque el t\u00edtulo minero guarda relaci\u00f3n con la posibilidad de explorar y explotar los recursos minerales que\nse encuentran en el subsuelo, en la sentencia C-123 de 2017 la Corte Constitucional declar\u00f3 exequible el art\u00edculo\n37 de la Ley 685 de 2001, que imped\u00eda a las autoridades regionales establecer zonas del territorio que queden\npermanente o transitoriamente excluidas de la miner\u00eda, \u201cen el entendido de que en desarrollo del proceso por\nmedio del cual se autorice la realizaci\u00f3n de actividades de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n minera, las autoridades\ncompetentes del nivel nacional deber\u00e1n acordar con las autoridades territoriales concernidas, las medidas\nnecesarias para la protecci\u00f3n del ambiente sano, y en especial, de sus cuencas h\u00eddricas, el desarrollo\necon\u00f3mico, social, cultural de sus comunidades y la salubridad de la poblaci\u00f3n, mediante la aplicaci\u00f3n de los\nprincipios de coordinaci\u00f3n, concurrencia y subsidiariedad previstos en el art\u00edculo 288 de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica\u201d, lo cual implica el reconocimiento de que, indudablemente, dicha actividad afecta el suelo sobre el\ncual se desarrolla.\n\nSe refiere a un contrato de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n de hidrocarburos, suscrito entre la AGENCIA\nNACIONAL DE HIDROCARBUROS y HONCOL S.A.\n\nSentencia de 15 de diciembre de 2016. Rad. 13244312100220130003001. M.P. Dr. Diego Buitrago Fl\u00f3rez\n\n30\n\n \n\n \n\f", "page9": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nrelacionado con el bald\u00edo de mayor extensi\u00f3n denominado \u201cCom\u00fan Pe\u00f1a\nBlanca\u201d o \u201cCom\u00fan El Llano\u201d, el cual se identifica con el numero predial 52-258-\n\n00-01-0001-0085-000.\n\nQue el \u00e1rea del predio asciende a 2.624 ha, pese a ello en el tr\u00e1mite\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n se reporta una cabida de 2.1136 ha, por lo que\nse debe ser corregida o aclarada dicha situaci\u00f3n; y que el solicitante ha ejercido\nactos de se\u00f1or\u00edo sobre el predio, mediante la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y la\n\nconstrucci\u00f3n de una casa de habitaci\u00f3n.\n\n1.6.3. ADON\u00cdAS G\u00d3MEZ SOSCU\u00c9:\n\nQue el se\u00f1or Adon\u00edas G\u00f3mez Soscu\u00e9 y su n\u00facleo familiar, salen\ndesplazados en el mes abril de 2003 de la vereda La Victoria, corregimiento La\nCueva, municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, por los enfrentamientos que se\npresentaban en la zona entre la guerrilla y El Ej\u00e9rcito, motivo por el cual se\ntraslada hacia el corregimiento de La Cueva, a la casa de habitaci\u00f3n del se\u00f1or\n\u201cOlimpo\u201d; posteriormente se hospedan en la vivienda de su sobrino Agust\u00edn\nSoscu\u00e9 y posteriormente en la casa de la se\u00f1ora Irma Dom\u00ednguez, en donde\npermanecieron por el t\u00e9rmino de un mes, para finalmente retornar a su predio,\n\nencontrando afectaciones en su vivienda y la p\u00e9rdida de cultivos y animales.\n\nQue el solicitante ejerce el derecho de propiedad sobre el bien inmueble\ndenominado \u201cBuenavista\u201d, toda vez que le fue adjudicado por parte del\nINCODER, mediante Resoluci\u00f3n No. 837 del 10 de octubre de 2012, la cual se\nencuentra debidamente registrada en el Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No.\n\n246-25217.\n\nQue pese a que el predio \u201cBuenavista\u201d se encuentra registrado, no cuenta\n\ncon un n\u00famero catastral independiente, al estar relacionado con un predio\n\n \n\n \n\f", "page24": " \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n(ii) Acreditar que dicha ocupaci\u00f3n no es inferior a cinco (5) a\u00f1os; (iii) Tener un\npatrimonio inferior a 1000 salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes. Para\ntal efecto debe manifestar expresamente, bajo la gravedad del juramento, que\nse entiende prestado al formular su pretensi\u00f3n, si se halla o no obligado\nlegalmente a presentar declaraci\u00f3n de renta y patrimonio. En caso afirmativo,\nla exigencia de la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica deber\u00e1 demostrarse con las\ndeclaraciones de renta y patrimonio correspondientes a los tres a\u00f1os anteriores\na la fecha de la solicitud, (iv) No ser propietario, poseedor o titular, a cualquier\nt\u00edtulo, de otros predios rurales en el territorio nacional, y (v) No haber tenido\nla condici\u00f3n de funcionario, contratista o miembro de las Juntas o Consejos\nDirectivos de las entidades p\u00fablicas que integran los diferentes subsistemas del\nSistema Nacional de Reforma Agraria y Desarrollo Rural Campesino dentro de\nlos 5 a\u00f1os anteriores a la fecha de la solicitud de adjudicaci\u00f3n. Aunado a lo\n\nanterior no debe tratarse de un bien no adjudicable.\n\n(i) Respecto de la solicitante Lorena Garc\u00eda Bola\u00f1os Lorena , en el\ntestimonio rendido por la se\u00f1ora Rosa Magali Alb\u00e1n Soscue**, se refiere que el\npredio \u201cEl Bordo\u201d fue ocupado por la solicitante desde el a\u00f1o de 1996, a su vez\nmanifiesta que actora inici\u00f3 el tramite de adjudicaci\u00f3n del predio ante el\nINCODER y que lo ha venido explotando a trav\u00e9s de la siembra de caf\u00e9 y\npl\u00e1tano, y cuenta con la construcci\u00f3n de una vivienda; de igual manera el se\u00f1or\nJairo Alb\u00e1n Soscue*, asever\u00f3 que la solicitante ocupa el predio desde hace\naproximadamente 13 a\u00f1os, que sobre el mismo se inici\u00f3 el tr\u00e1mite de\nadjudicaci\u00f3n ante el INCODER y que desde su ocupaci\u00f3n ha sido explotado a\ntrav\u00e9s del cultivo de frijol, yuca y actualmente caf\u00e9, y que este a su vez cuenta\n\ncon la construcci\u00f3n de una vivienda.\n\n \n\ndesplazada que est\u00e9 en el Registro \u00danico de V\u00edctimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no inferior a\ncinco (5) a\u00f1os para tener derecho a la adjudicaci\u00f3n, con la respectiva certificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n\nde abandono del predio. La ocupaci\u00f3n se verificar\u00e1 por el INCODER reconociendo la explotaci\u00f3n actual sin\nque sea necesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n sobre las dos terceras partes de la superficie cuya\nadjudicaci\u00f3n se solicita.\n\n4 Folios 609 y 610.\n\n4! Folios 163 a 164\n\n25\n\n290\n\f", "page35": " \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nPara todos los efectos legales, el \u00e1rea del predio ser\u00e1 la georeferenciada y\nestablecida en el Informe T\u00e9cnico Predial, raz\u00f3n por la cual en aras de\ngarantizar los derechos de las v\u00edctimas, se ordenar\u00e1 a la UAEGRTD, remitir los\nrespectivos shapes a la Agencia Nacional de Tierras para lo de su cargo y al\n\nIGAC para la actualizaci\u00f3n respectiva.\n\nOCTAVO: SIN LUGAR a ordenar la formalizaci\u00f3n del predio \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d a\nfavor del solicitante JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9 y su c\u00f3nyuge MARIA REINEIRIA\nURBANO, en tanto ya fue adjudicado por el INCORA, hoy Agencia Nacional\nde Tierras, mediante Resoluci\u00f3n No. 0863 del 10 de octubre de 2012, inscrita a\nfolio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246- 25246, de la Oficina de Registro de\n\nInstrumentos P\u00fablicos de La Cruz.\n\nNo obstante la cabida superficiaria del predio restituido es la establecida por\nla UAEGRTD, en una extensi\u00f3n de seis mil ciento setenta y dos metros\ncuadrados (6172 mts2), cuyas coordenadas georeferenciadas y linderos\n\nespeciales son los siguientes:\n\n \n\n   \n   \n \n \n   \n     \n   \n     \n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n \n \n \n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPot Coordenadas Orsir\u00e1ficas Coordenadas Planas\nunto e - A . mo en)\nLatitud Longitud Norte Este ]\n1 1925 41,798\"N 774 41,407 0 | 649698,586 999926,485\n2 TT 1725 41,446'N 7794 41.034 O $49687.759 999938,020\n3 1925 41,248 N_ | \u2014 7774 40.7130 | 649681.618 | 999947,942\n[a 25 41.023N_ | 774403550 | / 549674.178__ | \u2014999958,995\n5 0 25' 40,485\" N 77% 439.882\" O 649658,261 999973,625\n$ 1925 39,928\" N 77% 4 39,222\" 0 $49641,160 999994,029 |\n[Ed \u2014192539,794'N__| 77%438848\"0 649637,041 | _1000005,594\n8 \"| 1925'39,698'N | 77%438,573 0 $49634,021 1000014,072\n9 225 39, 470N_ | 77438860 | 649627078 1000005, 119\n0 7794 39,149\" _649621.797 | _999996,275\n77% 4 39.85 649616,076 999974,560 |\n12] RG] 77402750. | 649616727 999961,454\n13] 1925 39,295\"N 774408740 | _649621.688 999944,510\u2014 |\n14 [1925 39,354\" N 7794 41,0240 | 649623,503 | 999938,312 |\n1925'39,486N | 77%441,618'0 649627.584 | 999919.944 7\n5 39,420\"N_ | 77%4'42,9040 _649625,555 | 999880,188\nan N [7794 43,2870 | 649634,335 |  999868,345.\n77% 4 42,746 0 649659898 | 999885,094.\n77% 4 42,219 0 649677219 999901,376 |\n4 999914,208 |\n\n \n\f", "page43": "8\n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nc) ADON\u00cdAS G\u00d3MEZ, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n1832.387, y su n\u00facleo familiar conformado para el momento del\ndesplazamiento por su c\u00f3nyuge LAURENTINA SOSCU\u00c9 DE G\u00d3MEZ,\nidentificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.188.992, y sus hijos\nRODRIGO G\u00d3MEZ SOSCU\u00c9, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n98.355749, y MILTON G\u00d3MEZ SOSCU\u00c9.\n\nd)  JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9 , identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n9.817.036, y su n\u00facleo familiar conformado para el momento del\ndesplazamiento por su c\u00f3nyuge MAR\u00cdA REINERIA URBANO ALB\u00c1N,\nidentificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 24.765.956, y sus hijos JULI\u00c1N\nALB\u00c1N URBANO, identificado con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n1.087.646.070, JAIRO ANDR\u00c9S ALB\u00c1N URBANO, identificado con tarjeta de\nidentidad n\u00famero g95o5s03-22964 y LUIS JAMES ALB\u00c1N URBANO,\n\nidentificado con tarjeta de identidad n\u00famero 960610-13668.\n\ne) SEGUNDO TOM\u00c1S MALES SOSCU\u00c9, identificado con c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 18.494.888 y su n\u00facleo familiar conformado para el\nmomento del desplazamiento por su c\u00f3nyuge FLORI AMANDA\nMADRO\u00d1ERO JURADO y sus hijos JHON DIMAS MALES y CAROLINA\nMALES.\n\nLo anterior por el desplazamiento forzoso ocurrido en el mes de abril de 2003\nen la vereda La Victoria del corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n\nde G\u00f3mez; (ii) Garantizar la atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n humanitaria\nintegral, incluyendo a la solicitante y su n\u00facleo familiar en el Programa de\nAtenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral a las V\u00edctimas (PAPSIVD), y (iii) la\ninclusi\u00f3n en los diferentes beneficios, medidas, planes, programas y/o\n\nproyectos contemplados en la ley 1448 de 201 dise\u00f1ados en relaci\u00f3n con la\n\natenci\u00f3n humanitaria de emergencia y de transici\u00f3n, la superaci\u00f3n de\n\n \n\n \n\f", "page4": " \n\nQ\n\nRama Judicial\n\ny Consejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n(vii) Declarar la nulidad de los actos administrativos que extingan o\nreconozcan derechos individuales o colectivos, o modifiquen situaciones\njur\u00eddicas particulares y concretas incluyendo los permisos, concesiones y\nautorizaciones para el aprovechamiento de los recursos naturales que se\nhubieren otorgado sobre los predios solicitados en restituci\u00f3n; (viii) si fuere\npertinente, que se concentren en este tr\u00e1mite especial todos los procesos,\nactuaciones judiciales, administrativas o de cualquier otra naturaleza que\nadelanten otras autoridades p\u00fablicas o notariales en las cuales se hallen\ncomprometidas derechos sobre los predios objeto de esta acci\u00f3n; (ix) al fondo\nde la UAEGRTD, adelantar las gestiones ante las empresas de servicios p\u00fablicos\ny entidades del sector financiero, tendientes a que estas adopten los planes de\nalivio que puedan incluir condonaci\u00f3n total o parcial de los pasivos contra\u00eddos\npor los beneficiarios de la restituci\u00f3n y asociados al predio objeto de esta\nsolicitud; y (x) a la Secretar\u00eda de Equidad de G\u00e9nero e Inclusi\u00f3n Social de la\nGobernaci\u00f3n de Nari\u00f1o, se incluya a los solicitantes y su n\u00facleo familiar, en los\n\ndiferentes programas que se adelantes en el Municipio del Tabl\u00f3n de G\u00f3mez.\n\n1.4 PRETENSIONES COLECTIVAS:\n\nEn aras de garantizar la efectividad de la sentencia, solicita como\npretensiones enmarcadas en las necesidades comunitarias, que se disponga: (i)\nordenar al Comit\u00e9 de Justicia Transicional del Municipio de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez, con la coordinaci\u00f3n de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las\nVictimas, formule el plan de retorno del Desplazamiento Masivo ocurrido en\nel a\u00f1o 2003 en la vereda La Victoria, Corregimiento La Cueva, Municipio del\nTabl\u00f3n de G\u00f3mez; (ii) al Ministerio del Trabajo con la coordinaci\u00f3n de la\nUnidad para la atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n de las Victimas, que se ponga en marcha\nel Programa de Generaci\u00f3n de Empleo Rural, en sus modalidades de empleo y\nemprendimiento, estipulado en el Titulo IV, Cap\u00edtulo [, Art\u00edculo 67 y 68 del\nDecreto 4800, dirigido a favorecer a la poblaci\u00f3n v\u00edctima del desplazamiento\n\nen la vereda La Victoria de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez; (iii) al ICBF en coordinaci\u00f3n\n\nO)\n\f", "page16": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nrestituci\u00f3n fuere imposible o la v\u00edctima optare por ello; (iv) las medidas de\nrestituci\u00f3n deben respetar los derechos de terceros ocupantes de buena fe y (v)\nla restituci\u00f3n propende por el restablecimiento pleno de la v\u00edctima y la\ndevoluci\u00f3n a la situaci\u00f3n anterior a la violaci\u00f3n en t\u00e9rminos de garant\u00eda de\n\nderechos y de no repetici\u00f3n.\n\nDicho mecanismo se instituye adem\u00e1s dentro del contexto del conflicto\narmado interno, caracterizado por violaciones masivas, sistem\u00e1ticas y\nreiterativas de los derechos de la poblaci\u00f3n civil, quienes se han visto afectados\ndirectamente por la disputa de predios y el dominio del territorio, de tal\nmanera que las personas que se han visto impelidas a abandonar sus predios,\npueden perseguir su restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n y en el evento en que no sea\nmaterialmente posible, la compensaci\u00f3n con otro inmueble de Caracter\u00edsticas\n\nsimilares o, si ello no resulta factible, en dinero.\n\nFinalmente se tiene que para efectos de conceder las medidas de\nrestituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras se debe acreditar (i) la condici\u00f3n de\nv\u00edctima que deriva en despojo o abandono forzado de un inmueble, acaecido\npor la ocurrencia de un hecho con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno, en el\nlapso comprendido entre el 12 de enero de 1991 y la vigencia de la ley, y (ii) la\n\nrelaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante con el predio reclamado.\n\n1.- DE LA CONDICI\u00d3N DE V\u00cdCTIMA:\n\nUna vez determinado lo anterior, respecto de la condici\u00f3n de v\u00edctima\nen el proceso de restituci\u00f3n de tierras, se tiene que se constituyen en tales las\npersonas que siendo propietarias o poseedoras de bienes inmuebles de\n\ncar\u00e1cter particular o explotadoras de baldios, hayan sido despojadas'% de\n\n \n\nS Art. 74 Ley 1448 de 2011: Acci\u00f3n por medio de la cual, aprovech\u00e1ndose de la situaci\u00f3n de violencia, se\npriva arbitrariamente a una persona de su propiedad, posesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n, ya sea de hecho, mediante\nnegocio jur\u00eddico, acto administrativo, sentencia, o mediante la comisi\u00f3n de delitos asociados a la situaci\u00f3n\nde violencia.\n\n17\n\n \n\n \n\nNo\n\f", "page39": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nComunicar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi - IGAC en la oportunidad\npertinente, para que efect\u00fae la respectiva actualizaci\u00f3n de sus registros\ncartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos correspondientes al inmueble denominado \u201cEl\nAguacate\u201d, desenglobando del predio matriz identificado con el n\u00famero\npredial o catastral 52-258-00-o1-0001-0085-0000, la porci\u00f3n de terreno\n\ncorrespondiente a dicho predio.\n\nc) En el Folio de Matr\u00edcula inmobiliaria No 246-25217 correspondiente al\npredio \u201cBuena Vista\u201d: (i) levantar las medidas cautelares decretadas sobre el\npredio en virtud del proceso administrativo y judicial de Restituci\u00f3n de Tierras,\nestablecidas en las anotaciones n\u00famero 3, 4 y 5; (ii) inscribir la presente\ndecisi\u00f3n; (iii) inscribir la prohibici\u00f3n de enajenaci\u00f3n a cualquier t\u00edtulo y por\ncualquier acto los bienes inmuebles, por un lapso de dos (2) a\u00f1os contados\n\ndesde la ejecutoria del fallo\n\nComunicar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi - IGAC en la oportunidad\npertinente, para que efect\u00fae la respectiva actualizaci\u00f3n de sus registros\ncartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos correspondientes al inmueble denominado\n\u201cBuena Vista, desenglobando del predio matriz identificado con el n\u00famero\npredial o catastral 52-258-00-o1-0001-0085-0000, la porci\u00f3n de terreno\n\ncorrespondiente a dicho predio.\n\nd) En el Folio de Matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25246 correspondiente al\npredio \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d: a) levantar las medidas cautelares decretadas sobre el\npredio en virtud del proceso administrativo y judicial de Restituci\u00f3n de Tierras,\nestablecidas en las anotaciones n\u00famero 3, 4 y 5; (ii) inscribir la presente\ndecisi\u00f3n; (111) Inscribir la prohibici\u00f3n de enajenaci\u00f3n a cualquier t\u00edtulo y por\n\ncualquier acto los bienes inmuebles, por un lapso de dos (2) a\u00f1os contados\n\ndesde la ejecutoria del fallo.\n\n \n\n \n\f", "page40": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nComunicar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi - IGAC en la oportunidad\npertinente, para que efect\u00fae la respectiva actualizaci\u00f3n de sus registros\ncartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos correspondientes al inmueble denominado \u201cEl\nHiguer\u00f3n\u201d, desenglobando del predio matriz identificado con el n\u00famero\npredial o catastral 52-258-00-o1-0001-0085-0000, la porci\u00f3n de terreno\n\ncorrespondiente a dicho predio.\n\ne) En el Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25427, correspondiente al\npredio denominado \u201cEl Diviso\u201d informe a este Juzgado acerca del registro del\nacto administrativo de adjudicaci\u00f3n que profiera la Agencia Nacional de\nTierras, para posteriormente (i) Levantar las medidas cautelares decretadas\nsobre los predios en virtud del proceso administrativo y judicial de Restituci\u00f3n\nde Tierras, anotaciones n\u00fameros 3, 4 y 5; (ii) Inscribir la presente decisi\u00f3n; (ii)\nInscribir la prohibici\u00f3n de enajenaci\u00f3n a cualquier t\u00edtulo y por cualquier acto\nlos bienes inmuebles, por un lapso de dos (2) a\u00f1os contados desde la ejecutoria\n\ndel fallo.\n\nComunicar al Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi - IGAC en la oportunidad\npertinente, para que efect\u00fae la respectiva actualizaci\u00f3n de sus registros\ncartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos correspondientes al inmueble denominado \u201cEl\nDiviso\u201d, desenglobando del predio matriz identificado con el n\u00famero predial o\ncatastral 52-258-00-01-0001-0085-0000, la porci\u00f3n de terreno correspondiente\n\na dicho predio.\n\nD\u00c9CIMO SEGUNDO: \u2014 ADVERTIR que ser\u00e1 ineficaz de pleno derecho, sin\nnecesidad de declaraci\u00f3n judicial, cualquier negocio jur\u00eddico sobre los predios\nrestituidos dentro de los dos (2) a\u00f1os siguientes a la fecha de ejecutoria de esta\n\nprovidencia.\n\nD\u00c9CIMO TERCERO: ORDENAR al MUNICIPIO de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez\n(i) aplique a favor de los solicitantes LORENA GARC\u00cdA BOLA\u00d1OS,\n\n41\n\n220\n\f", "page27": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nNo obstante, se evidencia dentro del plenario que en los predios \u201cEl\nAguacate\u201d, \u201cBuena Vista\u201d y \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d se presenta una diferencia entre el\n\u00e1rea determinada y adjudicada por el INCODER y el \u00e1rea determinada por la\nUAEGRTD en los Informes T\u00e9cnicos Prediales. Sobre el particular se debe\nreferir que tal diferencia obedece al m\u00e9todo y los equipos empleados, raz\u00f3n por\nla cual en aras de garantizar los derechos de las v\u00edctimas, se ordenar\u00e1 a la\nUAEGRTD, remitir los respectivos shapes a la Agencia Nacional de Tierras\n\npara lo de su cargo y al IGAC para la actualizaci\u00f3n respectiva.\n\nA su vez en los informes T\u00e9cnicos Prediales de los predios \u201cEl Bordo\u201d, \u201cEl\nAguacate\u201d, \u201cBuena Vista\u201d, \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d y \u201cEl Diviso\u201d se evidencia que (i) los\npredios se encuentran localizados sobre un bloque correspondiente a un\nContrato de Evacuaci\u00f3n T\u00e9cnica (TEA) denominado CAUCA-7, operado con\nGrantierra Energy Colombia; (ii) que los predios cuenta con dos solicitudes\nmineras con c\u00f3digo de expediente No. JB] - 08009X requerido por el Grupo\nAntioquia SOM y GCB- 143 por Anglogold Ashanti Colombia S.A., las que\nseg\u00fan el Catastro Minero Colombiano, se encuentran archivadas; y (iii) que\n\nlos predios se encuentran ubicados en una zona de amenaza natural por sequ\u00eda\n\ny amenaza antr\u00f3pica por incendios forestales.\n\nSobre el primer punto se tiene que se inform\u00f3 que los predios se\nencuentran localizados sobre un bloque correspondiente a un Contrato de\nEvaluaci\u00f3n T\u00e9cnica (TEA) denominado CAUCA-7, suscrito entre la Agencia\nNacional de Hidrocarburos y Grantierra Energy Colombia Ltda., cuya\nfinalizaci\u00f3n era el 15 de diciembre de 2014, el cual ten\u00eda como objeto evaluar el\npotencial hidrocarbur\u00edfero de un \u00e1rea e identificar prospectos para celebrar un\neventual contrato de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n (E8.P) sobre una porci\u00f3n o la\ntotalidad de \u00e1rea contratada, anot\u00e1ndose que hasta la fecha de elaboraci\u00f3n del\n\ninforme, en la zona delimitada s\u00f3lo se estaban adelantando actividades de\n\nevaluaci\u00f3n.\n\n \n\n \n\f", "page30": " \n\n \n\nA Rama Judicial\n\ny Consejo Superior de la Judicatura\nRep\u00fablica de Colombia\n\nrespecto a lo cual se emitir\u00e1 la respectiva orden al Municipio de El Tabl\u00f3n de\n\nG\u00f3mez, para que adopte las medidas necesarias para su mitigaci\u00f3n.\n\nSe debe resaltar que se evidencia dentro del plenario que al se\u00f1or\nSegundo Tom\u00e1s Males, solicitante del predio \u201cEl Diviso\u201d, por un yerro no\natribuible al actor, le fue adjudicado el predio \u201cEl Achote\u201d mediante Resoluci\u00f3n\nNo. 0858 del 10 de octubre de 2012, siendo el correcto adjudicatario de dicho\npredio su hermano Segundo Julio Males Soscu\u00e9, frente a lo cual se deprec\u00f3 ante\nla Direcci\u00f3n T\u00e9cnica de Bald\u00edos, la correspondiente correcci\u00f3n, sin que hasta la\n\nfecha se haya solucionado dicha situaci\u00f3n.\n\nA pesar de lo anterior, considera este Despacho que lo anterior en\nmanera alguna se constituye en un impedimento para la formalizaci\u00f3n de la\npropiedad sobre el predio \u201cEl Diviso\u201d, objeto del presente asunto, toda vez que\nel mencionado acto administrativo goza por el momento de presunci\u00f3n de\nlegalidad, y el yerro manifestado no obedece a una causa relacionada con el\nconflicto armado, motivo por el cual no es factible decretar su nulidad,\nm\u00e1xime que a\u00fan surti\u00e9ndose la formalizaci\u00f3n del predio solicitado en presente\nproceso restitutorio, no se sobrepasa el \u00e1rea de una UAF si se incrementa el\n\u00e1rea reconocida en la mentada resoluci\u00f3n. No obstante lo anterior se\nexhortar\u00e1 a la Agencia Nacional de Tierras que culmine el tr\u00e1mite\nadministrativo que conlleve a la correcci\u00f3n del presunto error evidenciado en\n\nel presente proceso.\nComo corolario de lo anterior, no existe ninguna restricci\u00f3n de la\n\npropiedad ni del uso del suelo, que impida el amparo de los derechos de los\n\nsolicitantes.\n\n31\n\nAZ\n\f", "page20": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\ndesplazado el 13 o 14 del mes de abril del a\u00f1o 2003, debido a los combates\npresentados entre la guerrilla y la Fuerza P\u00fablica, que al momento del\ndesplazamiento sali\u00f3 con su anterior c\u00f3nyuge, la se\u00f1ora Flor Madro\u00f1ero y sus\n\nhijos.\n\nTal como se establece, el hecho victimizante del desplazamiento\nforzado, se acredit\u00f3 de manera fehaciente con la prueba testimonial que fuera\narrimada al plenario, misma que adem\u00e1s guarda relaci\u00f3n con el contexto\ngeneral de violencia que se present\u00f3 en la vereda La Victoria, el que se\nencuentra debidamente documentado, y que corresponde al conflicto armado\nque se present\u00f3 en el mes de abril de 2003 en el Municipio de El Tabl\u00f3n de\nG\u00f3mez entre la guerrilla de las FARC y la Fuerza P\u00fablica, as\u00ed como con la\npresencia de los diversos actores, quienes ejerc\u00edan conductas en contra de la\npoblaci\u00f3n civil, lo cual corresponde con lo manifestado por los deponentes y\n\nlos solicitantes.\n\nDe tal manera que los anteriores medios de convicci\u00f3n, logran formar el\nconvencimiento del Juzgado, y por lo tanto, se concluye que los peticionarios y\nsus n\u00facleos familiares, fueron desplazados directamente por el conflicto\narmado, dejando abandonados los predios objeto de restituci\u00f3n ubicados en la\nvereda La Victoria del corregimiento La Cueva del Municipio de El Tabl\u00f3n de\n\nG\u00f3mez, acredit\u00e1ndose as\u00ed la calidad de v\u00edctima.\n\n2.-  DELA RELACI\u00d3N JUR\u00cdDICA CON EL PREDIO:\n\nEn lo atinente a la \u201crelaci\u00f3n jur\u00eddica de la persona solicitante con el predio\nreclamado\u201d, se tiene que en la acumulaci\u00f3n de solicitudes, se refiri\u00f3 que los\nse\u00f1ores Lorena Garc\u00eda Bola\u00f1os y Segundo Tom\u00e1s Males Soscu\u00e9 ostentan la\ncalidad de ocupantes, mientras que los se\u00f1ores Arbey Cortes Garc\u00eda, Adon\u00edas\n\nG\u00f3mez y Jairo Alb\u00e1n Soscu\u00e9 son propietarios, tal y como se refieren a\n\ncontinuaci\u00f3n:\n\n21\n\nNO\n\f", "page13": "a\n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nMediante auto del 10 febrero de 20145, se decretan las pruebas que se\nconsideran pertinentes y conducentes en el presente asunto; finalmente\nmediante prove\u00eddo del 31 de octubre de 2017% se env\u00eda el proceso a este\nDespacho, en virtud de lo dispuesto en el Acuerdo No. PCSJA17-10671 del 10 de\nmayo de 2017, expedido por el H. Consejo Superior de la Judicatura, por lo que\n\nse avoc\u00f3 conocimiento mediante auto del 17 de noviembre de 2017.\n\nIl. CONSIDERACIONES DEL JUZGADO:\n\n2.1. PRESUPUESTOS PROCESALES:\n\nEn el sub-judice se verifica la estricta concurrencia de los denominados\npresupuestos procesales, pues se encuentran representados en la demanda en\nforma, cumpliendo con los requisitos para su estructuraci\u00f3n y desarrollo\n\nnormal.\n\nPor dem\u00e1s, el libelo introductorio no presenta defecto alguno que\nimpida el fallo de m\u00e9rito, siendo cierta la competencia del Juez de conformidad\ncon art\u00edculos 79 y 80 de la Ley 1448 de 201, la capacidad del solicitante tanto\npara serlo como para obrar, quienes comparecen por conducto de apoderada\nadscrita a la UAEGRTD justificando as\u00ed su derecho de postulaci\u00f3n, cumpliendo\ncon los requisitos necesarios para la regular formaci\u00f3n del proceso y el perfecto\ndesarrollo de la relaci\u00f3n jur\u00eddico procesal, circunstancia que permite emitir una\n\ndecisi\u00f3n de fondo.\n\n5 Folios 462 a 463\n$ Folio 698.\n7 Folio 701.\n\n \n\f", "page44": " \n\nSY\n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nvulnerabilidad y la reparaci\u00f3n integral de la v\u00edctima tal y como lo establece el\n\nDecreto 2569 de 2014.\n\nD\u00c9CIMO SEXTO: ORDENAR al Servicio Nacional de Aprendizaje \u201cSENA\u201d que\ningrese a los solicitantes y sus n\u00facleos familiares sin costo alguno, a los\nprogramas de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica que tengan implementados y\n\nque les pueda servir para su auto sostenimiento.\n\nDECIMO S\u00c9PTIMO: ORDENAR a la DIRECCI\u00d3N DE MUJER RURAL, del\nMINISTERIO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL que verifique el\ncumplimiento de los requisitos legales para incluir a las beneficiarias LORENA\nGARCIA BOLA\u00d1OS, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.191.384;\nLAURENTINA SOSCUE DE GOMEZ, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda\nn\u00famero 27.188.992; MARIA REINERIA URBANO, identificada con c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 24.765.956, FLORI AMANDA MADRO\u00d1ERO JURADO y\nMAR\u00cdA MARLENY CHASOY JANAMEJOY, en el programa \u201cMujer Rural\u201d.\n\nD\u00c9CIMO OCTAVO: ORDENAR al DEPARTAMENTO DE LA\nPROSPERIDAD SOCIAL \u201cDPS\u201d, que en coordinaci\u00f3n con la UARIV, el\nMUNICIPIO DEL TABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ y la GOBERNACI\u00d3N DE NARI\u00d1O,\nseg\u00fan sus competencias, procedan a incluir, asesorar y brindar\nacompa\u00f1amiento a los solicitantes y sus n\u00facleos familiares, en el programa\n\u201cRed Unidos Para la Superaci\u00f3n de la Pobreza Extrema\u201d, liderado por el\nGobierno Nacional, en cabeza de la Agencia Nacional para la Superaci\u00f3n de la\n\nPobreza Extrema - ANSPE.,\n\nD\u00c9CIMO NOVENO: \u2014 ORDENAR a la UNIDAD PARA LA ATENCI\u00d3N Y\nREPARACI\u00d3N INTEGRAL A V\u00cdCTIMAS - UARIV, al DEPARTAMENTO PARA\nLA PROSPERIDAD SOCIAL - DPS, a la GOBERNACI\u00d3N DE NARI\u00d1O y a la\nALCALD\u00cdA MUNICIPAL DE EL TABL\u00d3N DE G\u00d3MEZ que incluyan a los\n\naccionantes y sus n\u00facleos familiares en todos los programas y proyectos que\n\n45\n\n30\n\f", "page45": " \n\nRama Judicial 3\nConsejo Superior de la Judicatura *\n\nNY) E Rep\u00fablica de Colombia 2\n\ntengan disponibles para atender a la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado,\nteniendo en cuenta sus necesidades propias. Incluyendo a MAR\u00cdA AURORA\nBOLA\u00d1OS DE GARC\u00cdA, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero\n27.189.359, LAURENTINA SOSCU\u00c9 DE G\u00d3MEZ, identificada con c\u00e9dula de\nciudadan\u00eda n\u00famero 27.188.992 y ADON\u00cdAS G\u00d3MEZ, identificado con c\u00e9dula\nde ciudadan\u00eda n\u00famero 1.832.387, en el programa \u201cAdulto Mayor\u201d o \u201cColombia\n\nMayor\u201d.\n\nVIGESIMO: ORDENAR a la SECRETAR\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N\nDEPARTAMENTAL DE NARI\u00d1O - SUBSECRETAR\u00cdA DE COBERTURA\nEDUCATIVA, que incluya a los menores JHONAR ESTITH GAVIRIA GARC\u00cdA,\nidentificado con NUIP 1.087.644.798, JAIRO ANDRES ALB\u00c1N URBANO,\nidentificado con tarjeta de identidad n\u00famero 950503-22964, LUIS JAMES\nALB\u00c1N URBANO, identificado con tarjeta de identidad n\u00famero 960610-13668,\nJHON DIMAS MALES y CAROLINA MALES, en los diversos programas que\nhagan parte del Proyecto \u201cAcceso, Permanencia y Cualificaci\u00f3n Educativa a la\n\nPoblaci\u00f3n V\u00edctima del Conflicto Armado\u201d.\n\nVIG\u00c9SIMO PRIMERO: EXHORTAR a la AGENCIA NACIONAL DE\nTIERRAS para que culmine el tr\u00e1mite administrativo que conlleve a la\ncorrecci\u00f3n del presunto error evidenciado en la expedici\u00f3n de la Resoluci\u00f3n e\nNo. 0858 del 10 de octubre de 2012, atinente a la adjudicaci\u00f3n del predio \u201cEl\n\nAchote\u201d en beneficio del se\u00f1or SEGUNDO TOM\u00c1S MALES SOSCU\u00c9.\n\nVIG\u00c9SIMO SEGUNDO: EST\u00c9SE a lo resuelto por el Juzgado Primero del\nCircuito de Pasto Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras, en sentencia del 28\nde marzo de 2014, proferida dentro del proceso 2013-00099 respecto de las\n\nmedida colectivas.\n\nVIG\u00c9SIMO TERCERO: \u2014 REMITIR copia de la presente sentencia al Centro de\n\nMemoria Hist\u00f3rica para que en el marco de sus funciones acopie y documente\n\n46\n\n \n\f", "page31": " \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nb) MEDIDAS DE REPARACI\u00d3N INTEGRAL EN FAVOR DE LOS\nSOLICITANTES Y SU N\u00daCLEO FAMILIAR:\n\nDe conformidad con lo referido en precedencia es dable amparar el\nderecho fundamental a la formalizaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras y disponer que\nla Agencia Nacional de Tierras expida los actos administrativos de adjudicaci\u00f3n\nSobre los predios \u201cEl Bordo\u201d y \u201cEl Diviso\u201d, identificados con los folios de\nmatr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25404 y 246-25427, respectivamente.\n\nEn cuanto a los predios \u201cEl Aguacate\u201d, \u201cBuena Vista\u201d y \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d, no\nes dable ampara la formalizaci\u00f3n de los mismos, toda vez que los solicitantes\nya ostentan la calidad de propietarios, al ser adjudicados por el INCODER\n\nmediante las Resoluciones Nos. 0843, 0837 y 0863 del 10 de octubre de 2012.\n\nSin embargo en el \u00e1rea de los predio mencionados anteriormente, se\nconstat\u00f3 que existe una diferencia entre la establecida en el acto administrativo\nde adjudicaci\u00f3n y la establecida en los Informes T\u00e9cnicos Prediales por la\nUAEGRTD, por lo que se ordenar\u00e1 a esta \u00faltima remitir los respectivos shapes\n\na la Agencia Nacional de Tierras y al IGAC, para la respectiva actualizaci\u00f3n.\n\nAs\u00ed mismo, se acceder\u00e1 a las pretensiones que resultan procedentes y su\nimplementaci\u00f3n se verificar\u00e1 conforme las condiciones as\u00ed lo permitan,\nteniendo en cuenta la existencia, cobertura y requisitos de los diferentes\nprogramas, garantiz\u00e1ndose su priorizaci\u00f3n de conformidad con los\n\npar\u00e1metros de enfoque diferencial.\n\nEn lo atinente a las medidas colectivas en la vereda La Victoria del\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, se estar\u00e1 a lo resuelto por el Juzgado\nPrimero del Circuito de Pasto Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras, en\n\nsentencia del 28 de marzo de 2014, proferida dentro del proceso 2013-00099.\n\n32\n\n \n\n \n\n \n\f", "page10": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nbald\u00edo de mayor extensi\u00f3n denominado \u201cCom\u00fan Pe\u00f1a Blanca\u201d, el cual se\n\nidentifica con el n\u00famero predial 52-258-00-01-0001-0085-000.\n\nQue el \u00e1rea del predio asciende a 0.5693 ha, pese a ello en el tr\u00e1mite\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n se reporta una cabida de 0.5415 ha, por lo que\nse debe ser corregida o aclarada dicha situaci\u00f3n; y que el solicitante siempre\nha ejercido actos de se\u00f1or\u00edo sobre el predio, en tanto posee un cultivo de caf\u00e9\n\nque es utilizado para la comercializaci\u00f3n.\n\n1.6.4 JAIRO ALB\u00c1N SOSCU\u00c9:\n\nQue el se\u00f1or Jairo Alb\u00e1n Soscu\u00e9 y su n\u00facleo familiar, salen desplazados\nen el mes abril de 2003 de la vereda La Victoria, corregimiento La Cueva, del\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, por los enfrentamientos que se presentaban\nen la zona entre la guerrilla de las Farc y El Ej\u00e9rcito, motivo por el cual se\ntrasladan hacia el corregimiento de La Cueva, buscando refugio en la casa de\nhabitaci\u00f3n de la se\u00f1ora Josefina Alb\u00e1n, en donde permanecieron por el\nt\u00e9rmino de un mes y medio, para posteriormente retornar al predio,\n\nencontrando afectaciones y p\u00e9rdida de sus cultivos.\n\nQue el solicitante y su c\u00f3nyuge ejercen el derecho de propiedad sobre el\nbien inmueble denominado \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d, toda vez que el mismo le fue\nadjudicado por parte del INCODER mediante Resoluci\u00f3n No. 863 del 10 de\noctubre de 2012, la cual se encuentra debidamente registrada en el Folio de\n\nMatr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25246.\n\nQue pese a que el predio \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d se encuentra registrado, no\ncuenta con un n\u00famero catastral independiente, al relacionarse con el inmueble\nde mayor extensi\u00f3n denominado \u201cCom\u00fan Pe\u00f1a Blanca\u201d, el cual se identifica con\n\nel n\u00famero predial 52-258-00-o1-0001-0085-000.\n\n11\n\nAN\n\f", "page25": " \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\n \n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n(ii) En lo atinente al solicitante Segundo Tom\u00e1s Males, se alleg\u00f3 el\ntestimonio del se\u00f1or Segundo Eliecer Males Soscu\u00e9*? quien manifest\u00f3 que el\npredio \u201cEl Diviso\u201d es ocupado por el solicitante desde hace aproximadamente\n15 a\u00f1os, que lo ha venido explotando a trav\u00e9s de la siembra de ma\u00edz, yuca y frijol\ny que en la actualidad cuenta con aproximadamente 2500 plantas de caf\u00e9; de\nigual manera la se\u00f1ora Gladis G\u00f3mez Soscu\u00e9* expres\u00f3 que el predio lo viene\nocupando el solicitante desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os, y que lo ha explotado a\n\ntrav\u00e9s del sembrado de ma\u00edz, frijol y actualmente caf\u00e9.\n\nDe tal manera que la prueba testimonial antes referida, da plena\ncuenta que los solicitantes, en los predios antes mencionados, vienen\nejerciendo la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s de explotaci\u00f3n agr\u00edcola y en el caso de la\nse\u00f1ora Lorena Garc\u00eda Bola\u00f1os tambi\u00e9n como lugar de habitaci\u00f3n o vivienda.\nEn ese orden de ideas se tiene que los predios \u201cEl Bordo\u201d y \u201cEl Diviso\u201d objeto\nde restituci\u00f3n ven\u00edan siendo ocupados por los respectivos solicitantes, por\nespacio superior a los cinco (5) a\u00f1os y adem\u00e1s tienen plena aptitud de\ndestinaci\u00f3n para actividades agr\u00edcolas, y en ese sentido, de presentarse\nexplotaci\u00f3n en dichos t\u00e9rminos, en todos los casos con una a\u00e9rea inferior a\n\nuna UAF.\n\nSobre este \u00faltimo aspecto, si bien el art\u00edculo 66 de la Ley 160 de 1994,\nestipula que los bald\u00edos adjudicables se deben titular en Unidades Agr\u00edcolas\nFamiliares explotadas econ\u00f3micamente, se consagra como excepci\u00f3n, seg\u00fan el\nAcuerdo o14 de 1995, cuando se trate de la titulaci\u00f3n de lotes de terrenos\nbald\u00edos en \u00e1reas rurales, destinados principalmente a habitaciones\ncampesinas y peque\u00f1as explotaciones agropecuarias anexas, siempre que se\nestablezca por la Agencia Nacional de Tierras, que los ingresos familiares de\nlos solicitantes son inferiores a los determinados para la Unidad Agricola\n\nFamiliar, lo cual acaece en el plenario dadas las condiciones econ\u00f3micas de\n\n22 Folio 370.\n43 Folio 372.\n\n \n\n \n\f", "page3": "E\n\n$)\n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n13 PRETENSIONES INDIVIDUALES COMUNES:\n\n(1) Que se ordene a la Alcald\u00eda Municipal de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, a\nla Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas, a la Fuerza\nP\u00fablica y a las dem\u00e1s entidades competentes, implementar todas las medidas\nque sean necesarias para que en la restituci\u00f3n de los predios se garantice el\nacompa\u00f1amiento estatal; (ii) a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos\nde La Cruz inscribir en los respectivos Folios de Matr\u00edcula inmobiliaria, la\nmedida de protecci\u00f3n contemplada en el art\u00edculo 19 de la Ley 387 de 1997,\ninscribir la sentencia y si existe m\u00e9rito para ello, cancelar todo antecedente\nregistral, gravamen, limitaciones de dominio, t\u00edtulo de tenencia,\narrendamiento, falsas tradiciones y medidas cautelares registradas con\nposterioridad a la fecha de abandono del predio; (iii) al Instituto Geogr\u00e1fico\nAgust\u00edn Codazzi IGAC, la actualizaci\u00f3n de sus respectivos registros\ncartogr\u00e1ficos y alfanum\u00e9ricos, atendiendo la individualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n\n\nde los predios que se establezca en la sentencia de restituci\u00f3n de tierras.\n\n(iv) Al Municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, la aplicaci\u00f3n de los alivios y\ncondonaciones de los pasivos por impuesto predial y por cualquier otra\ncontribuci\u00f3n; (v) a las autoridades p\u00fablicas y de servicios p\u00fablicos\ndomiciliarios, la implementaci\u00f3n de los sistemas de condonaci\u00f3n, alivios y/o\nexoneraci\u00f3n de los pasivos; (vi) al Banco Agrario, Ministerio de Agricultura y\nDesarrollo Rural, Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, Ministerio de Educaci\u00f3n\no a cualquier otra entidad del nivel Nacional, Departamental o Municipal, la\nasignaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n en forma prioritaria, preferente, y con enfoque\ndiferencial, para los solicitantes y sus n\u00facleos familiares, de los programas de\nsubsidio familiar de vivienda rural y mejoramiento de la misma, subsidio de\n\nadulto mayor, subsidio integral de tierras, proyectos productivos, educativos,\n\nde salud y todos los dem\u00e1s especiales que se creen para la poblaci\u00f3n v\u00edctima.\n\n \n\n \n\f", "page21": "()\n\n \n\n\u201c% Rama Judicial\n\nConsejo Superior de la Judicatura\nRep\u00fablica de Colombia\n\n(1) Lorena Garcia Bola\u00f1os, ostenta la calidad de ocupante respecto\ndel predio \u201cEl Bordo\u201d, el cual seg\u00fan el Informe T\u00e9cnico Predial aportado por la\nUAEGRTD, cuenta con una cabida de 3638 mts2 y Folio de Matr\u00edcula\n\nInmobiliaria No. 246-25404?, el cual se apertura a nombre de La Naci\u00f3n.\n\n(ii) Arbey Cortes Garc\u00eda ostenta la calidad de propietario respecto del\npredio \u201cEl Aguacate\u201d, toda vez que el mismo le fue adjudicado por parte del\nINCODER mediante Resoluci\u00f3n No. 0843 del 10 de octubre de 20127, la cual se\nencuentra debidamente registrada en el Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No.\n246-25220\u201d, y seg\u00fan el Informe T\u00e9cnico Predial aportado por la UAEGRTD,\n\ncuenta con una cabida de 2 hect\u00e1reas y 624 mts2.\n\n(iii) Adon\u00edas G\u00f3mez y su c\u00f3nyuge Laurentina Soscue de G\u00f3mez,\nostentan la calidad de propietarios respecto del predio \u201cBuena Vista\u201d, toda vez\nque el mismo les fue adjudicado por parte del INCODER mediante Resoluci\u00f3n\nNo. 0837 del 10 de octubre de 2012%, la cual se encuentra debidamente\nregistrada en el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 246-25217% y seg\u00fan el\nInforme T\u00e9cnico Predial aportado por la UAEGRTD, cuenta con una cabida de\n\n5693 mts2.\n\n(iv) Jairo Alb\u00e1n Soscue y su c\u00f3nyuge Mar\u00eda Reineria Urbano, ostentan\nla calidad de propietarios respecto del predio \u201cEl Higuer\u00f3n\u201d, toda vez que el\nmismo les fue adjudicado por parte del INCODER mediante Resoluci\u00f3n No.\n863 del 10 de octubre de 20123*, la cual se encuentra debidamente registrada en\nel Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25246%, y seg\u00fan el Informe T\u00e9cnico\n\nPredial aportado por la UAEGRTD, cuenta con una cabida de 6172 mts2.\n\n2 Folio 184.\n3 Folios 217 a219\n3 Folio 235\n32 Folios 265 a 266\n3% Folio 285\n3 Folios 320 a 323\n35 Folio 341\n\n \n\f", "page6": " \n\nAN\n\nRama Judicial\n\n. $ Consejo Superior de la Judicatura\nNx) Rep\u00fablica de Colombia\n15 PRETENSIONES SUBSIDIARIAS:\n\nDe manera subsidiaria y de resultar imposible la restituci\u00f3n de los\npredios, deprecan que se ordene a la UAEGRTD hacer efectiva en favor de los\n\nsolicitantes, la compensaci\u00f3n de que trata el art\u00edculo 72 de la Ley 1448 de 2011.\n16 SUPUESTO F\u00c1CTICO:\n\nLos actores para respaldar las pretensiones invocadas en la solicitud,\n\nexponen los hechos relevantes y comunes que a continuaci\u00f3n se sintetizan, as\u00ed:\n\nQue hist\u00f3ricamente el municipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez ha sido afectado por\nel conflicto armado desde el a\u00f1o 1980, \u00e9poca en la que ingresa El Ej\u00e9rcito de\nLiberaci\u00f3n Nacional- ELN a esta zona, instalando sus campamentos en el\nsector El Recuerdo de la vereda La Victoria; no obstante el ELN no\nrepresentaba el \u00fanico actor armado ilegal en la zona, pues durante los a\u00f1os\n1998 y 2003 una base militar del frente 2 de las Fuerzas Armadas\nRevolucionarias de Colombia- FARC, deciden situarse tambi\u00e9n en este sector,\n\nes as\u00ed como las FARC y el ELN, disputan el territorio.\n\nQue en el a\u00f1o 2003 se instala nuevamente la estaci\u00f3n de polic\u00eda, a su\nvez, el Ej\u00e9rcito avanz\u00f3 hacia la zona rural con el objetivo de combatir al frente\nde las FARC, present\u00e1ndose combates principalmente en los sectores de El\nRecuerdo, La Victoria y Los Alpes entre el 14 y el 26 de abril de 2003, por lo que\nde acuerdo a versiones dadas por varios solicitantes, miembros de la guerrilla\ninformaron a los pobladores que deb\u00edan retirarse del lugar, por lo cual las\nfamilias buscaron refugio en el corregimiento de La Cueva y otros sectores\n\naleda\u00f1os.\n\nQue en la vereda La Victoria se vivi\u00f3 una crisis humanitaria que\n\nprodujo el desplazamiento masivo en el a\u00f1o 2003, como resultado de la\n\f", "page19": " \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\ncon el Ej\u00e9rcito. Nos dieron un tiempo l\u00edmite para salir [...] sali\u00f3 con toda la\nfamilia, en ese tiempo era soltero, viv\u00eda con el hijo y los padres Leonardo Cortes\n\ny Aurora Garc\u00eda, y el ni\u00f1o Juan David\u201d.\n\n(iii) Respecto del se\u00f1or Adon\u00edas G\u00f3mez y su c\u00f3nyuge Laurentina\nSoscu\u00e9 de G\u00f3mez, el testigo Legardo Garc\u00eda\u201d, asever\u00f3 que el solicitante sale\ndesplazado en el a\u00f1o 2003, sobre los motivos del desplazamiento manifest\u00f3\n\u201csali\u00f3 a La Cueva por el conflicto armando, nos sacaron del pueblo [...] sali\u00f3 con\nla familia, su esposa Laurentina Soscu\u00e9 y su hijo\u201d; por otra parte el se\u00f1or Samuel\nGaviria?* manifest\u00f3 \u201csi es desplazado del masivo del 2003, sali\u00f3 desplazado por\n\nel conflicto armado [...] sali\u00f3 con toda la familia, con la esposa y los hijos\u201d\n\n(iv) En lo que hace alusi\u00f3n al solicitante Jairo Alb\u00e1n Soscue y su\nc\u00f3nyuge Mar\u00eda Reineria Urbano, la se\u00f1ora Rosa Elena Salazar\u201d, refiri\u00f3 que el\nsolicitante se desplaz\u00f3 en el mes de abril del a\u00f1o 2003 \u201c porque hubo un\nenfrentamiento entre Las Farc y el Ej\u00e9rcito [...] sali\u00f3 con la familia, la esposa y\nlos tres hijos\u201d, a su vez afirma que se dirigieron hacia el corregimiento de La\nCueva, lugar en el que permanecen aproximadamente durante un mes; por su\nparte Alicia Cortes Garc\u00eda\u201d, manifestaron que el solicitante sali\u00f3 desplazado\npor los combates de la Guerrilla y El ej\u00e9rcito, en el mes de abril de 2003, que al\n\nmomento del desplazamiento sali\u00f3 con su mujer Mar\u00eda Reineria y sus hijos.\n\n(v) Finalmente, respecto del solicitante Segundo Tomas Males, el\nse\u00f1or Segundo Eliecer Males Soscue?\u201d?, asever\u00f3 que el solicitante sali\u00f3\ndesplazado en el a\u00f1o 2003 por el conflicto armado suscitado entre la Guerrilla\ny el Ej\u00e9rcito, que al momento del desplazamiento sali\u00f3 con su c\u00f3nyuge y sus\ndos hijos hacia el corregimiento La Cueva, en donde permaneci\u00f3 por un mes; a\n\nsu vez la se\u00f1ora Gladis G\u00f3mez Soscue*% manifest\u00f3 que el solicitante sali\u00f3\n\n2 Folios 260 y 261.\n2 Folios 262 y 263\n2 Folios 315 y 316.\n2 Folios 317 y 318.\n2 Folios 370 y 371.\n2% Folios 372 y 373.\n\n \n\f", "page46": " \n\n \n\n$)\n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nlos hechos ocurridos con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno descritos en la\n\npresente decisi\u00f3n.\n\nNOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE,\n\n \n\n47\n\nADN\n\f", "page36": " \n\n29\nRama Judicial e 2\nConsejo Superior de la Judicatura\n\n \n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nParlimos del punto No. 1 siguiendo direcci\u00f3n suroriente pasando por el punto No. 2 hasta el punlo No. 3 con\nuna distancia de 27,5 melros con predio de Carmen G\u00f3mez Soscue, portiendo del punto No. 3 siguiendo\ndirecci\u00f3n surorienle pasando por el punto No. 4 hasla el punto No. 5 con una distancia de 35,1 metros con\nNORTE: predio de Jos\u00e9 Vicente Martinez, partiendo del punto No. 5 siguiendo direcci\u00f3n surorienle pasando por el\npunto No. 6 hasta el punto No. 7 con una distoncia de 38.9 metros con predio de Luis Antonio Males. y\npartiendo del punto No. 7 en linea recla hasla el punlo No. 8 con una distoncia de 9,0 metros con predio\n| de loros Males.\nORIENTE: Partimos del punto No. 8 siguiendo direcci\u00f3n suroccidente pasando por los puntos 9 y 10 hasta el punto\nNo. 11 con una distancia de 44,1 metros con predio de Doris Delgado Narv\u00e1ez.\n= Parlimos del punlo No. || siguiendo direcci\u00f3n occidente y pasando por el punta 12 hasta el punto No. '3\ncon una distancia de 30.8 melros con predio de Adargenis Guzman Gorcia, porliendo del punto No. 13\ni siguiendo direcci\u00f3n occidente posondo por los puntos 14 y 15 hasta el purto No. 16 con una distancia de\n\n \n\n \n\n65.1 melros con predio de Seguncio Julio Males, y partiendo del punto No. 16 siguiendo direcci\u00f3n\noccidenl ca recta hasta el punto No, 17 con una disioncia de 14,7 metros con predio de Edwin\nRolando | ez Ceron. o\nPartimos del punto N No. 17 siguiendo direcci\u00f3n norte wea recla hasta el punto No. 18 con una distancia\nde 30,6 metros con predio de Mar\u00eda Patricia Mu\u00f1oz y parliendo del punlo No. 18 siguiendo direcci\u00f3n\nnororienle pasando por los punlos 19 y 20 hasta el punto No. | con una distancia de 56.7 metros con\npredio de Oneido Alban,\n\n \n\n     \n\nOCCIDENTE:\n\n \n\n \n\n \n\nPara todos los efectos legales, el \u00e1rea del predio ser\u00e1 la georeferenciada y\nestablecida en el Informe T\u00e9cnico Predial, raz\u00f3n por la cual en aras de\ngarantizar los derechos de las v\u00edctimas, se ordenar\u00e1 a la UAEGRTD, remitir los\nrespectivos shapes a la Agencia Nacional de Tierras para lo de su cargo y al\n\nIGAC para la actualizaci\u00f3n respectiva.\n\nNOVENO: ORDENAR a la AGENCIA NACIONAL DE TIERRAS que expida\nel acto administrativo de adjudicaci\u00f3n en beneficio de la solicitante LORENA\nGARC\u00cdA BOLA\u00d1OS, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero 27.191.384,\nsobre el predio denominado \u201cEl Bordo\u201d, correspondiente a la porci\u00f3n de\nterreno equivalente a tres mil seiscientos treinta y ocho metros cuadrados\n(3638 mts2), e identificado con Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25404\nde la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos de La Cruz, cuyas coordenadas\n\ngeoreferenciadas y linderos especiales son los siguientes:\n\n \n\n \n\n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPu\u00f1to COrraCnaS Geogr\u00e1ficas Coordenadas Planas\n__ [  Tafitud | Longitud Norte Este |\n\nAT irastaa ion | 77%4'40,468\" O | 649483,9492 | 9999555104\n\na 1925'34,781\"N _ | 77%4:39,232\" 0 | 649483,0467 | 999993722\n\u00a1E \u2014 1925\"34,574\" N 77%4'38,597\" O 649476,6935 | 1000013,3311\n\n4 1*25'32,638\" N 77%4\"38,399\" O 649417,2337 1000019,4679\nls 3 MEAR E O 649415,4044 | 999992,5328\n\n$ E 1925\"32,239\" N 77%4'40,104\u201d O | 949404, 9848 999966,7514\n\n7 1925\"32,400\" N 77P4'40,178* 0 649409, 9079 999964,4648\n\n8 1925'32,481\" N 77%4'39,954\" O 649412,409 999971,3835\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n37\n\f", "page22": " \n\n2\n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nEs\nY Rep\u00fablica de Colombia\n\n(v) Finalmente Segundo Tom\u00e1s Males, ostenta la calidad de\nocupante respecto del predio \u201cEl Diviso\u201d, el cual seg\u00fan el Informe T\u00e9cnico\nPredial aportado por la UAEGRTD, cuenta con una cabida de 1 hect\u00e1rea y 162\nmts2, y Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No. 246-25427%, el cual se apertura a\n\nnombre de La Naci\u00f3n.\n\nTodos los predios anteriormente mencionados, provienen de un\ninmueble bald\u00edo de mayor extensi\u00f3n denominado \u201cCom\u00fan Pe\u00f1a Blanca\u201d, el\ncual pese a no tener Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria, cuenta con el numero\npredial 52-258-00-01-0001-0085-000 y una cabida superficiaria de 19 hect\u00e1reas\n\ny 5800 metros.\n\nAhora bien, respecto de la naturaleza de los predios \u201cEl Bordo\u201d y \u201cEl\nDiviso\u201d, que carec\u00edan de antecedentes registrales, la H. Corte Constitucional,\n\nse\u00f1al\u00f3 con voz de autoridad:\n\n\u201c[...] careciendo de due\u00f1o reconocido el inmueble y no habiendo\nregistro inmobiliario del mismo, surg\u00edan indicios suficientes para\npensar razonablemente que el predio en discusi\u00f3n pod\u00eda tratarse de un\nbien bald\u00edo\u201d [...] \u201cEs decir, en caso de no existir un propietario inscrito,\nni cadenas traslaticias del derecho de dominio que den fe de dominio\nprivado (en desmedro de la presunci\u00f3n de propiedad privada), y que la\nsentencia se dirija adem\u00e1s contra personas indeterminadas, es prueba\nsumaria que puede indicar la existencia de un bald\u00edo, y es deber del\nJuez, por medio de sus poderes y facultades procesales decretar las\npruebas necesarias para constatar que no se trata de bienes\nimprescriptibles3?\u201d.\n\nDe igual forma la H. Corte Suprema de Justicia, Sala de Casaci\u00f3n Civil,\n\nse\u00f1ala sobre la materia:\n\n\u201cEn ese contexto, resulta claro que los bienes bald\u00edos son aquellos cuya\ntitularidad est\u00e1 en cabeza del Estado y se encuentran situados dentro\nde los l\u00edmites del mismo, y en virtud de esa calidad, los particulares\npueden hacerse due\u00f1os de \u00e9stos s\u00f3lo y exclusivamente por adjudicaci\u00f3n\n\n36 Folio 396.\n37 H, Corte Constitucional, sentencia T-488 de 2014.\n\n23\n\n \n\f", "page17": "(B)\n\n \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nestas o se hayan visto obligadas a abandonarlas'\u201d como consecuencia directa\ne indirecta de los hechos que configuren las violaciones entre el 12 de enero\nde 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley, as\u00ed como su c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero\n\no compa\u00f1era permanente al momento de los hechos o sus sucesores.\n\nAhora, para efectos de establecer la calidad de v\u00edctima se debe realizar\n\nun an\u00e1lisis sobre el \u201ccontexto de violencia\u201d.\n\nSobre este aspecto se aport\u00f3 el \u201cInforme No. oo1 de 2013 del Contexto del\nConflicto Armado en el Corregimiento La Cueva Vereda La Victoria del\nMunicipio de El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez\u201d*, que realizaran los profesionales del \u00e1rea\nsocial de la UAEGRTD, en el cual se consigna que hist\u00f3ricamente el Municipio\nde El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, ha sido afectado por el conflicto armado desde el\na\u00f1o de 1980, momento en que ingresa el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional -\nELN, instalado campamentos en el sector de El Llano, ahora conocido como\nEl Recuerdo, de la vereda La Victoria, sin embargo durante los a\u00f1os 1998 y\n2003, una base militar del frente 2 de las FARC y el ELN, disputan el territorio;\nque para el a\u00f1o 2003 el Ej\u00e9rcito avanza hacia la zona rural con el objetivo de\ncombatir al grupo guerrillero de las FARC, present\u00e1ndose combates en\n\ndiversas veredas de este Municipio.\n\nQue en el a\u00f1o 1999, se suma al panorama la presencia de grupos\nparamilitares con el prop\u00f3sito de controlar la siembra de la hoja de coca; que\nen el a\u00f1o 2003 se instala nuevamente la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda y por su parte el\nEj\u00e9rcito avanz\u00f3 a la zona rural con el fin de combatir al frente 2, inici\u00e1ndose los\ncombates principalmente en los sectores de La Victoria y Los Alpes durante la\n\nsemana santa comprendida entre los d\u00edas 14 al 26 de abril de 2003.\n\n17 Art. 74 Ley 1448 de 2011: Situaci\u00f3n temporal o permanente a la que se ve abocada una persona forzada\na desplazarse, raz\u00f3n por la cual se ve impedida para ejercer la administraci\u00f3n, explotaci\u00f3n y contacto directo\ncon los predios que debi\u00f3 desatender en su desplazamiento durante el periodo establecido en el art\u00edculo 75\n18 Folios 71 a 85\n\n18\n\f", "page8": " \n\n$)\n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nP\u00fablicos de la Cruz, la apertura del Folio Matr\u00edcula Inmobiliaria a nombre de\n\nLa Naci\u00f3n, quedando registrado con el No. 246-25404.\n\nQue el \u00e1rea del predio asciende a 0.3638 ha, pese a ello en el tr\u00e1mite\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n se reporta una cabida de 0.3633 ha, por lo que\n\nse debe ser corregida o aclarada dicha situaci\u00f3n.\n\nQue desde el momento que la solicitante empez\u00f3 a ocupar el predio, ha\nrealizado actos de se\u00f1or\u00edo consistentes en la explotaci\u00f3n del terreno con\ncultivos propios de la regi\u00f3n y que hace aproximadamente 10 a\u00f1os construy\u00f3\n\nen el predio una casa de habitaci\u00f3n.\n\n1.6.2 ARBEY CORTES GARC\u00cdA:\n\nQue el se\u00f1or Arbey Cortes Garc\u00eda y su n\u00facleo familiar, salieron\ndesplazado el 25 de abril de 2003 de la vereda La Victoria, por los fuertes\nenfrentamientos que se presentaban en la zona entre la guerrilla y El Ejercito,\nbuscando refugio en la casa de habitaci\u00f3n de sus hermanos Deyanira Cortes y\n\u00c1ngela Cortes, en donde permanecen durante una noche, al d\u00eda siguiente se\ndirigen al corregimiento de La Cueva, arribando a la vivienda del se\u00f1or\nInocencio Urbano, en donde permanecieron por el t\u00e9rmino de 15 d\u00edas, para\n\nposteriormente retornar a la vereda La Victoria.\n\nQue el solicitante ejerce el derecho de propiedad sobre el bien inmueble\ndenominado \u201cEl Aguacate\u201d, toda vez que el mismo le fue adjudicado por parte\ndel INCODER, mediante Resoluci\u00f3n No. 0843 del 10 de octubre de 2012, la cual\nse encuentra debidamente registrada en el Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria No.\n\n246-25220.\n\nQue pese a que el predio \u201cEl Aguacate\u201d se encuentra registrado, no\n\ncuenta con un n\u00famero catastral independiente, toda vez que se encuentra\n\nnu\n\f", "page23": " \n\n \n\nRama Judicial\nConsejo Superior de la Judicatura\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\nadministrativa, para lo cual deber\u00e1n acreditar ciertos requisitos\ncontemplados en la ley, no siendo posible adquirirlos por otro modo\ncomo la usucapi\u00f3n.\n\n\u201c...]\n\n\u201cVisto lo anterior y de los documentos obrantes en el expediente [...] se\ninfiere sin duda, que al momento de presentarse la demanda de\npertenencia tantas veces referida, el predio objeto del litigio no solo\ncarec\u00eda de registro inmobiliario [...] sino de inscripci\u00f3n de personas con\nderechos reales; luego entonces, con tan solo esas circunstancias, de\nacuerdo a lo mencionado en precedencia, se pod\u00eda colegir que no se\ntrataba de un bien privado, principalmente por carecer de due\u00f1os y\nregistro, por ende, no susceptible de ser adquirido por prescripci\u00f3n, lo\nque exig\u00eda al funcionario judicial acusado per se en la etapa probatoria,\ndecretar los elementos de convicci\u00f3n a que hubiere lugar con el fin de\nesclarecer la naturaleza del predio [... P*\u201d.\n\nDe lo anterior se colige que si los bienes inmuebles cuya restituci\u00f3n se\ndepreca, carecen de antecedentes registrales o si inician el mismo con una falsa\ntradici\u00f3n, se presumen bald\u00edos no obstante la posibilidad de desvirtuar que han\n\nsalido del dominio del Estado.\n\nEn el presente evento, respecto de los predios antes mencionados, se\ntiene que de conformidad con los informes t\u00e9cnico prediales, los mismos\ncarec\u00edan de folio de matr\u00edcula inmobiliaria y no se aporta medio de convicci\u00f3n\nalguno que acredite que hayan salido del dominio Estatal, m\u00e1xime que no se\nacredit\u00f3 que se haya culminado en beneficio de los solicitantes el tr\u00e1mite\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n, por lo que se concluye que ostentan la calidad\n\nde bald\u00edos.\n\nDe tal manera que al deprecarse una relaci\u00f3n jur\u00eddica de ocupaci\u00f3n, se\ndebe acreditar el cumplimiento de los requisitos consagrados en la Ley 160 de\n1994 y el Decreto 2664 de 1994 para que resulte procedente la adjudicaci\u00f3n,\n\nesto es (i) Demostrar ocupaci\u00f3n previa en tierras con aptitud agropecuaria,\n\n3 H. Corte Suprema de Justicia, Sala de Casaci\u00f3n Civil, sentencia del 7 de abril de 2017. Rad.: 70001-22-\n14-000-2016-00190-01 (STC5011-2017).\n32 Decreto 19 de 2012, art\u00edculo 107: En el evento en que el solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia\n\n24\n\f"}