{"page33": "34\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ncomo sujeto de especial protecci\u00f3n constitucional, circunstancias estas\nque exigen dar aplicaci\u00f3n al principio de enfoque diferencial, en raz\u00f3n\ndel g\u00e9nero, consagrado en el art\u00edculo 13 de la Ley 1448 de 2011, en\nvirtud del cual sus dichos deben ser valorados con mayor flexibilidad,\nrespondiendo de manera adecuada y comprensiva frente a su situaci\u00f3n\nconcreta.?* Corolario de ello, se dar\u00e1 plena credibilidad a sus\ndeclaraciones, acompa\u00f1ada de una valoraci\u00f3n integral, sist\u00e9mica y\n\ncontextual de todo el material probatorio recaudado.\n\nP\u00f3ngase de presente que la solicitante declar\u00f3 sobre el hecho del\ndesplazamiento forzado ante la Personer\u00eda Municipal de Pelaya en el\na\u00f1o 2008; sin embargo, el tr\u00e1mite administrativo adelantado con ocasi\u00f3n\nde esta declaraci\u00f3n, culmin\u00f3 con la denegaci\u00f3n de su inclusi\u00f3n en el\nRUV?\u201d, Al respecto, acl\u00e1rese que esta negativa obedeci\u00f3 a razones de\norden formal, m\u00e1s no material, puesto que el acto administrativo\nconsign\u00f3 como motivos que, de un lado, hab\u00eda transcurrido mucho\ntiempo (13 a\u00f1os) desde la ocurrencia de los hechos hasta el momento\nde la declaraci\u00f3n y, de otro, que los efectos del desplazamiento hab\u00edan\nsido superados imposibilitando el reconocimiento de la calidad de\nv\u00edctima.\u201d\u00e9 Resoluci\u00f3n frente a la que en todo caso la accionante se\nmostr\u00f3 inconforme y present\u00f3 recurso de apelaci\u00f3n cuya decisi\u00f3n no se\nadjunt\u00f3. Aun as\u00ed, como se dijo en p\u00e1rrafos precedentes, la no inclusi\u00f3n\nen el RUV no afecta en lo absoluto esta condici\u00f3n real que se adquiere\npor sufrir un da\u00f1o en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 3\u201d de la Ley 1448 de 2011.\n\nAqu\u00ed resulta claro que la se\u00f1ora AURA ROSA sufri\u00f3 serias\nafectaciones por los hechos ocurridos que describi\u00f3 de la siguiente\nmanera: \u201cAfectados, pues que \u00e9ramos desamparados, toc\u00f3 irme a\n\ntrabajar para poderlos mantener, yo los dejaba cuidando donde mi pap\u00e1\nas\u00ed para m\u00ed ha sido muy duro esto, la verdad que no, osir, no, osir, es\n\n \n\n74 Sobre enfoque de g\u00e9nero, ver art\u00edculos 13, 42 y 43 de la Constituci\u00f3n P ol\u00edtica; Ley 731 de 2001; Ley 861 de 2003;\nLey 1257 de 2008; art\u00edculo 2\u201d de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos; Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n\nde todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer; Convenci\u00f3n interamericana para prevenir, sancionar y erradicar\nla violencia contra la mujer (Convenci\u00f3n Belem Do Para); entre otros.\n\n75 Folio 13, cuaderno pruebas de oficio.\n\n76 Folios 217-218\n\f", "page34": "39\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nque cuando me llaman a estas declaraciones, osir, yo no quisiera nitocar\neste tema, yo a veces quisiera como dejar todo, pero me pongo a pensar\nque qu\u00e9 hago yo, porque la verdad es que esto para m\u00ed, esto, tengo esta\ncabeza que ans\u00edo tantas cosas que yo no encuentro c\u00f3mo explicarle qu\u00e9\nes lo que me pasa (entra en llanto).\u201d [sic]\u201d\u201d. Y, respondiendo a la\npregunta sobre el grado de escolaridad de sus hijos, dijo: \u201cHasta\nbachillerato estuvieron todos, no fue m\u00e1s, porque no pude m\u00e1s, no pude\nm\u00e1s Doctora, hasta ah\u00ed llegu\u00e9, porque todos pues quedamos en la calle,\nuno trabajando por ah\u00ed en casa de familia no le pagan es nada, entonces\nellos quedaron ah\u00ed. 78\n\nCon todo, preciso es advertir que en la declaraci\u00f3n que rindi\u00f3 para\nlos efectos de la inclusi\u00f3n en el RUV, la solicitante incurri\u00f3 en varias\ninexactitudes en cuanto a los hechos relacionados con el predio ubicado\nen la ciudad de C\u00facuta, pues manifest\u00f3 que cuando ten\u00edan\naproximadamente 15 d\u00edas de haber llegado, el 09 de febrero de ese\nmismo a\u00f1o asesinaron a su marido, sin explicaci\u00f3n alguna, y asever\u00f3 no\nhaber recibido amenazas, porque \u201ccon nosotros directamente nadie se\nmet\u00eda\u201d\u201d?; afirmaciones estas que no ser\u00e1n interpretadas en su contra,\nhabida cuenta de que para el reconocimiento de su calidad de v\u00edctima\nno resulta relevante o determinante el tiempo exacto que haya\ntranscurrido desde que se instalaron en la ciudad de C\u00facuta hasta que\nse perpetr\u00f3 el homicidio del padre del hogar; ahora bien, por la raz\u00f3n\nque fuera y que no se escudri\u00f1ar\u00e1, expres\u00f3 no haber recibido amenazas\ndirectas, circunstancia, sin embargo, cuya ocurrencia, como se anot\u00f3\npreviamente, ya qued\u00f3 verificada y establecida ante la Sala Civil\nEspecializada en Restituci\u00f3n de Tierras del Tribunal Superior de\nCartagena. De manera que ning\u00fan efecto negativo tendr\u00e1 tal imprecisi\u00f3n\nf\u00e1ctica, aunado a que los hechos que relat\u00f3 para la presente solicitud se\npresumen veraces y no existen otras pruebas determinantes que\nacrediten lo contrario.\n\n77 Folio 5 (a partir del min. 34:40), cuaderno pruebas del opositor.\n18 Ib\u00eddem.\n1 Folio 216 -reverso-, cuaderno tribunal.\n\f", "page26": "2d\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n4.2. Hechos victimizantes concretos y temporalidad\n\nDe acuerdo con los hechos relatados en el escrito de la solicitud,\naproximadamente desde 1986, la solicitante AURA ROSA FL\u00d3REZ\nASCANIO inici\u00f3 convivencia con el se\u00f1or JOS\u00c9 DAIN LEMUS\nSANTIAGO (0Q.E.P.D.), fruto de la cual nacieron ALEXANDER LEMUS\nFL\u00d3REZ y LUZ YARINE LEMUS FL\u00d3REZ\u201d. Durante los primeros a\u00f1os\nde la uni\u00f3n marital, esta familia se residenci\u00f3 en el municipio de Pelaya\n(Cesar), lugar, sin embargo, que a ra\u00edz del conflicto armado interno\ntuvieron que abandonar, configur\u00e1ndose para ellos lo que ser\u00eda un\nprimer desplazamiento forzado.\n\nAl respecto, la solicitante declar\u00f3 que al principio, ella, su esposo\ny sus 2 hijos viv\u00edan en Pelaya, en la parcela \u201cMartha Isabel\u201d, con un \u00e1rea\nde 30 hect\u00e1reas, la cual adquirieron en el a\u00f1o 1987; all\u00ed ejerc\u00edan\nactividades agr\u00edcolas y ganaderas\u201d?; empero, con el transcurso del\ntiempo, lleg\u00f3 la guerrilla \u2014 \u201clos Elenos\u201d \u2014 a la vereda Carrizal, donde se\nencuentra ubicado este inmueble, y comenzaron a reunir a la gente y a\nhacer exigencias de colaboraci\u00f3n; explic\u00f3 que \u201ccolaborarles era por\nejemplo que si el ej\u00e9rcito ven\u00eda, decirles que el ej\u00e9rcito, si preguntaban,\ny si el ej\u00e9rcito preguntaba que ellos estaban por ah\u00ed, decir que no, y por\nejemplo, si cualquier problema, ellos eran los que arreglaban los\nproblemas, muchas cosas, entonces resulta que como \u00e9l [refiri\u00e9ndose a\nsu compa\u00f1ero] no estuvo de acuerdo con eso, vieron de que \u00e9l no, no,\nporque \u00e9l con eso no quer\u00eda nada, porque \u00e9l dec\u00eda que \u00e9l ven\u00eda a trabajar\ny \u00e9l quer\u00eda ser independiente, no estar involucrado en nada, entonces le\nagarraron la mala voluntad y la mala voluntad fue que ya lo fueron\nsacando y sacando, y pasaron los a\u00f1os, y \u00e9l ah\u00ed luchando y luchando\u201d\n[sic\"*, hasta que en 1992, llegaron directamente a amenazarlos, debido\n\na lo cual salieron desplazados y su compa\u00f1ero tuvo que vender la\n\n5 Folios 80 y 81, cuaderno 1 ppal. (registros civiles de nacimiento).\n32 Folio 5 (a partir del min. 07:16), cuaderno pruebas del opositor.\n53 Folio 5 (a partir del min. 08:54), cuaderno pruebas del opositor.\n\f", "page49": "50\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nforma previa, para el momento y con posterioridad, a la celebraci\u00f3n de\nla venta entre AURA ROSA y J USTO PASTOR en la zona urbana donde\nse ubica el inmueble aqu\u00ed reclamado, s\u00ed hubo claras manifestaciones del\nconflicto armado que afectaron directamente a la solicitante y de las\ncuales el segundo de los mencionados se enter\u00f3, cuestiones que diluyen\nel alegado desconocimiento en el que se finc\u00f3 la argumentaci\u00f3n\npropuesta en el escrito de oposici\u00f3n. Por si fuera poco, no puede pasar\ndesapercibido que las partes no eran desconocidas entre s\u00ed, sino que\nentre ellos exist\u00eda una relaci\u00f3n de cercan\u00eda, de ah\u00ed que el hecho que la\nse\u00f1ora FL\u00d3REZ ASCANIO optara por vender el bien y trasladarse a otro\nlugar sin una aparente justificaci\u00f3n, conforme lo dicta la experiencia,\ncuando menos debi\u00f3 ser extra\u00f1o para quien se dice su amigo.\n\nAdicionalmente, mem\u00f3rese que AURA ROSA ante el Juez\ninstructor se\u00f1al\u00f3 que luego del asesinato de su esposo se vio compelida\na dejar de habitar el predio reclamado, raz\u00f3n por la que decidi\u00f3\narrend\u00e1rselo primero a una se\u00f1ora, luego a un profesor y finalmente a\notra se\u00f1ora, est\u00e1 \u00faltima fue quien la puso sobre aviso respecto de los\ncuestionamientos que sobre ella, en dos oportunidades, hicieron \u201cunos\nmuchachos\u201d, personajes que en uno de los eventos se hicieron pasar\npor sus \u201cprimos\u201d y que cuando regres\u00f3 al inmueble despu\u00e9s de vivir en\nArauca debido al aburrimiento que estar en esa regi\u00f3n le produjo, le\nadvirtieron que \u201cque estaba esperando\u201d en el barrio, sentenci\u00e1ndole que\nsile parec\u00eda \u201cpoquito lo que pas\u00f3\u201d, expresiones que sumadas al recuerdo\nlatente de la manera en que su c\u00f3nyuge perdi\u00f3 la vida, fueron suficientes\npara que abandonara de nuevo la propiedad, permitiere que \u00e9sta\ncontinuara arrendada y finalmente jugaron un papel determinante en la\ndecisi\u00f3n de enajenarla.\n\nDest\u00e1quese en este punto que en lo atinente al arrendamiento del\nbien efectuado por la solicitante, el testigo FABIO ENRIQUE\nVILLAMIZAR SUELTA corrobor\u00f3 dicha situaci\u00f3n, pues en diligencia\njudicial, en respuesta al interrogante de si recordaba cu\u00e1nto tiempo\n\f", "page5": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nhubo presencia de grupos armados al margen de la ley que fomentaran\ndesplazamientos forzados, \u00e9poca para la que tampoco hubo denuncia\nde la solicitante al respecto; resalt\u00f3 que el fallecido Jos\u00e9 Dain era\npropietario de dos fincas en el municipio de El Zulia, una de 60 has y\notra de 50 has, las cuales, al fallecer, debieron ser adjudicadas a sus 2\nhijos, en su calidad de herederos; por \u00faltimo, manifest\u00f3 en cuanto a lo\nsolicitado por la accionante, que se aten\u00eda a lo que aqu\u00ed fuera probado.\n\nNo obstante este pronunciamiento, durante el tr\u00e1mite intervino por\nconducto de apoderado el se\u00f1or RAFAEL N\u00da\u00d1EZ CASTILLO, en\ncalidad de hijo? de RAFAEL N\u00da\u00d1EZ C\u00d3RDOBA (Q.E.P.D.), poniendo\nen conocimiento el fallecimiento de este \u00faltimo en fecha 04 de\nseptiembre de 20121, as\u00ed como la apertura del respectivo tr\u00e1mite\nsucesoral intestado en el Juzgado \u00danico Promiscuo de Familia de Los\nPatios, bajo el radicado No. 2014-00099. En el escrito presentado hizo\nun recuento de la forma como el finado adquiri\u00f3 y englob\u00f3 en un solo\nlote varios asentamientos urbanos situados en terreno de su propiedad,\nel que paulatinamente fue invadido por otras personas; sostuvo que la\nc\u00f3nyuge e hijos de \u00e9ste no se han acogido al marco legal de la Ley 1448\nde 2011, raz\u00f3n por la cual consider\u00f3 que cualquier gesti\u00f3n administrativa\nde la UAEGRTD en relaci\u00f3n con la heredad aqu\u00ed solicitado en restituci\u00f3n\nde tierras, carece de validez; adujo que pese a que el inmueble invadido\ntiene un \u00e1rea de 113 m?, la orden de inscripci\u00f3n de la medida de\nprotecci\u00f3n recay\u00f3 sobre todo el predio de mayor extensi\u00f3n de\n258.339,25 m?, configur\u00e1ndose una violaci\u00f3n a los derechos al debido\nproceso y a la propiedad privada. Por lo anterior, solicit\u00f3 que se\ndesembargara el bien y se ordenara, previa individualizaci\u00f3n jur\u00eddica y\nf\u00edsica, la apertura de un folio de matr\u00edcula inmobiliaria para el fundo\n\nsolicitado en este tr\u00e1mite.*!\n\n8 Folios 317-320, cuaderno 2 ppal.\n\n9 Folio 366, cuaderno 2 ppal. (registro civil de nacimiento). Tambi\u00e9n administrador designado del patrimonio sucesoral\ny representante de los dem\u00e1s herederos del causante, de conformidad con el documento obrante a folio 409, cuaderno\n3 ppal.\n\n19 Folio 341, cuaderno 2 ppal. (registro civil de defunci\u00f3n).\n\n1 367-377, cuaderno 2 ppal.\n\f", "page47": "48\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nque favoreci\u00f3 la consolidaci\u00f3n de actuaciones \u00a1legales para privar a las\nv\u00edctimas de sus derechos sobre las tierras.\n\nEn este caso, JUSTO PASTOR LAGUADO PRIETO pretende\ndemostrar que su conducta estuvo cobijada de buena fe exenta de culpa\nalegando la existencia de una relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio objeto de\nsolicitud. Para ello, sostuvo que ha ejercido la posesi\u00f3n material de\nmanera quieta, pac\u00edfica y p\u00fablica sobre el predio, ejerciendo actos\npropios de su derecho tales como pagar impuesto predial y servicios\np\u00fablicos, y hacer remodelaciones a la casa de habitaci\u00f3n; adem\u00e1s,\nafirm\u00f3 que lo adquiri\u00f3 de quien era su leg\u00edtimo due\u00f1o, a trav\u00e9s de medios\nlegales.\n\nAunado a lo expuesto, se\u00f1al\u00f3 que desconoc\u00eda que la vendedora\nse encontrara en situaciones parecidas a las relatadas en los hechos de\nla solicitud, postura que en id\u00e9ntico sentido sostuvo, tanto en la etapa\nadministrativa del tr\u00e1mite como en la judicial, frente a la situaci\u00f3n de\nconflicto que afect\u00f3 al barrio Olga Teresa, sector del cual, para el\nmomento de la compraventa con AURA ROSA, describi\u00f3 que siempre\nhab\u00eda sido \u201cmuy sano\u201d y nunca se hab\u00eda tenido conocimiento de la\npresencia de grupos armados.\n\nA partir de las anteriores manifestaciones, se observa que el se\u00f1or\nJUSTO PASTOR enmarca la \u00e9poca en la que se hizo con la titularidad\ndel bien objeto de restituci\u00f3n dentro de un escenario de total normalidad,\nsituaci\u00f3n que de l\u00f3gica no suscitar\u00eda suspicacia alguna respecto del\nnegocio jur\u00eddico y la realidad particular de quien enajenaba, lo que en\nultimas, se traduce en la formaci\u00f3n de una sensaci\u00f3n de seguridad y\nplena certeza al momento de llevar a cabo el acuerdo de voluntades.\n\nNo obstante, a partir de las mismas afirmaciones del opositor se\naprecia que a diferencia de lo expuesto con anterioridad, s\u00ed exist\u00edan\ncircunstancias particulares conocidas para el momento de la venta, que\n\f", "page2": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nmunicipio de San J os\u00e9 de C\u00facuta (Norte de Santander), inici\u00f3 en 1994,\npor compra de mejoras efectuada por su compa\u00f1ero sentimental.\n\n1.2.3. All\u00ed, la se\u00f1ora AURA ROSA se dedic\u00f3 a la crianza de los\nhijos y a las labores del hogar, sin especificar las actividades\ndesempe\u00f1adas por el se\u00f1or J os\u00e9 Dain. Fruto del esfuerzo conjunto, la\npareja realiz\u00f3 mejoras al lote de terreno, construyendo una casa con\nsala-comedor, cocina, garaje, un cuarto, patio y lavadero peque\u00f1o, que\nadem\u00e1s contaba con servicios p\u00fablicos de luz, tel\u00e9fono y agua.\n\n1.2.4. El 09 de febrero de 1995, la tranquilidad y la uni\u00f3n de la\nfamilia Lemus Fl\u00f3rez se vio afectada por el homicidio de compa\u00f1ero,\nocurrido con ocasi\u00f3n del conflicto armado. Ese d\u00eda, el se\u00f1or | os\u00e9 Dain\nse encontraba en la casa de un vecino, en compa\u00f1\u00eda de su hija menor,\ncuando llegaron 2 hombres y en presencia de \u00e9sta le dispararon; ello, un\nmes despu\u00e9s de haber sido amenazado para que saliera del barrio, a\ntrav\u00e9s de una nota escrita proveniente presuntamente de las FARC, que\nle fue entregada una noche que estaba durmiendo con su compa\u00f1era en\nla vivienda.\n\n1.2.5. Con dos hijos menores de edad y sin el apoyo econ\u00f3mico y\nemocional de su compa\u00f1ero, la accionante adquiri\u00f3 la condici\u00f3n social\nde mujer viuda, madre cabeza de familia y \u00fanica proveedora afectiva,\nemocional y econ\u00f3mica del hogar.\n\n1.2.6. En virtud de la escritura p\u00fablica No. 201 del 22 de junio de\n1996, contentiva del trabajo de partici\u00f3n y adjudicaci\u00f3n dentro de la\nsucesi\u00f3n intestada del finado Jos\u00e9 Dain Lemus Santiago, la se\u00f1ora\nAURA ROSA se constituy\u00f3 como \u00fanica due\u00f1a de las mejoras realizadas\nen el inmueble solicitado, por venta que los padres de aqu\u00e9l le hicieran\na \u00e9sta?,\nUN UEESEN UE ICIarACI\u00f3n HO SSE\u00d3NSIGN6 en el escrito de la solicitud, es importante desde ya dejar esclarecido\neste aspecto, como quiera que una vez verificada la Escritura p\u00fablica No. 201 del 22 de junio de 1996, se observa\n\nque los bienes que integraban el patrimonio del finado J os\u00e9 Dain Lemus Santiago fueron adjudicados en su totalidad\na los se\u00f1ores Adelmo Antonio Lemus y Alberta Mar\u00eda Santiago Mora, padres del causante, quienes en el mismo\n\f", "page41": "42\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nreclamada desde el a\u00f1o 1994 (que no perdi\u00f3 por la ausencia temporal o\nprovisional del mero contacto material con el bien\u201d, acorde con lo\npreceptuado en el art\u00edculo 786 del C\u00f3digo Civil), hasta que fue\ndespojada en 1997, tiempo que sumado al del desplazamiento completa\ncon creces el exigido para usucapir dicho inmueble, pues la Ley 1448 de\n2011, en su art\u00edculo 75, es clara al indicar que la perturbaci\u00f3n de la\nposesi\u00f3n o el abandono de un bien por parte del poseedor como\nconsecuencia del conflicto armado interno, no interrumpe el tiempo de\nprescripci\u00f3n a su favor.\n\n4.4. Despojo\n\nEl art\u00edculo 77 de la Ley 1448 de 2011 establece la presunci\u00f3n legal\nde despojo por ausencia de consentimiento o de causa l\u00edcita en los\ncontratos de compraventa y dem\u00e1s actos jur\u00eddicos en los cuales se haya\ntransferido o prometido transferir un derecho real, la posesi\u00f3n o la\nocupaci\u00f3n sobre alg\u00fan inmueble en cuya colindancia hayan ocurrido\nactos de violencia generalizados, desplazamiento forzado colectivo o\nviolaciones graves a los derechos humanos, en la \u00e9poca en que\nocurrieron las amenazas o hechos violentos que presuntamente\ncausaron el despojo o abandono (literal a, numeral 2). La misma\npresunci\u00f3n opera en los casos en los que el valor formalmente\nconsagrado en el contrato, o el efectivamente pagado, haya sido inferior\nal 50% del valor real de los derechos cuya titularidad fue trasladada en\n\nel momento de la transacci\u00f3n (literal d, numeral 2).\n\nLas presunciones hasta aqu\u00ed procedentes, por ser de orden legal,\nadmiten prueba en contrario. Y, en el evento de que no se logre\ndesvirtuar la ausencia de consentimiento, el acto ser\u00e1 reputado\ninexistente y todos los dem\u00e1s negocios posteriores que se hayan\n\n97 \u201cE| poder de hecho sobre la posesi\u00f3n no significa que el poseedor tenga un contacto f\u00edsico o material con el bien.\n(...) Ese poder de hecho significa un se\u00f1or\u00edo efectivo de nuestra voluntad sobre los bienes, voluntad de tenerlos. El\nmero contacto material con una cosa no significa su se\u00f1or\u00edo o poder de hecho en la teor\u00eda de la posesi\u00f3n. Por esa\nmisma raz\u00f3n, el poseedor tiene la posesi\u00f3n, aunque el objeto est\u00e9 guardado o retirado de su poder f\u00edsico\u201d. Vel\u00e1squez\nJaramillo, Luis Guillermo. Bienes. 11* edici\u00f3n. 2008. Medell\u00edn: Librer\u00eda J ur\u00eddica COMLIBROS. P\u00e1g. 155.\n\f", "page28": "29\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nEl 09 de febrero de 1995, la tranquilidad y la uni\u00f3n de la familia\nLemus Fl\u00f3rez se vio afectada por el homicidio del progenitor de sus\nhijos*, ocurrido con ocasi\u00f3n del conflicto armado. Ese d\u00eda, el se\u00f1or] os\u00e9\nDain se encontraba en la casa de un vecino, en compa\u00f1\u00eda de su hija\nmenor, cuando llegaron 2 hombres y en presencia de \u00e9sta le dispararon;\nello, un mes despu\u00e9s de haber sido amenazado para que saliera del\nbarrio, a trav\u00e9s de una nota escrita proveniente presuntamente de las\nFARC, que le fue entregada una noche que estaba durmiendo con su\ncompa\u00f1era en la vivienda.\n\nEstos acontecimientos fueron narrados por la se\u00f1ora AURA\nROSA en el formulario de solicitud de inscripci\u00f3n en el Registro de\nTierras, as\u00ed: \u201c...una noche durmiendo con mi difunto esposo, lleg\u00f3 un\nmuchacho, toc\u00f3 y nos entreg\u00f3 un papelito que nos dec\u00eda que mi marido\nten\u00eda que irse del barrio, que de no hacerlo lo iban a matar, pero \u00e9l me\ndijo que \u00e9l no iba a huir, que no deb\u00eda nada y que se \u00a1ba a quedar; pasado\nun mes de la llegada de ese papelito, como \u00e9l no se fue, \u00e9l se encontraba\nen la casa de un vecino en compa\u00f1\u00eda de una hija peque\u00f1ita y fue cuando\nllegaron dos tipos a pies y le dispararon en presencia de mi hija y lo\nasesinaron. Pasados estos hechos de sangre es cuando me entero que\nen el papelito las amenazas ven\u00edan del grupo armado de las FARC, esto\nhizo que yo vendiera la casa y me fui para Arauca y despu\u00e9s de dar\ntantas vueltas, llegu\u00e9 al municipio Pelaya a recuperar una parcela que\nten\u00edamos antes\u201d [sic]%?. Esto fue corroborado en su declaraci\u00f3n judicial,\nen la que explic\u00f3: \u201c...cuando lleg\u00f3 un papel, esto, una amenaza de que,\nosir, que se ten\u00eda, osir, que se ten\u00eda que ir (...) hab\u00eda una ata\u00fad pintada\ny dec\u00eda las iniciales de guerrilla, dec\u00eda que guerrilla, y esto, entonces \u00e9l\ndijo, a entonces \u00e9l me muestra el papel todo nervioso y me dijo \u201cyo no\nvoy a correr m\u00e1s, yo hasta aqu\u00ed, yo no le debo nada a nadie, yo no voy\na huir m\u00e1s\u201d, y como a los 3 o 4 d\u00edas, cuando estaba as\u00ed sentado, se fue\nesto a jugar domin\u00f3 donde un vecino, se llev\u00f3 a la ni\u00f1a peque\u00f1a que\n\nestaba como de 3 a\u00f1itos, y la ten\u00eda en medio de las piernas y llegaron\n\n5 Folio 82, cuaderno 1 ppal. (registro civil de defunci\u00f3n).\n59 Folio 77 -reverso-, cuaderno 1 ppal.\n\f", "page56": "exenta de culpa, NO se RECONOCE compensaci\u00f3n ni hay lugar a tomar\n\n57\n\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nmedidas en favor de segundos ocupantes, dado que no ostenta esta\n\ncalidad.\n\nTERCERO: En consecuencia, DECLARAR que AURA ROSA\nFL\u00d3REZ ASCANIO adquiri\u00f3 por prescripci\u00f3n adquisitiva extraordinaria\n\nel dominio del bien reclamado, el cual se identifica de la siguiente\n\nmanera, de acuerdo con el Informe T\u00e9cnico de Georreferenciaci\u00f3n*? y\n\nel Informe T\u00e9cnico Predial*?! elaborados por la UAEGRTD:\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PREDIO\nDATOS GENERALES\nTipo de predio Urbano\nDepartamento Norte de Santander\nMunicipio San J os\u00e9 de C\u00facuta\nBarrio Olga Teresa\nDirecci\u00f3n Calle 16 LN 413 A \u2014 25\n\u00c1rea 113 m?\nC\u00e9dula catastral 01-04-0938-0001-009\nci 260-322081\nLINDEROS\nPartiendo desde el punto 0 en l\u00ednea recta\nNorte en direcci\u00f3n suroriente hasta llegar al\npunto 1 con la calle 16 LN en una longitud\nde 7.5 mts.\nPartiendo desde el punto 1 en l\u00ednea recta\nOtlente en direcci\u00f3n suroccidente hasta llegar al\npunto 2 con predio de Gonzalo P ereira en\nuna longitud de 15.1 mts.\nPartiendo desde el punto 2 en l\u00ednea recta\nSur en direcci\u00f3n noroccidente hasta llegar al\npunto 3 con predio de Snel Ojeda en una\nlongitud de 7.5 mts.\n\n \n\n \n\n2 Folios 111-116, cuaderno 1 ppal.\n11 Folios 117-119, ib\u00eddem.\n\n \n\f", "page15": "16\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nEsta interpretaci\u00f3n guarda total armon\u00eda con la definici\u00f3n\ncontenida en los Principios Rectores de los Desplazamientos Internos o\n\u201cPrincipios Deng\u201d, emanados de la ONU, que aunque no tienen car\u00e1cter\nvinculante por no ser hard law, han sido un criterio hermen\u00e9utico\nesencial en la promulgaci\u00f3n de leyes y en la construcci\u00f3n jurisprudencial\nalrededor del tema del desplazamiento.\n\nPara los efectos de dichos principios, se entienden por\ndesplazados internos \u201clas personas o grupos de personas que se han\nvisto forzadas u obligadas a escapar o huir de su hogar o de su lugar de\nresidencia habitual, en particular como resultado o para evitar los efectos\nde un conflicto armado, de situaciones de violencia generalizada, de\nviolaciones de los derechos humanos o de cat\u00e1strofes naturales o\nprovocadas por el ser humano, y que no han cruzado una frontera estatal\n\ninternacionalmente reconocida.\u201d\n\nLa \u00fanica exigencia, es pues, desde el punto de vista espacial, que\nhaya un traslado desde el sitio de residencia hacia otro lugar dentro de\nla misma Naci\u00f3n. En otras palabras, para que se verifique un\ndesplazamiento interno no es menester la migraci\u00f3n hacia un pueblo,\nmunicipio o departamento diferente; aqu\u00e9l ni siquiera est\u00e1 definido en\ndistancias m\u00e1s o menos largas, pues no en pocas ocasiones los\nvictimarios han requerido puntualmente un predio por resultar\nestrat\u00e9gico a sus prop\u00f3sitos criminales o lucrativos, y aunque tengan\npresencia en heredades aleda\u00f1as en las que v\u00edctimas terminan\nrefugiadas, all\u00ed no son hostigadas; o incluso, el hecho de que estas\nmigren a las cabeceras o cascos urbanos del mismo municipio en que\nhay tambi\u00e9n presencia del conflicto, no podr\u00eda descalificar ese\ndesplazamiento, pues sabido es que por mero instinto de conservaci\u00f3n,\nen las zonas mayormente pobladas es m\u00e1s f\u00e1cil disipar ese temor as\u00ed\nsea temporalmente, de manera que lo determinante es que en raz\u00f3n o\n\ncon ocasi\u00f3n del conflicto, \u00e9stas hayan tenido que abandonar su heredad.\n\f", "page11": "12\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nLa Corte Constitucional ha sostenido que el derecho a la\nrestituci\u00f3n, como componente esencial de la reparaci\u00f3n integral, es un\nderecho fundamental cuyo pilar son principios y preceptos\nconstitucionales, como el Pre\u00e1mbulo y los art\u00edculos 2, 29, 93, 229 y 250\nde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. 23\n\nIgualmente, encuentra sus cimientos en normas que hacen parte\ndel bloque de constitucionalidad stricto sensu, como los art\u00edculos 1, 2, 8\ny 10 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; los art\u00edculos 1,\n2, 8, 21, 24, 25 y 63 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos\nHumanos y los art\u00edculos 2, 3, 9, 10, 14 y 15 del Pacto Internacional de\nDerechos Civiles y Pol\u00edticos; y lato sensu, en los Principios Rectores de\nlos Desplazamientos Internos (\u201cPrincipios Deng\u201d); y en los Principios\nsobre la Restituci\u00f3n de las Viviendas y el Patrimonio de los Refugiados\ny las Personas Desplazadas (\u201cPrincipios Pinheiro\u201d).\n\nA partir de sus fuentes normativas de raigambre Superior, la\nacci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras deriva firmemente su esencia y\nnaturaleza \u00a1us constitucional, como mecanismo no s\u00f3lo de\nconsecuci\u00f3n de fines constitucionalmente relevantes sino tambi\u00e9n de\nprotecci\u00f3n de derechos fundamentales. De ello se siguen varias\nconsecuencias, una de las m\u00e1s importantes es que las disposiciones\nlegales sobre restituci\u00f3n deben interpretarse de conformidad con la\njurisprudencia constitucional y a la luz de principios como el de\nfavorabilidad, buena fe, confianza leg\u00edtima, pro homine, prevalencia del\nderecho sustancial y reconocimiento de la condici\u00f3n de debilidad\nmanifiesta de las v\u00edctimas.\n\nFinalmente, es insoslayable para el juzgador tener en cuenta que\nsi bien la calidad de v\u00edctimas del conflicto armado le otorga a dichos\n\nsujetos una protecci\u00f3n reforzada de sus garant\u00edas constitucionales,\n\n23 Corte Constitucional. Sentencia C-715 de 2012. M.P. Luis Ernesto Vargas Silva.\n\f", "page1": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n1.1.1. La protecci\u00f3n del derecho fundamental a la restituci\u00f3n de\ntierras de la se\u00f1ora AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO, en calidad de\nposeedora de un predio urbano ubicado en la calle 16 LN +13 A - 25,\nbarrio Olga Teresa del municipio de San Jos\u00e9 de C\u00facuta (Norte de\nSantander), as\u00ed como la formalizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la declaraci\u00f3n de la\nprescripci\u00f3n adquisitiva extraordinaria de dominio a su favor, sobre el\nreferido bien.\n\n1.1.2. La declaraci\u00f3n de la inexistencia del negocio jur\u00eddico\ncelebrado entre la se\u00f1ora AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO, en calidad\nde vendedora, y el se\u00f1or Justo Pastor Laguado Prieto, en calidad de\ncomprador, respecto de ese inmueble, as\u00ed como la nulidad absoluta de\nlos contratos posteriores, por ausencia de consentimiento y causa il\u00edcita,\nen aplicaci\u00f3n de la presunci\u00f3n legal consagrada en el numeral 2 del\nart\u00edculo 77 de la Ley 1448 de 2011.\n\n1.1.3. La adopci\u00f3n de las \u00f3rdenes judiciales de que trata el art\u00edculo\n91 de la Ley 1448 de 2011 y todas aquellas que fueren pertinentes,\norientadas a establecer medidas de reparaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n a favor de\nlas v\u00edctimas del conflicto armado.\n\n1.2. Hechos.\n\n1.2.1. Aproximadamente en el a\u00f1o 1986, AURA ROSA FL\u00d3REZ\nASCANIO inici\u00f3 convivencia con el se\u00f1or Jos\u00e9 Dain Lemus Santiago\n(q.e.p.d.), en la cual procrearon a dos hijos, ALEXANDER y LUZ\nYARINE; durante su uni\u00f3n, se residenciaron en el municipio de Pelaya\n(Cesar) y m\u00e1s tarde, en la ciudad de San Jos\u00e9 de C\u00facuta (Norte de\nSantander), lugares que por la situaci\u00f3n de violencia debieron\nabandonar.\n\n1.2.2. El v\u00ednculo de la solicitante con el inmueble objeto de\nsolicitud, ubicado en la calle 16 LN +13 A - 25, barrio Olga Teresa del\n\f", "page18": "19\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ninestable del control territorial; y (iv) administraci\u00f3n de territorios y\nconstrucci\u00f3n de un proyecto pol\u00edtico-econ\u00f3mico de dominaci\u00f3n regional\nconsistente en el manejo de poblaciones y la aplicaci\u00f3n focalizada de\nacciones en contra de la poblaci\u00f3n civil (desplazamientos selectivos,\nrepoblamiento de regiones, confinamientos, paros armados, asesinatos\nselectivos, uso intensivo de minas), la explotaci\u00f3n y fomento de\neconom\u00edas il\u00edcitas y la captura de recursos p\u00fablicos e institucionalidades\nestatales (alcald\u00edas municipales principalmente).3*\n\nEn cuanto al desarrollo de la guerra en lo urbano, el informe\nexplica que para este periodo \u201c...las operaciones de la guerrilla y de los\ngrupos paramilitares en C\u00facuta no implican enfrentamientos cara a cara\nsino la ejecuci\u00f3n de una impactante guerra sucia: se despliega una red\nde sicarios que se encarga de ubicar a la v\u00edctima a trav\u00e9s de labores de\nrastreo e inteligencia sistem\u00e1ticos, y luego de ubicada asesinarla. La\nguerrilla, adem\u00e1s agrega a este accionar, la ejecuci\u00f3n de actos\n\nterroristas con artefactos explosivos contra blancos definidos. ?*\n\nEntre los a\u00f1os 1997 y 2007, el departamento de Norte de\nSantander registr\u00f3 562 muertos civiles en eventos de conflicto y 12.230\nhomicidios. Es importante recordar que el homicidio selectivo fue una de\nlas herramientas que emplearon los grupos paramilitares, y que estos\nasesinatos fueron clasificados en las estad\u00edsticas bajo el rubro de\nhomicidios comunes; por ello, el nivel de violencia asociado al crimen\ncom\u00fan da cuenta tambi\u00e9n de la afectaci\u00f3n de civiles por el conflicto\n\narmado.\n\n3 Consultor\u00eda para los Derechos Humanos y el Desplazamiento - CODHES. Informe \u201cRespuesta Institucional al\nDesplazamiento Forzado en Norte de Santander: Cuando la atenci\u00f3n se fragmenta en cuatro enfoques\u201d. Bogot\u00e1, D.C.\n(2007). P\u00e1gs. 4 y 5. Disponible en: www.codhes.org\n\n35 CODHES. Ob. cit., p. 5.\n\f", "page14": "15\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nEn particular, acerca de la calidad de v\u00edctima de desplazamiento\nforzado, se ha sostenido que la posee quien haya sido obligado a\nabandonar en forma intempestiva su lugar de residencia y sus\nactividades econ\u00f3micas habituales, para migrar a otro sitio dentro de las\nfronteras del territorio nacional, por causas imputables al conflicto\narmado interno.?\u00e9 Lo anterior, en concordancia con lo previsto en el\nart\u00edculo 1\u201d de la Ley 387 de 1997 \u201cpor la cual se adoptan medidas para\nla prevenci\u00f3n del desplazamiento forzado; la atenci\u00f3n, protecci\u00f3n,\nconsolidaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los desplazados\n\ninternos por la violencia en la Rep\u00fablica de Colombia\u201d.\n\nAl respecto, en la jurisprudencia constitucional se ha reconocido\nque el desplazamiento forzado ocurrido en el contexto del conflicto\narmado interno no est\u00e1 circunscrito a un determinado espacio geogr\u00e1fico\ndentro de la Naci\u00f3n, porque para caracterizar a los desplazados\ninternos, son s\u00f3lo dos los elementos cruciales: la coacci\u00f3n que hace\nnecesario el traslado y la permanencia dentro de las fronteras\nnacionales?\u201d.\n\nEn ese orden de ideas, la Corte Constitucional ha dicho: \u201cSi estas\ndos condiciones se dan, (...J]no hay la menor duda de que se est\u00e1 ante\nun problema de desplazados (...) El car\u00e1cter de desplazados internos\nno surge de aspectos formales, ni de interpretaciones restrictivas, sino\nde una realidad objetiva: el retiro del lugar natural que los desplazados\nten\u00edan, y la ubicaci\u00f3n no previamente deseada en otro sitio (...) En\nninguna parte se exige, ni puede exigirse, que para la calificaci\u00f3n del\ndesplazamiento interno, tenga que irse m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites\n\nterritoriales de un municipio.\u201d3\n\n28 Corte Constitucional. Sentencia T- 076 de 2013.\n2 Ib\u00eddem.\n30 Corte Constitucional. Sentencia C-781 de 2012. Ver tambi\u00e9n Corte Constitucional. Sentencia T-268 de 2003.\n\f", "page12": "13\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ndentro de todo ese universo se encuentran personas que, de manera\nadicional, presentan caracter\u00edsticas peculiares \u201cen raz\u00f3n de su edad,\ng\u00e9nero, orientaci\u00f3n sexual y situaci\u00f3n de discapacidad\u201d, lo cual las hace\nmerecedoras de criterios diferenciales de atenci\u00f3n, y ello debe\ntraducirse, entre otras cuestiones, en el tr\u00e1mite preferente de sus\nsolicitudes y en la adopci\u00f3n de todas las medidas afirmativas que tomen\nen cuenta sus particularidades, en aras de eliminar los esquemas de\nmarginaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n a los cuales se encuentran sometidos,\nsean estos previos, concomitantes o posteriores a los hechos\nvictimizantes (art. 13, Ley 1448/2011).\n\n3.3. Presupuestos axiol\u00f3gicos de la pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n\nde tierras\n\nComo dimana del art\u00edculo 75 de la Ley 1448 de 2011, para la\nprosperidad de la pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras se debe verificar la\ncoexistencia de los elementos de la titularidad del derecho, a saber:\n\n3.3.1. El solicitante debe ser v\u00edctima de despojo o abandono\nforzado derivado directa o indirectamente de violaciones al Derecho\nInternacional Humanitario o a las normas internacionales de Derechos\nHumanos, en el contexto del conflicto armado interno (en otras palabras,\nse debe verificar el da\u00f1o, el hecho victimizante y el nexo causal, con los\ncontenidos propios y condicionamientos dados por la norma).\n\n3.3.2. Los hechos victimizantes deben haber ocurrido en el tiempo\ndelimitado por la ley, esto es, a partir del 12 de enero de 1991.\n\n3.3.4. El solicitante debe tener un v\u00ednculo jur\u00eddico de propiedad,\nposesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n con el predio cuya restituci\u00f3n pretende.\n\nNo est\u00e1 dem\u00e1s agregar que como estas circunstancias deben ser\nconcurrentes de cara al \u00e9xito de las pretensiones, la consecuencia\n\f", "page57": "58\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n \n\nPartiendo desde el punto 3 en l\u00ednea recta\nen direcci\u00f3n nororiente hasta llegar al\npunto 0 con predio de Ana Elvira Le\u00f3n\nS\u00e1nchez en una longitud de 15.1 mts.\n\nOccidente\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCOORDENADAS\n\nPunto Coordenadas planas oar\u00e1ficas.\nNorte Este Latitud Longitud\n1 | 1367628.99 | 1172861.74 LN | 009 w\n2 | 1367627.05 | 117286846 \u00bflaw\n3 | 1367612.39 | 1172864.87 0 | Loy\nE O EN\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPlano anexo N\u00famero 1\n\n \n\n3 3 o CALLEIGLN\n5\n\n \n\nCUADRO DE AREA\nAREA GEORREFERENCIADA Ma + 11302\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nCUARTO: DECLARAR la \u00a1nexistencia del contrato de\n\u201ccompraventa\u201d celebrado mediante documento privado el d\u00eda 12 de\ndiciembre de 1998, entre AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO y JUSTO\n\f", "page37": "38\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nprimero de ellos testific\u00f3 que \u201cpara el 97 o 98 ella estaba ofreciendo la\ncasa*?, y cuando le preguntaron si recordaba cu\u00e1nto tiempo hab\u00eda\ntranscurrido despu\u00e9s de la muerte del esposo, para ella hacer la venta\nde la mejora, contest\u00f3: \u201c(...) pues como ella tambi\u00e9n, ah\u00ed estuvo, tuvo\narrendados tambi\u00e9n, ella a veces ven\u00eda, cobraba lo del arriendo, as\u00ed, hola\nvecina, hola, hola, as\u00ed\u201d?\u201d; el otro testigo, a su vez, sostuvo que cuando\nlleg\u00f3 al barrio, la se\u00f1ora AURA ya viv\u00eda con su esposo, como a 3 casas\nde la suya, y que tambi\u00e9n supo que la vendi\u00f3 a Don J USTO $,\n\nAsimismo, en el hist\u00f3rico catastral\u00e9% aparece para el a\u00f1o 99 la\nse\u00f1ora AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO como titular del predio, e\nincluso, despu\u00e9s de la compraventa, sigui\u00f3 apareciendo inscrita en la\nbase de datos catastral con el inmueble a su nombre?,\n\nObra tambi\u00e9n la Escritura P\u00fablica No. 201 del 22 de junio de 1996,\ncontentiva del trabajo de partici\u00f3n y adjudicaci\u00f3n dentro de la sucesi\u00f3n\nintestada del finado JOS\u00c9 DAIN LEMUS SANTIAGO, a partir de la cual\nla se\u00f1ora AURA se constituy\u00f3 como \u00fanica due\u00f1a de las mejoras\nrealizadas en el inmueble solicitado, por venta que los padres de aqu\u00e9l\nle hicieran*; as\u00ed como el documento privado autenticado denominado\n\u201ccompraventa\u201d, suscrito el 12 de noviembre de 1998, mediante el cual\naqu\u00e9lla \u201ctransfiri\u00f3\u201d al se\u00f1or ] USTO PASTOR el \u201cderecho de propiedad\u201d\ny la posesi\u00f3n respecto de \u201cuna mejora levantada sobre un lote de terreno\nejido en el municipio de C\u00facuta ubicada en la calle 16 LN Nro. 13A-25\ndel barrio Olga Teresa en esta ciudad\u201d.?\n\nEn este punto, an\u00f3tese que la sucesi\u00f3n intestada del finado\nLemus, cuya liquidaci\u00f3n y partici\u00f3n se aprob\u00f3 mediante la Escritura\np\u00fablica No. 201 del 22 de julio de 1996, ante la Notar\u00eda \u00danica de El Zulia,\natent\u00f3 contra los \u00f3rdenes hereditarios de ley, como quiera que todos los\n\n86 Folio 248 (a partir del min. 28:40), cuaderno 2 ppal.\n87 Ib\u00eddem (a partir del min. 30:30).\n\n88 Folio 249 (a partir del min: 36:16), cuaderno 2 ppal.\n$9 Folio 75, cuaderno 1 ppal.\n\n9% Folio 120, Ib\u00eddem.\n\nA Folios 105 y 106, cuaderno 1 ppal.\n\n2 Folio 144, cuaderno 1 ppal.\n\f", "page0": " \n\nTRIBUNAL SUPERIOR DE CUCUTA\n\nTRIBUNAL SUPERIOR DEL DISTRITO J UDICIAL DE C\u00daCUTA\nSALA CIVIL ESPECIALIZADA EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\nSan J os\u00e9 de C\u00facuta, veintid\u00f3s de marzo de dos mil diecinueve\n\nBenjam\u00edn de J. Yepes Puerta\n\nMagistrado ponente\n\nProceso:\nSolicitante:\nOpositor:\n\nInstancia:\nAsunto:\n\nDecisi\u00f3n:\n\nRadicado:\nProvidencia:\n\nRestituci\u00f3n de Tierras.\n\nAura Rosa Fl\u00f3rez Ascanio\n\nJusto Pastor  Laguado\n\nPrieto\n\n\u00danica\n\nSe acreditaron los presupuestos\naxiol\u00f3gicos de la acci\u00f3n de\nrestituci\u00f3n de tierras, sin que la\nparte opositora lograra\ndesvirtuarlos. No se logr\u00f3 acreditar\nbuena fe exenta de culpa, y\ntampoco est\u00e1n dados los\npresupuestos para reconocer\ncalidad de segundos ocupantes.\n\nSe protege el derecho\nfundamental a la restituci\u00f3n de\ntierras, no se reconoce\n\ncompensaci\u00f3n al opositor.\n540013121002201500006\n05 de 2019\n\nAgotado el tr\u00e1mite que establece el Cap\u00edtulo l1l, T\u00edtulo IV, de la Ley\n\n1448 de 2011, procede la Sala a emitir la sentencia que legalmente\n\ncorresponda en el asunto de la referencia.\n\n1.1.\n\nl. ANTECEDENTES\n\nPeticiones.\n\f", "page60": "61\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nNOVENO: ORDENAR a la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras \u2014 Territorial Norte de Santander \u2014\n\nadelantar las siguientes acciones:\n\n(9.1) Que con cargo a los recursos del Fondo y de encontrarse\nacreditadas, proceda a aliviar las deudas por concepto del servicio\np\u00fablico domiciliario de energ\u00eda, a favor de los restituidos y respecto a\ndicho bien, por no pago en el lapso transcurrido entre los hechos\nvictimizantes (a partir del a\u00f1o 1991) y esta sentencia de restituci\u00f3n.\n\n(9.2) APLICAR a favor de la accionante, la exoneraci\u00f3n del pago\nde impuesto predial u otros impuestos, tasas o contribuciones del orden\nmunicipal, en los t\u00e9rminos contenidos en el acuerdo 057 de 2013 del\nConcejo Municipal de C\u00facuta o de aquel que lo haya modificado o\nsustituido, seg\u00fan lo contemplado en el numeral 1 del art\u00edculo 121 de la\nLey 1448 de 2011. Para el efecto, la Unidad Administrativa Especial\nde Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras har\u00e1 llegar a la al Alcald\u00eda\nMunicipal de C\u00facuta copia de la sentencia judicial para que aplique el\nbeneficio.\n\n(9.3) Coadyuvar con los planes de reubicaci\u00f3n y cualquier otra\nacci\u00f3n que se estime pertinente, para el disfrute del inmueble restituido\na favor de la v\u00edctima en condiciones de seguridad y dignidad. Esto, en\nconjunto con la Unidad Administrativa Especial para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas como ejecutora de la pol\u00edtica\np\u00fablica de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n a v\u00edctimas y con las dem\u00e1s\nentidades que integran el Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n a\nlas v\u00edctimas.\n\nSe le concede a la UAEGRTD el t\u00e9rmino de un (1) mes para el\ncumplimiento de estas \u00f3rdenes.\n\f", "page42": "43\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ncelebrado sobre la totalidad o parte del bien, estar\u00e1n viciados de nulidad\nabsoluta (literal e, numeral 2).\n\nEn el presente caso, en virtud de documento privado denominado\n\u201ccompraventa\u201d, suscrito el 12 de noviembre de 1998, la se\u00f1ora AURA\nROSA FL\u00d3REZ ASCANIO \u201ctransfiri\u00f3\u201d al se\u00f1or JUSTO PASTOR\nLAGUADO PRIETO, el \u201cderecho de propiedad\u201d y la posesi\u00f3n respecto\nde \u201cuna mejora levantada sobre un lote de terreno ejido en el municipio\nde C\u00facuta ubicada en la calle 16 LN Nro. 13A-25 del barrio Olga Teresa\nen esta ciudad\u201d.*%\n\nLa accionante explic\u00f3: \u201cLa venta del predio fue por las amenazas\ny el se\u00f1or | usto Pastor Laguado me dijo que me daba siete millones de\n\npesos\u201d. Y aunque se\u00f1al\u00f3 no haber sido obligada o amenazada por el\nvendedor para vender el predio, sostuvo: \u201cpor el miedo y la\ndesesperaci\u00f3n, me toc\u00f3 venderlo al precio que me ofreci\u00f3 el se\u00f1or\nmencionado\u201d*%, Esto fue narrado con m\u00e1s detalles en sede judicial de\nla siguiente manera: \u201cEn las preguntas, supongamos, cuando llegaban,\nesto, los muchachos y me preguntaban, pues yo no les tomaba\nimportancia, pero en el 98 que ya llegu\u00e9 a ubicarme en la casa, que s\u00ed,\n\n \n\npara trabajar y eso, ya fue cuando lleg\u00f3 la amenaza, la propia que me\n\nllegaron, entonces yo la vend\u00ed enseguida, yo le dije al se\u00f1or] usto, como\n\u00e9l me, \u00e9l hac\u00eda d\u00edas me andaba diciendo que, que, ah, porque yo estaba\n\n \n\nhablando con la esposa de \u00e9l, que, iba a vender, esto que pa' vender la\ncasa, entonces me dijo 'ay, cuando vaya a vender la casa, me la vende\na m\u00ed\u201d, porque es vecino de la parte de atr\u00e1s, dijo me la vende a m\u00ed\u201d, como\nme hab\u00eda dicho as\u00ed, entonces yo fui y le dije, J usto, voy a vender la casa,\n\n4\n\nporque me voy\u201d, me dijo \u201c\u00bfpor qu\u00e9?\u201d, no, yo me voy\u201d entonces yo se la,\nosir, negociamos y ya, entonces se la vend\u00ed.*% \u201cFue enseguida, por\nejemplo, eso fue como en la tarde, en la noche yo fui donde J usto, donde\nel se\u00f1or y le dije Justo, le vendo la casa\u201d s\u00ed, me va a vender\u201d es en\n% Folio 144, cuaderno 1 ppal.\n\n9 Folio 99, Ib\u00eddem.\n\n100 Ib\u00eddem.\n101 Folio 5 (a partir del min. 39:41), cuaderno pruebas opositor.\n\f", "page32": "33\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nquien pudo haber sido perseguido, como lo sugiere la actora, hasta este\ndepartamento.\n\nPues bien, sobre la presencia de grupos armados al margen de la\nley en el sector de ubicaci\u00f3n de la casa donde habitaba la familia Lemus\nFl\u00f3rez, la misma solicitante expres\u00f3: \u201cQue operaban, s\u00ed operaban,\nporque donde un vecino que, que, que dec\u00edan que, osir, que trabajaba\ncon la guerrilla, llegaban ah\u00ed, y nosotros los ve\u00edamos salir, y la, y los\ncomentarios de la gente, no, osir, yo no puedo decir qu\u00e9 grupo era, pero\ns\u00ed dec\u00edan que ah\u00ed colaboraban con la guerrilla, ah\u00ed llegaban mucha\n\ngente, y sal\u00edan y entraban, y sal\u00edan y esto, ten\u00edan\u201d[sic] ??.\n\nAsimismo, ante la UAEGRTD, el se\u00f1or | os\u00e9 Otilio Carrillo Sierra,\nquien manifest\u00f3 tener un taller cerca del inmueble objeto de este\nproceso, llevar trabajando cerca de 18 a\u00f1os en el barrio Olga Teresa e,\nincluso, haber realizado trabajos para el se\u00f1or] USTO \u2014 actual residente\ndel mismo\u2014, pese a haber declarado que la situaci\u00f3n de orden p\u00fablico\nen el sector siempre le ha parecido normal, cuando le preguntaron si\nrecordaba alg\u00fan hecho relevante de violencia que se hubiera presentado\nen el sector, durante el tiempo que hab\u00eda estado laborando all\u00ed, contest\u00f3:\n\u201cpues s\u00ed de l\u00f3gico, siempre acontece muerto, pero yo no s\u00e9 de qu\u00e9 parte\nvengan, una vez estaba en la avenida y escuch\u00e9 de tres muertos en una\ncancha de mini tejo\u201d y afirm\u00f3 que si bien no ha tenido conocimiento\ndirecto de la presencia de grupos armados al margen de la ley o milicias\nde estos que hicieran presencia en el sector, s\u00ed escuch\u00f3 rumores sobre\nello.?3\n\nPero no solo el contexto de violencia favorece a la accionante en\nsus pretensiones, pues sumado a ello se tiene que luego del\nfallecimiento del se\u00f1or Lemus, qued\u00f3 completamente desprotegida y\ndebi\u00f3 asumir el rol del jefe de hogar, lo que torna ineludible tener\nparticular consideraci\u00f3n de su condici\u00f3n y su alto grado de vulnerabilidad\n\n2 Folio 5 (a partir del min. 38:25), cuaderno pruebas del opositor.\n7 Folio 108, cuaderno 1 ppal.\n\f", "page55": "56\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nexplotaci\u00f3n de la casa. Finalmente, en el citado informe se concluy\u00f3 que\nel reci\u00e9n mencionado y su n\u00facleo familiar no se encuentran en\ncondiciones de pobreza multidimensional ni se consideran o han sido\nreconocidos como v\u00edctimas del conflicto armado, por lo tanto, no se\nhacen visibles condiciones de vulnerabilidad que ameriten impartir\n\u00f3rdenes judiciales de protecci\u00f3n a su favor.\n\nV. CONCLUSI\u00d3N\n\nCon fundamento en todo lo hasta aqu\u00ed esbozado, se proteger\u00e1 el\nderecho fundamental de restituci\u00f3n de tierras de la solicitante y n\u00facleo\nfamiliar y se declarar\u00e1 no probada la buena fe exenta de culpa alegada\npor la parte opositora, por lo que, consecuentemente, no se ordenar\u00e1\ncompensaci\u00f3n alguna en su favor.\n\nVI. DECISI\u00d3N\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, la Sala Civil Especializada en\nRestituci\u00f3n de Tierras del Tribunal Superior del Distrito J udicial de\nC\u00facuta, administrando justicia en nombre de la Rep\u00fablica y por\nautoridad de la ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO: AMPARAR el derecho fundamental a la restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n de tierras de AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO (C.C. No.\n60.368.407), cuyo n\u00facleo familiar al momento del desplazamiento\nforzado estaba conformado porsus hijos LUZ YARINE LEMUS FL\u00d3REZ\n(C.C. No. 1.093.753.636) y ALEXANDER LEMUS FL\u00d3REZ (C.C. No.\n1.093.743.386), seg\u00fan se motiv\u00f3.\n\nSEGUNDO: DECLARAR impr\u00f3spera la oposici\u00f3n formulada por\nJUSTO PASTOR LAGUADO PRIETO (C.C. No. 5.430.605), frente a la\npresente solicitud de restituci\u00f3n de tierras; como no acredit\u00f3 la buena fe\n\f", "page7": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n1.5. Manifestaciones Finales\n\nEn pronunciamiento final, la vocera judicial del se\u00f1or JUSTO\nPASTOR LAGUADO PRIETO sostuvo que se demostr\u00f3 que la\naccionante vendi\u00f3 de manera libre y voluntaria las mejoras que ten\u00eda en\nsu dominio y que aqu\u00e9l, a su vez, actu\u00f3 con buena fe exenta de culpa,\nmomento a partir del cual ha actuado como poseedor y propietario de\nlas mismas, ejerciendo actos propios de su derecho tales como pagar el\nimpuesto predial y los servicios p\u00fablicos y seguir haciendo\nremodelaciones a la casa; manifest\u00f3 que su poderdante desconoce que\nla vendedora se encontrara en situaciones parecidas a las que relata en\nlos hechos de la solicitud; con fundamento en lo anterior, solicit\u00f3 que no\nprosperaran las pretensiones solicitadas y se protegiera el derecho que\ntiene sobre las referidas mejoras.\n\nPor su parte, la representante judicial de la solicitante present\u00f3 un\nresumen de la actuaci\u00f3n procesal y de los supuestos f\u00e1cticos del caso,\npara concluir que se verificaron los requisitos legales en lo que respecta\na la relaci\u00f3n jur\u00eddica con el predio, la calidad de v\u00edctima como\nconsecuencia de las violaciones de que trata el art\u00edculo 3\u201d de la Ley 1448\nde 2011, el abandono forzado, el despojo y la ruptura del v\u00ednculo con el\nfundo, y la temporalidad. Por lo anterior, solicit\u00f3 la restituci\u00f3n en favor de\nsu prohijada, abarcando no s\u00f3lo el derecho a la tierra, sino desde un\npunto de vista m\u00e1s amplio, el \u201cderecho a la vivienda, a la tierra y al\npatrimonio\u201d, que propenda por la garant\u00eda del derecho al trabajo, a la\nseguridad y bienestar social, y a la vivienda adecuada y digna.\n\nEl Ministerio P\u00fablico no se pronunci\u00f3.\n\nIl. PROBLEMAS J UR\u00cdDICOS\n\n2.1. Determinar si resulta procedente o no la protecci\u00f3n del\nderecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras de la solicitante, teniendo\n\f", "page38": "39\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nbienes fueron asignados a los padres de aqu\u00e9l, se\u00f1ores Adelmo Antonio\nLemus y Alberta Mar\u00eda Santiago Mora, quedando \u00e9stos con 3 mejoras\ndescritas como casas de habitaci\u00f3n, levantadas supuestamente sobre\nterrenos bald\u00edos (uno de 60 has identificado con el FMI 260-128087, otro\nde 50 has identificado con el FMI 260-128889 y un tercero que\ncorresponde a donde est\u00e1 ubicada la mejora de la se\u00f1ora AURA ROSA,\ncedida a esta por aqu\u00e9llos). Lo anterior desconociendo la existencia de\nlos hijos del causante. Sin embargo, en este proceso interesa\n\u00fanicamente la suerte de este \u00faltimo, del que en todo caso la solicitante\nnunca dej\u00f3 de ser poseedora directa, y que constituye el bien objeto de\nlos hechos victimizantes y de la pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n; corresponder\u00e1\npues a los herederos, de ser su deseo, controvertir por otras v\u00edas lo que\na las otras 2 mejoras corresponda, no existiendo m\u00e1s pruebas de las\ndiligencias, distintas de la propia escritura, para desentra\u00f1ar la realidad\nde lo ocurrido y poder emitir las \u00f3rdenes pertinentes del caso.\n\nContinuando con el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n jur\u00eddica, se cuenta con\nel documento autenticado No. 3404 del 10 de diciembre de 1998, por\nmedio del cual el se\u00f1or JUSTO PASTOR LAGUADO PRIETO declar\u00f3\nde su propiedad la mejora en cuesti\u00f3n, que adquiri\u00f3 \u201cpor compra hecha\na la se\u00f1ora AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO, seg\u00fan consta en\ndocumento privado y con una inversi\u00f3n de TRES MILLONES\nSEISCIENTOS TREINTA Y CUATRO MIL PESOS\u201d.\n\nDe otro lado, reposa la Escritura P\u00fablica No. 4.028 del 03 de\noctubre de 1995%*, momento a partir del cual aparece en el folio No. 260-\n183330% como propietario el se\u00f1or RAFAEL N\u00da\u00d1EZ C\u00d3RDOBA, por\nenglobe de varios inmuebles; y sentencia del 05 de marzo de 1993%, en\nvirtud de la cual se resolvi\u00f3 una acci\u00f3n de tutela a favor de este se\u00f1or,\npor parte del Tribunal Superior del Distrito Judicial de C\u00facuta,\nconcedi\u00e9ndola y ordenando al Inspector Primero Superior Promiscuo de\n5 Folos 347-380, cuademo 2 ppal\n\n% Folio 132, cuaderno 1 ppal.\n% Folios 355-365, cuaderno 2 ppal.\n\f", "page29": "30\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n[la declarante entra en llanto] y lo mataron\u201d [sic]%*. Sobre el motivo o los\n\n\u00ab\u201c\n\nmotivos del asesinato, expres\u00f3: \u201ca lo mejor, yo digo, \u00bfno?, las\n\nimaginaciones m\u00edas, que lo vinieron persiguiendo hasta ac\u00e1\u201d $1,\n\nComo pruebas documentales, se cuenta con la consulta individual\nen Vivanto, en la que aparecen incluidos como v\u00edctimas por el homicidio\nde JOS\u00c9 DAIN LEMUS SANTIAGO, la accionante, sus hijos y una\nhermana de aqu\u00e9l??, as\u00ed como la respuesta del Comit\u00e9 de Reparaciones\nAdministrativas de Acci\u00f3n Social informando a la se\u00f1ora AURA ROSA\nsobre su derecho a la indemnizaci\u00f3n administrativa por este hecho\nconstitutivo de violaci\u00f3n de derechos humanos, bajo los par\u00e1metros del\nDecreto 1290 de 2008%,\n\nA su vez, reposa en el expediente certificaci\u00f3n expedida por el\nFiscal Quinto Seccional de C\u00facuta respecto de la investigaci\u00f3n\npreliminar No. 165862, seguida contra personas indeterminadas por el\ndelito de homicidio, siendo v\u00edctima el se\u00f1or JOS\u00c9 DAIN LEMUS\nSANTIAGO, por muerte violenta; sin embargo, la misma actualmente\nest\u00e1 inactiva**, Se encuentra certificado tambi\u00e9n que este no cuenta con\nantecedentes penales'5,\n\nLuego de este tr\u00e1gico y doloroso evento, seg\u00fan lo manifestado por\nla reclamante en declaraci\u00f3n ante la Personer\u00eda Municipal de Pelaya,\ndebi\u00f3 salir del inmueble: *...cuando mi esposo muri\u00f3, yo me fui para la\nfinca donde mi pap\u00e1 y luego volv\u00ed al mes, los vecinos me dijeron que me\nestaban preguntando unos muchachos, yo me qued\u00e9 viviendo ah\u00ed, y un\nd\u00eda me llegaron unos muchachos y me dijeron que yo que estaba\npensando, que si no me daba cuenta de lo que hab\u00eda pasado, a m\u00ed me\ndio miedo y fue cuando me fui para Arauca\u201d [sic]**, Para el momento de\n\neste segundo desplazamiento, la accionante viv\u00eda con sus hijos\n\n$0 Folio 5 (a partir del min. 11:39), cuaderno pruebas del opositor.\n$ Folio 5 (a partir del min. 17:36), cuaderno pruebas del opositor.\n$2 Folio 78, cuaderno 1 ppal.\n\n$3 Folio 83, cuaderno 1 ppal.\n\n$ Folios 84 y 86, ib\u00eddem.\n\n$5 Folios 23, 56, 58, cuaderno tribunal.\n\n$6 Folio 98, cuaderno 1 ppal.\n\f", "page9": "10\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ny libertad de matr\u00edcula inmobiliaria (...)\u201d, no siendo este el caso, por lo\nque bastaba con la publicaci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la solicitud en los\n\n\u00ab_\u00bb\n\nt\u00e9rminos del art\u00edculo 86 (literal \u201ce\u201d) para tenerlo por notificado.\n\nA su vez, se nombr\u00f3 curador ad lite m a las personas determinadas\ne \u201cindeterminadas\u201d, cuesti\u00f3n que se encuentra prescrita solo respecto\nde las primeras cuando no comparecen al proceso a hacer valer sus\nderechos, y no para las segundas, conforme al inciso 32 del mentado\nart\u00edculo 87.\n\nA pesar de todo lo anteriormente anotado, estas omisiones no\ntienen la entidad suficiente para retrotraer lo instruido y no se observa\nall\u00ed causal de nulidad alguna\n\n3.1. Requisito de Procedibilidad.\n\nEl requisito de procedibilidad previsto en el art\u00edculo 76 de la Ley\n1448 de 2011, fue satisfecho para el presente asunto. En el expediente\nreposa copia de la Resoluci\u00f3n No. RN_1882 del 15 de diciembre de\n2014*8, por medio de la cual se resolvi\u00f3 inscribir en el Registro de Tierras\nDespojadas y Abandonadas Forzosamente, a la se\u00f1ora AURA ROSA\nFL\u00d3REZ ASCANIO y su n\u00facleo familiar, respecto del predio objeto de\nla presente solicitud; as\u00ed como la Certificaci\u00f3n No. NN 0089 del 18 de\ndiciembre de 2014, expedida por la UAEGRTD, en relaci\u00f3n con esta\n\ninclusi\u00f3n??.\n3.2. Alcance de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras\n\nDesde un contexto general, la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras es\nun instrumento jur\u00eddico que hace parte de una pol\u00edtica integral de mayor\nalcance encaminada a cumplir con los objetivos de la justicia\ntransicional, para hacer frente al problema de abandono y despojo\n\n1% Folios 10 a 19, cuaderno 1 ppal.\n1 Folio 20, ib\u00eddem.\n\f", "page24": "25\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nEn cuanto a la incursi\u00f3n paramilitar en esta zona, en providencia de\nJusticia y Paz del Bloque Catatumbo*, se corrobor\u00f3 que alias \u201cel Iguano\u201d\ncomand\u00f3 el \u201cFrente Fronteras\u201d y conform\u00f3 junto a Yunda o Lorenzo\nGonz\u00e1lez Quinch\u00eda y \u00d3mar Yesid L\u00f3pez Alarc\u00f3n, alias \u201cCristian\u201d o\n\u201cGustavo 18\u201d, una liga de justicia privada, dirigida por \u00c9dgar Cercado, alias\n\u201cPapo\u201d, apoyado por agentes del Estado, entre ellos, el grupo mecanizado\nMaza No. 5. Este frente ejecut\u00f3 asesinatos selectivos y sistem\u00e1ticos de\nsupuestos miembros o colaboradores de los grupos subversivos y\nadelant\u00f3 la llamada \u201climpieza social\u201d en los sectores m\u00e1s vulnerables y\ndeprimidos, donde cometieron masacres y homicidios contra quienes eran\nse\u00f1alados como delincuentes, trabajadoras sexuales, expendedores y\nconsumidores de drogas*, En la sentencia se explic\u00f3:\n\n\u201cEn el a\u00f1o 2001 design\u00f3 a CARLOS ENRIQUE ROJAS MORA alias\nGATO, como comandante de los urbanos en C\u00facuta, dividiendo\nestrat\u00e9gicamente la ciudad por zonas: Atalaya, Bel\u00e9n, Aeropuerto y\nLa Libertad, con grupos entre seis a diez hombres, con comandante\ny subcomandante militar, y un comandante financiero. Aprovech\u00f3\nlas bandas de delincuencia com\u00fan en los barrios populares y reclut\u00f3\na sus miembros bajo amenazas de matar a quienes no se\nincorporaran, por ejemplo el caso de HONATAN SEP\u00daLVEDA. As\u00ed\nlogr\u00f3 controlar la ciudad apoyado igualmente de redes constituidas\npor taxistas, tenderos, celadores, y comerciantes, actuando por\nmedio de amenazas y homicidios, contando con estructuras\narmadas que operaron sistem\u00e1ticamente con violencia, extrayendo\nrecursos de sus habitantes, impartiendo justicia privada e\nimponiendo el orden a su capricho y ajustado a sus intereses.\u201d\n\nComo prueba de la atrocidad paramilitar en San ] os\u00e9 de C\u00facuta, se\ntiene la existencia de hornos crematorios, utilizados para desaparecer los\ncuerpos de las v\u00edctimas y evitar que las fosas comunes fuesen\n4 Sala de J usticia y P az del Tribunal Superior del Distrito J udicial de Bogot\u00e1. Sentencia No. 11001600 253200680008\ndel 31 de octubre de 2014. M. P. Alexandra Valencia Molina. P\u00e1g.187.\n\n\u201cIb\u00eddem.\n47 Ib\u00eddem, p\u00e1g. 188.\n\f", "page35": "36\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nFinalmente, se tiene que la reclamante ha presentado 3 solicitudes\npara la inclusi\u00f3n en el Registro de Tierras%, identificadas as\u00ed: la ID\n64518 por el predio ubicado en el municipio de Pelaya, la ID 1421038\npor una porci\u00f3n de terreno que hace parte de la anterior heredad y que\nfue afectada con una servidumbre, y la ID 124818 por el inmueble objeto\nde este proceso ubicado en la ciudad de C\u00facuta. Aunque las dos\nprimeras fueron resueltas desfavorablemente, ello no afecta a la \u00faltima\nque es la que interesa para los efectos de este proceso, por lo que las\ndecisiones all\u00ed adoptadas, en todo caso, no desconocieron la calidad de\nv\u00edctima de la se\u00f1ora AURA ROSA.\n\nDe todo lo anterior, es posible concluir que la se\u00f1ora AURA ROSA\ny su n\u00facleo familiar fueron v\u00edctimas del conflicto armado en los t\u00e9rminos\nhasta aqu\u00ed expuestos, sufriendo varios hechos victimizantes que se\nextendieron por un lapso de tiempo relativamente largo, todos ellos\nrelacionados con el contexto de violencia y que desencadenaron, entre\nmuchos da\u00f1os, uno concreto que se pretende reparar por medio de este\ntr\u00e1mite, esto es, la p\u00e9rdida del v\u00ednculo jur\u00eddico con el inmueble.\n\nLas pruebas del opositor, por su parte, no tuvieron alcance\nsuficiente para desvirtuar los hechos victimizantes de la accionante, por\nlo que, en conclusi\u00f3n, de todo lo hasta aqu\u00ed esbozado, en el asunto bajo\nexamen, se entienden probados tanto la calidad de v\u00edctima, como el\ndesplazamiento forzado a causa directa, o en todo caso indirecta, de las\nviolaciones contempladas en el art\u00edculo 3*de la Ley 1448 de 2011. Por\ndem\u00e1s, por haber ocurrido despu\u00e9s del a\u00f1o 1995, los hechos se\nenmarcan dentro de los l\u00edmites temporales establecidos en el art\u00edculo 75\nejusdem.\n\n$0 Folio 25, cuaderno tribunal.\n\n8l Como mantiene intacto su v\u00ednculo jur\u00eddico y material con este predio, la UAEGRTD resolvi\u00f3 excluir el estudio de\nesta solicitud para inscripci\u00f3n en el Registro de Tierras. (Folios 129 y 130, c. tribunal).\n\n82 La UAEGRTD decidi\u00f3 no iniciar estudio formal de esta solicitud porque se trata de una servidumbre legal de\nconducci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a favor de la empresa Interconexi\u00f3n El\u00e9ctrica S.A. E.S.P., constitutiva de un\ngravamen obligatorio que debe soportar el predio y no de un despojo que deba ser protegido en los t\u00e9rminos del de\nla Ley 1448 de 2011. (Folios 79-81, c. tribunal).\n\f", "page52": "33\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nAhora, en segundo lugar, revisadas las documentales aportadas\npor el opositor en la fase administrativa*!* as\u00ed como las de la judicial**,\nla conclusi\u00f3n de su valoraci\u00f3n es id\u00e9ntica a la esbozada respecto de la\ntestimonial, pues estas tienen relaci\u00f3n con el negocio jur\u00eddico y algunos\nactos posesorios ejercidos por] USTO PASTOR.\n\nCorolario, como ya se adelant\u00f3, es palpable que el opositor no\ncumpli\u00f3 con la responsabilidad probatoria que ten\u00eda de acreditar la\nbuena fe exenta de culpa, ni tampoco, aun gozando de la posibilidad de\nhacerlo, despleg\u00f3 los actos positivos que son de la esencia de ese tipo\ncualificado de buena fe, por lo tanto, no hay lugar a reconocer en su\nfavor compensaci\u00f3n alguna.\n\nA pesar de lo anterior, de conformidad con los mencionados\n\u201cPrincipios Pinheiro\u201d, es un deber de los Estados velar porque los\nllamados \u201cocupantes secundarios\u201d se encuentren protegidos tambi\u00e9n\ncontra los desplazamientos forzosos, arbitrarios e ilegales y \u201c...en los\ncasos en que su desplazamiento se considere justificable e inevitable a\nlos efectos de la restituci\u00f3n de las viviendas, las tierras y el patrimonio,\n(...) garantizar\u00e1n que el desalojo se lleve a cabo de una manera\ncompatible con los instrumentos y las normas internacionales de\nderechos humanos\u201d, atendiendo a criterios jur\u00eddicos razonables y\nbrind\u00e1ndoles todas las medidas procesales y de asistencia que sean\nrequeridas por ellos (Principio 17.1).\n\nEn este orden de ideas, \u201cse consideran ocupantes secundarios\ntodas aquellas personas que hubieran establecido su residencia en\nviviendas o tierras abandonadas por sus propietarios leg\u00edtimos a\n\nconsecuencia de, entre otras cosas, el desplazamiento o el\n\n\u00fa5 Folios 139-148, cuaderno 1 ppal.\n16 Folios 244-258, cuaderno 1 ppal.\n\f", "page50": "51\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nhab\u00eda durado la promotora de la restituci\u00f3n en el inmueble luego del\nfallecimiento de su compa\u00f1ero sentimental sostuvo que \u201cPues como ella\ntambi\u00e9n, ah\u00ed estuvo arrendado tambi\u00e9n, ella a veces ven\u00eda, cobraba lo\n\ndel arriendo, as\u00ed, hola vecina, hola, hola, as\u00ed\u201d 3\n\nColof\u00f3n de lo expuesto hasta este punto, aflora con claridad que\nel se\u00f1or LAGUADO PRIETO, en el momento en que inici\u00f3 la relaci\u00f3n\nmaterial con el predio objeto de restituci\u00f3n, de un lado, ten\u00eda a su alcance\nla posibilidad de adelantar actos positivos de averiguaci\u00f3n para tratar de\nestablecer la regularidad de la situaci\u00f3n que enmarcaba el negocio\njur\u00eddico que pretend\u00eda celebrar, pues bastaba con indagar con la\narrendataria que resid\u00eda en el inmueble para percatarse de las\namenazas que hab\u00eda recibido AURA ROSA, o cuando menos de las\nextra\u00f1as indagaciones que de ella hac\u00edan sujetos desconocidos. De otro\nlado, pes\u00e9 a que lo anterior habr\u00eda sido suficiente para activar la debida\ndiligencia en el desarrollo del acuerdo de voluntades, el opositor tambi\u00e9n\ncontaba con elementos de alerta tanto de su fuero interno (conocimiento\ndel homicidio del esposo de Aura Rosa y su repentina decisi\u00f3n de\ntrasladarse a otro lugar) como del entorno exterior (contexto notorio de\nviolencia), en virtud de los cuales, a\u00fan m\u00e1s se refuerza la tesis de que\nsu proceder ha debido ser el de una persona cautelosa y prudente en\nsus negocios, con el prop\u00f3sito de establecer que la transacci\u00f3n de la\ncual har\u00eda parte no estuviere influenciada por el conflicto y sus efectos,\nlo cual, conforme a los par\u00e1metros jurisprudenciales ya rese\u00f1ados,\nimplicaba la realizaci\u00f3n de actos positivos de averiguaci\u00f3n tendientes a\ndescartar esa posibilidad, acciones que pes\u00e9 a que pudo haberlas\ndesplegado, no lo hizo y que en todo caso tampoco prob\u00f3, en virtud de\nla carga de la prueba que le impone el art\u00edculo 78 de la Ley 1448 de\n2011, coartando su aspiraci\u00f3n al reconocimiento de la buena fe exenta\n\nde culpa.\n\n11 Folio 3 (a partir del min. 30:30). Cuaderno pruebas del opositor.\n\f", "page43": "44\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nserio, la voy a vender, que por qu\u00e9, yo le dije no, yo me voy\u201d, entonces\nme dijo pues yo se la compro, entonces fuimos e hicimos los papeles al\notro d\u00eda y yo le entrego y me voy. (...) Le dije a \u00e9l que me diera 10\nmillones de pesos, me dijo que no, que me daba 8, eso fue lo que \u00e9l me\nofreci\u00f3. (...) Pues para m\u00ed la mal vend\u00ed, porque si yo hubiera estado, si\nno hubiera estado amenazada, la hubiera vendido de pronto, ni la\n\nhubiera vendido porque yo la necesitaba para mis hijos, entonces. (...)\u201d\n[sic]19,\n\nDe su parte, el se\u00f1or JUSTO PASTOR declar\u00f3 ante la\nUAEGRTD?*% que compr\u00f3 por $9.000.000, aunque en el documento no\nfigure as\u00ed, que se puso m\u00e1s bajito para que la escritura no saliera tan\ncostosa, que consigui\u00f3 unos ahorros que ten\u00eda y pr\u00e9stamos con\nfamiliares para sufragarlo, que el valor de la venta fue fijado por ambos,\nen los siguientes t\u00e9rminos: \u201centre los dos nos pusimos de acuerdo,\nnegociamos; ella me ped\u00eda como once primero y yo le dije que me dejara\nen nueve y me dej\u00f3 en nueve\u201d, sin tener en su poder recibo o documento\nque d\u00e9 fe del dinero entregado; y finalmente, que desconoce las razones\npor las cuales AURA ROSA vendi\u00f3.\n\nPor lo anterior, lo dicho por la actora, en cuanto a que los hechos\nvictimizantes fueron el \u00fanico y exclusivo motivo para la celebraci\u00f3n de la\nreferida compraventa, no solo cobijado por el principio de buena fe y la\npresunci\u00f3n de veracidad, sino adem\u00e1s no derruido fundadamente por la\nparte opositora, permite sostener que el temor de la accionante fue lo\ndeterminante para que el mismo se llevara a cabo. Y si bien el comprador\nno ejerci\u00f3 coacci\u00f3n sobre la solicitante, quien declar\u00f3 no haber sido\npresionada directamente para vender, s\u00ed influy\u00f3 contundentemente el\nmiedo por la vida e integridad de ella y sus hijos, en medio del contexto\nde violencia descrito, bajo circunstancias en las que dif\u00edcilmente habr\u00eda\npodido efectuarse una negociaci\u00f3n justa.\n\n102 Folio 5 (a partir del min. 40:26), cuaderno pruebas opositor.\n103 Folio 107, cuaderno 1 ppal.\n\f", "page4": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nEfectuados los emplazamientos de ley? y las dem\u00e1s notificaciones\nprocedentes, se pronunciaron los siguientes sujetos:\n\n1.4. Oposici\u00f3n\n\nEl se\u00f1or JUSTO PASTOR LAGUADO PRIETO, actuando por\nconducto de apoderada judicial y dentro de la oportunidad legal, formul\u00f3\noposici\u00f3n\u201d, aseverando que por muchos a\u00f1os la accionante trabaj\u00f3 y\nprest\u00f3 servicios dom\u00e9sticos en su casa familiar, a ra\u00edz de lo cual a\u00fan\nsostienen una relaci\u00f3n de amistad; esgrimi\u00f3 que aquella le ofreci\u00f3, de\nmanera libre y voluntaria, las mejoras ubicadas en el predio objeto de\nreclamaci\u00f3n, las cuales \u00e9ste adquiri\u00f3 a trav\u00e9s de los medios leg\u00edtimos,\nobrando con buena fe exenta de culpa y sin que la vendedora le hubiese\nmanifestado encontrarse en situaciones parecidas a las que relat\u00f3 en los\nhechos de la solicitud, las que en todo caso afirm\u00f3 no conocer o\nconstarle; sostuvo, adem\u00e1s, que pag\u00f3 9 millones de pesos,\nconsiderando esta suma como un precio justo, de acuerdo con el valor\nde las mejoras para esa \u00e9poca, aclarando que por los arreglos y\nconstrucciones realizados despu\u00e9s del negocio, ese valor ya no es el\nmismo. De otro lado, manifest\u00f3 que ha mantenido conversaci\u00f3n con la\nse\u00f1ora AURA ROSA, quien le expres\u00f3 que con esta acci\u00f3n busca\nobtener dinero por parte del Estado, m\u00e1s no la restituci\u00f3n de las mejoras,\npues ella es consciente de que celebr\u00f3 una venta voluntaria. Con estos\nfundamentos f\u00e1cticos y sobre una base argumentativa en torno a la\npresunci\u00f3n de la buena fe, se opuso a todas las pretensiones de la\nreclamante, por tratarse de un \u201ccomprador de buena fe\u201d.\n\nLa curadora ad litem nombrada para representar los intereses del\nse\u00f1or RAFAEL N\u00da\u00d1EZ C\u00d3RDOBA y las personas indeterminadas\ndentro del proceso de pertenencia iniciado conjuntamente por el juez\ninstructor, se pronunci\u00f3 anotando, en resumen, que seg\u00fan constancia\n\nexpedida por la Personer\u00eda Municipal de C\u00facuta, para el a\u00f1o 1995 no\n\n$ Folio 287, cuaderno 2 ppal. Folios 447 y 448, cuaderno 3 ppal.\n7 Folios 239-243, cuaderno 2 ppal.\n\f", "page54": "55\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nadecuadas y proporcionales para enfrentar la situaci\u00f3n de vulnerabilidad\nque surge de la p\u00e9rdida del predio restituido. Estas medidas, (...), no\nconsisten en el pago de una suma de dinero, sino en las acciones que\nes necesario emprender para garantizar el acceso, de manera temporal\n\ny permanente, a vivienda, tierras y generaci\u00f3n de ingresos\u201d,\n\nFinalmente, cabe anotar que la citada Corporaci\u00f3n hizo un\nmarcado \u00e9nfasis en la necesidad de que exista una verdadera relaci\u00f3n\njur\u00eddica y f\u00e1ctica entre la persona catalogada como segundo ocupante y\nel bien, en cuanto al ejercicio de la vivienda o la derivaci\u00f3n de los medios\nde subsistencia ya que, de lo contrario, no ser\u00eda posible establecer las\ncondiciones de desprotecci\u00f3n en las que quedar\u00eda al momento de tener\nque restituirlo.\n\nAs\u00ed las cosas, bajo la \u00f3ptica que irradia de los precedentes\nconsiderandos, en este caso en particular no hay lugar a tomar medidas\nde atenci\u00f3n a favor de segundos ocupantes, pues de acuerdo con el\nconcepto t\u00e9cnico de caracterizaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica de terceros\nintervinientes*%%, realizado por la UAEGRTD al se\u00f1or LAGUADO\nPRIETO, se advierte que \u00e9ste no habita en el inmueble reclamado y lo\ntiene a disposici\u00f3n un familiar, adem\u00e1s en este documento se dej\u00f3\nconstancia que el entrevistado manifest\u00f3 ser poseedor de otra\npropiedad, que avalu\u00f3 en la suma de $100.000.000, circunstancias que\npermiten colegir que el derecho fundamental a una vivienda del opositor\nno est\u00e1 atado al predio materia de la Litis. Por otro lado, siguiendo con\nel contenido de la prueba referida, all\u00ed se plasm\u00f3 que a cambio de\npermitir que su familiar viva en el bien, no percibe alg\u00fan tipo de\nretribuci\u00f3n econ\u00f3mica, siendo la fuente principal de su sostenimiento,\nlos ingresos obtenidos por ejercer actividades de comercio, que estim\u00f3\nen la suma de $1.300.000, razones que son indicativas de que JUSTO\nPASTOR no deriva exclusivamente sus medios de subsistencia de la\n\n18 Postura puesta de presente tambi\u00e9n en el Auto 373 de 2016, de seguimiento a la Sentencia T-025 de 2004 (por\nmedio de la cual se declar\u00f3 el estado de cosas inconstitucional en materia de desplazamiento forzado).\n19 Folios 151-156, cuaderno Tribunal.\n\f", "page48": "49\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ncuando menos debieron alertar al comprador en relaci\u00f3n con la\nregularidad del negocio. En efecto, seg\u00fan exterioriz\u00f3 JUSTO PASTOR\nen su declaraci\u00f3n ante el J uez, \u00e9l viv\u00eda cerca al predio reclamado, entre\nellos (solicitante y opositor) exist\u00eda una amistad en raz\u00f3n a la vecindad y\na que la reclamante en ocasiones le ayudaba a su c\u00f3nyuge con las\ntareas del hogar; asimismo, aunque dijo desconocer los pormenores del\ntr\u00e1gico suceso, fue claro al se\u00f1alar que se enter\u00f3 personalmente de la\nmuerte del esposo de \u00e9sta, se\u00f1alando que \u201ca ella le mataron al marido y\nya el marido s\u00ed muri\u00f3 ah\u00ed en ese barrio, y ella qued\u00f3 viviendo ah\u00ed con sus\nhijos, con los dos hijos\u201d*%; ahora, en lo atinente a las razones que tuvo\nAURA ROSA para desprenderse de su propiedad afirm\u00f3 que \u201cno s\u00e9 por\nqu\u00e9 vender\u00eda, ella puso en venta esa mejorita, la puso en venta, y se la\nofreci\u00f3 al uno, se la ofrece al otro y luego ella pues le coloc\u00f3 un letrerito\nah\u00ed se vende (...) ella me dijo que ella quer\u00eda vender y que quer\u00eda vender,\n\nque ella quer\u00eda ir pa\u201d otra parte, que quer\u00eda irse (...)%\n\nA lo anterior, se suma que J OS\u00c9 OTILIO CARRILLO SIERRA en\ndeclaraci\u00f3n dada ante la UAEGRTD, pese a que en principio asever\u00f3\nque el orden p\u00fablico en el barrio Olga Teresa era normal, finalmente\ntermin\u00f3 reconociendo que all\u00ed s\u00ed se sent\u00edan los efectos del conflicto,\ndando cuenta, tal como ya se enunci\u00f3 en l\u00edneas anteriores, del homicidio\nde algunas personas en una cancha de \u201cminitejo\u201d y de la funci\u00f3n de\n\u201cceladur\u00eda\u201d que \u201cunos muchachos\u201d pertenecientes a una supuesta\ncooperativa indeterminada prestaban y por la cual \u201cpasaban cobrando\u201d,\nigualmente se\u00f1al\u00f3 que aunque no daba fe de la presencia de grupos\narmados en la zona, indic\u00f3 que se escuchaban rumores sobre el\nparticular, 110\n\nConsiderado en forma conjunta tanto lo dicho por el opositor como\npor el testigo citado y a la luz de la notoriedad del conflicto, conforme se\nevidenci\u00f3 en el contexto de violencia antes ilustrado, es claro que de\n\n108 Folio 5 (a partir del min. 12:54), cuaderno pruebas opositor.\n109 Ib\u00eddem (a partir del min. 14:44)\n10 Folios 108, cuaderno 1 ppal.\n\f", "page16": "17\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nIV. CASO CONCRETO\n\n4.1. Contexto de violencia en el departamento de Norte de\nSantander y en el municipio de San J os\u00e9 de C\u00facuta\n\nEl departamento de Norte de Santander se encuentra\nconformado por 40 municipios, posee una extensi\u00f3n territorial de 21.658\nkm? (1.9% del territorio nacional) y limita al norte y oriente con\nVenezuela, al occidente con Santander y el sur de Cesar, y al sur con\nBoyac\u00e1 y Santander. Por su condici\u00f3n de extensa frontera,\nhist\u00f3ricamente este departamento ha sido epicentro de actividades de\ncontrabando y tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas, y se ha consolidado como\ncorredor estrat\u00e9gico de grupos armados \u00a1legales.**\n\nLa r\u00e1pida expansi\u00f3n de las concesiones mineras, sobre todo en la\nregi\u00f3n del Catatumbo, la existencia de amplias zonas de cultivos de uso\nil\u00edcito que convirtieron a Norte de Santander en una de las principales\nrutas de exportaci\u00f3n del narcotr\u00e1fico, y el incremento de los\nmonocultivos de palma y cacao, han propiciado la constante presencia\nde estos grupos a la par con masivos desplazamientos de la poblaci\u00f3n\ncivil. As\u00ed, estos diversos fen\u00f3menos catalizaron no solo el inter\u00e9s de las\nFARC y el ELN, sino tambi\u00e9n, a finales de la d\u00e9cada, la llegada del\nparamilitarismo. En el departamento se registr\u00f3 la creaci\u00f3n del Bloque\nCatatumbo, subgrupo del Bloque Norte de las Autodefensas\nCampesinas de C\u00f3rdoba y Urab\u00e1, que r\u00e1pidamente irrumpi\u00f3 en los\nmunicipios de El Tarra, Hacar\u00ed, San Calixto, Teorama, Convenci\u00f3n, El\nCarmen, Tib\u00fa, Sardinata, Puerto Santander, El Zulia, C\u00facuta, Chin\u00e1cota,\nPamplona y Ragonvalia.32\n\nInicialmente, este bloque pretendi\u00f3 arrebatarle el dominio de la\nzona a las FARC y para ello utiliz\u00f3 crueles formas de violencia. Por su\n\n3 Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral - MOE. Monograf\u00eda Pol\u00edtico Electoral departamento de Norte de Santander 1997\na 2007. Bogot\u00e1, D.C. P\u00e1g. 2.\n322 MOE. Ob. cit, p. 3.\n\f", "page39": "40\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nPolic\u00eda de esta ciudad, la pr\u00e1ctica de diligencia de lanzamiento por\nocupaci\u00f3n de hecho; medios \u00e9stos que prueban la titularidad del predio\nen cabeza de un particular. M\u00e1s all\u00e1 de la inscripci\u00f3n de la titularidad en\nel folio en cabeza del se\u00f1or N\u00fa\u00f1ez, no hay prueba de acci\u00f3n\nreivindicatoria ni de otro tipo en contra de la se\u00f1ora AURA ROSA ni del\nse\u00f1or] USTO PASTOR, y, de hecho, la posesi\u00f3n de aqu\u00e9lla fue pac\u00edfica,\nas\u00ed como la posterior que pudiera predicarse de \u00e9ste.\n\nEn consonancia con lo anterior, reza el art\u00edculo 762 del C\u00f3digo\n\n\u201c\n\nCivil Colombiano que la posesi\u00f3n es \u201c...la tenencia de una cosa\ndeterminada con \u00e1nimo de se\u00f1or o due\u00f1o, sea que el due\u00f1o o el que se\nda por tal, tenga la cosa por s\u00ed mismo, o por otra persona que la tenga\nen lugar o a nombre de \u00e9l\u201d. En este caso, el animus domini de la actora\nse encuentra representado en su firme convicci\u00f3n de creerse y\ncomportarse como la due\u00f1a del inmueble, al punto de ser reconocida\ncomo tal por sus vecinos, y haber suscrito en calidad de vendedora el\ndocumento informal de \u201ccompraventa\u201d del mismo; \u00e1nimo acompa\u00f1ado\ndel corpus, toda vez que ostent\u00f3 poder f\u00edsico o material sobre la cosa: la\ntuvo, la us\u00f3 y la goz\u00f3, incluso, la arrend\u00f3 a otros, percibiendo c\u00e1nones\ndurante un tiempo, todo lo cual acredita el se\u00f1or\u00edo efectivo y exterior\nsobre el bien.\n\nEn suma pues, queda evidenciada, sin lugar a hesitaci\u00f3n alguna,\nla calidad de poseedora que ostentaba la solicitante al momento de sufrir\nlos hechos victimizantes, respecto de un bien que realmente era\npropiedad de otro, de acuerdo con el certificado de tradici\u00f3n y libertad;\nrelaci\u00f3n jur\u00eddica que se vio truncada por las amenazas ejercidas en su\ncontra en el a\u00f1o 1997, que la compelieron a vender. Es as\u00ed que para el\nmomento del despojo, la se\u00f1ora FL\u00d3REZ ASCANIO ten\u00eda un v\u00ednculo\njur\u00eddico de posesi\u00f3n con el inmueble cuya restituci\u00f3n pretende,\nsusceptible de ser protegido a trav\u00e9s de esta acci\u00f3n (art. 75\nL.1448/2011), presupuesto axiol\u00f3gico que tampoco fue atacado por la\n\f", "page40": "41\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nparte opositora, que, por el contrario, defiende el negocio jur\u00eddico\n\ncelebrado con aquella, como la \u201ctradente leg\u00edtima\u201d de la mejora.\n\nPartiendo de lo anterior y de la calidad jur\u00eddica de poseedora que\nostentaba la se\u00f1ora AURA ROSA al momento de su desplazamiento, se\nanalizar\u00e1 de una vez si estar\u00edan dados los requisitos para su\nformalizaci\u00f3n a trav\u00e9s del modo de la prescripci\u00f3n adquisitiva de\n\ndominio, conforme a las pretensiones de la demanda.\n\nConsecuente con lo anterior, los art\u00edculos 72 (inciso 42) y 91 (literal\n\u201cf) de la Ley 1448 de 2011 se\u00f1alan que la formalizaci\u00f3n ser\u00e1 procedente\npara aquellos poseedores que hubieren acreditado los requisitos\nexigidos por la ley, a saber, el ejercicio de determinados actos\nposesorios y el transcurso del tiempo requerido. A este respecto y\nsiguiendo la definici\u00f3n, ya citada, que el C\u00f3digo Civil colombiano hace\nde la posesi\u00f3n, este requisito para usucapir conlleva dos elementos: uno\ninterno, consistente en el \u00e1nimo o convicci\u00f3n de que la cosa pose\u00edda es\npropia y sobre la misma no se reconoce dominio ajeno ni mejor derecho\nde un tercero, y otro, externo, referido a la manifestaci\u00f3n de dicha\nconvicci\u00f3n en acciones propias o en las mismas condiciones en que un\nverdadero due\u00f1o lo har\u00eda.\n\nDicha posesi\u00f3n puede ser regular, si viene precedida de justo\nt\u00edtulo y buena fe inicial o, irregular, en ausencia de alguno o de ambos\nelementos; y, dependiendo de la tipolog\u00eda ejercida, se hablar\u00e1 de una\nprescripci\u00f3n ordinaria o extraordinaria, respectivamente. Por otra parte,\nla normativa civil en cita, modificada mediante la Ley 791 de 2002, reza\nque, trat\u00e1ndose de bienes inmuebles, en lo relativo a la temporalidad,\nlos actos posesorios deber\u00e1n extenderse por un lapso de cinco (5) y diez\n(10) a\u00f1os, en su orden.\n\nAhora bien, en cuanto al caso concreto, como se hab\u00eda anticipado,\nresulta claro que la accionante ten\u00eda la posesi\u00f3n de la heredad\n\f", "page27": "28\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nparcela, la que \u201cregal\u00f3 pr\u00e1cticamente por el miedo, entonces hizo un mal\nnegocio\u201d 5%,\n\nAcerca de este primer desplazamiento, la Sala Civil Especializada\nen Restituci\u00f3n de Tierras del Tribunal S uperior del Distrito de Cartagena,\ndentro del proceso identificado con radicado No. 20001-31-21-001-\n2015-00123-00, que recay\u00f3 sobre el inmueble del que se viene\nhablando, ubicado en el municipio de Pelaya, promovido por el se\u00f1or\nEliasid Gal\u00e1n Vergel*\u201d y en el que la se\u00f1ora AURA ROSA fungi\u00f3 como\nopositora, se concluy\u00f3 que \u00e9sta, al igual que el referido solicitante, fue\nv\u00edctima de desplazamiento forzado. En esta oportunidad**, luego de la\nvaloraci\u00f3n de las pruebas, en especial la testifical, se determin\u00f3 que la\nsalida de la familia Lemus Fl\u00f3rez y la posterior venta del bien tuvieron\norigen en las amenazas de las que fueron objeto por parte de miembros\nde grupos armados en la zona, corolario de lo cual se resolvi\u00f3 permitir\nla permanencia de aquellos en el fundo y restituir por equivalencia al\naccionante.\n\nDespu\u00e9s de este desplazamiento inicial, la familia Lemus Fl\u00f3rez\nse instal\u00f3 en la ciudad de C\u00facuta, en el asentamiento Olga Teresa,\n\u201cresulta que llegamos ac\u00e1 a C\u00facuta, \u00e9l compr\u00f3 el lotecito y empez\u00f3 a\nconstruir la casita\u201d 5\u201d, Seg\u00fan lo declarado, all\u00ed, la se\u00f1ora AURA ROSA\nse dedic\u00f3 a la crianza de sus hijos y a las labores del hogar, sin\nespecificar las actividades desempe\u00f1adas por su compa\u00f1ero J os\u00e9 Dain;\nfruto del esfuerzo conjunto, realizaron mejoras al lote de terreno,\nconstruyendo una casa con sala-comedor, cocina, garaje, un cuarto,\npatio y lavadero peque\u00f1o, que adem\u00e1s contaba con servicios p\u00fablicos\nde luz, tel\u00e9fono y agua.\n\n3% Folio 5 (a partir del min. 09:16), cuaderno pruebas del opositor.\n\n35 A este se\u00f1or es a quien JOS\u00c9 DAIN (Q.E.P.D.) vende el predio cuando la familia Lemus Fl\u00f3rez sale desplazada\ndel municipio de Pelaya (Cesar).\n\n56 Sentencia del 23 de mayo de 2017. M.P. Ada Lallemand Abramuck.\n\n57 Folio 5 (a partir del min. 09:49), cuaderno pruebas del opositor.\n\f", "page30": "31\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nALEXANDER y LUZ YARINE, menores de edad para esa \u00e9poca, y\nseg\u00fan lo declar\u00f3, debi\u00f3 dejarlos al cuidado de su padre, por miedo de\nque les hicieran da\u00f1o?\u201d,\n\nDeclar\u00f3 que se vio compelida a encontrar un trabajo para obtener\ningresos econ\u00f3micos, raz\u00f3n por la cual se fue para Venezuela, tiempo\nen el cual tuvo arrendada la casa, primero a una se\u00f1ora, luego a un\nprofesor y finalmente a otra se\u00f1ora de la cual narr\u00f3 lo siguiente: \u201cme dijo\nuna se\u00f1ora que se la arrendara a ella, se la arrend\u00e9 a ella, entonces la\nse\u00f1ora me dijo por ah\u00ed la estuvo preguntando un muchacho, yo le dije\nc\u00f3mo era el muchacho\u201d, me dijo 'no, un muchacho as\u00ed y as\u00ed\u201d, yo dije, eh,\nque, que la necesitaba\u201d y yo dije pero pa' qu\u00e9, no dijo pa' qu\u00e9\u201d y dijo\u201d\nno\u201d me dijo no\u201d yo me fui a trabajar otra vez, yo ven\u00eda ac\u00e1, mes, cada\ndos meses, cada tres meses, entonces cuando un d\u00eda me dice la se\u00f1ora,\nya la se\u00f1ora sigui\u00f3 viviendo ah\u00ed m\u00e1s de 1 a\u00f1o, me dijo Vinieron dos\nmuchachos a buscarla, otra vez, pero no los mismos\u201d, yo le dije y qu\u00e9\ndijeron\u201d, dijo que unos primos, yo le dije como que s\u00ed, primos c\u00f3mo, pero,\ndales el n\u00famero m\u00edo, el tel\u00e9fono\u201d, entonces me dijo no, yo no me lo s\u00e9\u201d,\nyo se lo dej\u00e9 a ella escrito, entonces cuando ya pas\u00f3 el tiempo, yo me\nfui pa' Arauca, dej\u00e9 la casa arrendada a la se\u00f1ora, cuando ya yo me\ncans\u00e9 de estar all\u00e1, que me aburr\u00ed, ya yo dije, yo qu\u00e9 hago, me voy pa\u201d\nla casa, voy a ponera los pelaos a estudiar, voy a estar con ellos, porque\ns\u00ed, entonces cuando llego ah\u00ed ya a ubicarme en el 98, cuando me llega\nun muchacho y me dice, que yo que estaba esperando, que yo qu\u00e9\nesperaba que yo no me iba del barrio, entonces yo le dije que por qu\u00e9\nme iba a ir, dijo, dijo, y todav\u00eda le parece poquito lo que pas\u00f3\u201d, entonces\nyo me llen\u00e9 del miedo, entonces yo dije pues dejar la casa arrendada,\nyo ya pa' ac\u00e1 no puedo volver\u201d. [sic]\u00e9* Por lo anterior, la se\u00f1ora AURA\nROSA decidi\u00f3 vender la casa, sin recordar bien si fue en 7 u 8 millones\nde pesos?\u201d, a un vecino suyo, el se\u00f1or J USTO, en lo que consider\u00f3 un\n\n$7 Folio 100, cuaderno 1 ppal.\n68 Folio 5 (a partir del min. 25:22), cuaderno pruebas del opositor.\n69 Ib\u00eddem (a partir del min. 27:19).\n\f", "page20": "zd\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nestas y paramilitares, y empieza a crecer el porcentaje de poblaci\u00f3n sin\nriesgo por presencia de grupos armados.\n\nEl municipio de San J os\u00e9 de C\u00facuta est\u00e1 ubicado al oriente del\npa\u00eds, en el departamento de Norte de Santander, en el valle del r\u00edo\nPamplonita que atraviesa la ciudad, colindando al norte con Tib\u00fa, al\noccidente con El Zulia y San Cayetano, al sur con Villa del Rosario,\nBochalema y Los Patios, y al oriente con Venezuela y Puerto Santander.\n36 De acuerdo con el Plan de Ordenamiento Territorial, a nivel rural\ncuenta con 10 corregimientos y a nivel urbano lo conforman 10\n\ncomunas.?\u201d?\n\nLa Comuna 6 (Norte), en particular, donde se encuentra ubicado\nel asentamiento Olga Teresa y, en este a su vez, el bien inmueble\nsolicitado en restituci\u00f3n, est\u00e1 integrada adem\u00e1s por otros asentamientos\ncomo Virgilio Barco; Porvenir; Aeropuerto; Panamericano; El Salado; La\n\u00cdnsula; Cerro Norte; Urbanizaci\u00f3n Las Am\u00e9ricas; Colinas del Salado;\nMolinos del Norte; Ca\u00f1o Lim\u00f3n; Toledo Plata; Mar\u00eda Auxiliadora;\nUrbanizaci\u00f3n Brisas del Norte; Villas de las Am\u00e9ricas; Divino Ni\u00f1o;\nRafael N\u00fa\u00f1ez; Las Vegas; Nueva Colombia; 8 de Diciembre y 20 de\n\nDiciembre, entre otros.28\n\nPor su ubicaci\u00f3n fronteriza, el municipio ha sido un punto\nestrat\u00e9gico en la consolidaci\u00f3n de grupos al margen de la ley, como\nparamilitares y guerrilleros, los que lograron el control y tr\u00e1fico de\ncontrabando, gasolina, armas y drogas. Para el a\u00f1o 1999, el municipio\nten\u00eda una participaci\u00f3n del 1.44% de muertes violentas producidas\nanualmente en el pa\u00eds*?, ocupando el puesto sexto entre las ciudades\n\n36 Plan de Desarrollo Municipal 2016-2019 de la Alcald\u00eda de San ] os\u00e9 de C\u00facuta.\n\n37 Acuerdo Municipal No. 0083 del 07 de enero de 2001 \u201cpor el cual se aprueba y adopta el Plan de Ordenamiento\nTerritorial del municipio de San ] os\u00e9 de C\u00facuta\u201d.\n\n38 Ib\u00eddem.\n\n3 Observatorio del Programa Presidencial de Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario. Panorama\nactual de Norte de Santander. ISSN 1657-818X. Serie geogr\u00e1fica No. 11. Bogot\u00e1, D.C. (2002), p\u00e1g. 3. Disponible en:\nhttp://historico.derechoshumanos.gov.co/Observatorio/P\n\nublicaciones/documents/2010/E stu_Regionales/04 03 regiones/norte santander/nsantander.pdf\n\n \n\f", "page51": "52\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nBajo esta perspectiva, analizados los medios probatorios\nmilitantes en el plenario y las circunstancias de la negociaci\u00f3n a trav\u00e9s\nde la cual el opositor adquiri\u00f3 la propiedad del predio materia de solicitud,\nla conclusi\u00f3n a la que se arriba es palmaria: no hay lugar al\nreconocimiento de la buena fe exenta de culpa. Tal determinaci\u00f3n se\ncimenta en la orfandad probatoria que brota del expediente en relaci\u00f3n\ncon el efectivo despliegue por parte de LAGUADO PRIETO de los\naludidos actos positivos que pongan de manifiesto su obrar diligente al\nmomento de hacerse con el bien, de los cuales se recalca, a pesar de\nque si exist\u00eda la posibilidad de adelantarlos, como resultado de un\ncomportamiento desentendido no se realizaron por parte del opositor\n\nComo sustento de lo anterior, adem\u00e1s de lo ya analizado y\nbastante diciente, en primer lugar debe indicarse que de las\ndeclaraciones extraproceso**? y los testimonios de los se\u00f1ores\nALFONSO GRANADOS OROZCO, FABIO ENRIQUE VILLAMIZAR\nSUELTA y JAIRO VILLAMIZAR BAYONA, allegadas y recaudados en\nla etapa judicial, respectivamente, en nada dan cuenta del aspecto que\nahora se analiza, pues el primero de los enunciados ni siquiera pudo\nmencionar el nombre del barrio en donde se ubica el predio*13, por su\nparte las otras dos personas enlistadas, en ning\u00fan momento?*** hicieron\nmenci\u00f3n a las gestiones desplegadas por JUSTO PASTOR en procura\nde indagar si la venta estaba influenciada por el conflicto; en cambio,\nambos, aunque sin dar mayores detalles, dieron cuenta del homicidio de\nquien en vida fuera el esposo de la accionante; igualmente, los dos\ncoincidieron en afirmar que desconoc\u00edan totalmente los motivos que la\nllevaron a vender el inmueble y que desde que sali\u00f3 de all\u00ed no la han\nvuelto a ver. De otro lado, al igual que las pruebas testimoniales, de la\ndeclaraci\u00f3n que JOS\u00c9 OTILIO CARRILLO SIERRA rindi\u00f3 en la etapa\n\nadministrativa tampoco se infiere la realizaci\u00f3n de gesti\u00f3n alguna.\n\n12 Folios 247-249, cuaderno 2 ppal.\n13 Folio 5 (a partir del min. 20:58 hasta el minuto 23:02), cuaderno pruebas opositor.\n114 Ib\u00eddem (a partir del min. 25:41 hasta el minuto 42:24).\n\f", "page13": "14\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\njur\u00eddica derivada de la ausencia de una o varias de ellas ser\u00e1 el no\nacogimiento de las mismas. Lo anterior, por cuanto si bien se trata de un\nprocedimiento flexibilizado en contraposici\u00f3n a las reglas procesales de\nla normativa civil ordinaria, la finalidad primigenia de la mencionada ley\ny del proceso de restituci\u00f3n de tierras, apunta a la protecci\u00f3n de las\npersonas que, producto de la escalada del conflicto armado interno y en\nsu etapa m\u00e1s cr\u00edtica, sufrieron menoscabo a sus derechos?*,\n\n3.4. Calidad de v\u00edctima de desplazamiento forzado\n\nPara los efectos de la Ley 1448 de 2011, es v\u00edctima \u2014 in genere \u2014\nla persona que padeci\u00f3 perjuicios por hechos ocurridos a partir del 12 de\nenero de 1985, constitutivos de contravenciones al Derecho\nInternacional Humanitario o transgresiones manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos, en el contexto del conflicto\narmado interno\u201d.\n\nEn este sentido, la condici\u00f3n de v\u00edctima es una situaci\u00f3n f\u00e1ctica\nque surge de una circunstancia objetiva; luego, se adquiere por sufrir un\nda\u00f1o en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 3? de la Ley 1448 de 2011, al margen\nde la inscripci\u00f3n en el Registro \u00danico de V\u00edctimas y de cualquier otra\nexigencia de orden formal??, As\u00ed ha sido interpretado por la Corte\nConstitucional, en las sentencias C-253 A de 2012, C-715 de 2012 y C-\n781 de 2012, entre otras, en las cuales se ha considerado el registro\n\ncomo un requisito meramente declarativo.?\u201d\n\n2 Acerca de las finalidades y objetivos de las normas que regulan el proceso de restituci\u00f3n de tierras y establecen los\nrequisitos para la prosperidad de las acciones es pertinente consultar, entre otras, las Sentencias C-250 y C-820 de\n2012, as\u00ed como la C-715 de 2014.\n\n25 \u201cLa expresi\u00f3n 'con ocasi\u00f3n del conflicto armado\" tiene un sentido amplio que cobija situaciones ocurridas en el\ncontexto del conflicto armado. A esta conclusi\u00f3n se arriba principalmente siguiendo la ratio decidendi de la sentencia\nC-253A de 2012, en el sentido de declarar que la expresi\u00f3n 'con ocasi\u00f3n de\u201d alude a \u201cuna relaci\u00f3n cercana y suficiente\ncon el desarrollo del conflicto armado\u201d. Esta conclusi\u00f3n tambi\u00e9n es arm\u00f3nica con la noci\u00f3n amplia de \u201cconflicto armado\u201d\nque ha reconocido la Corte Constitucional a lo largo de numerosos pronunciamientos en materia de control de\nconstitucionalidad, de tutela, y de seguimiento a la superaci\u00f3n del estado de cosas inconstitucional en materia de\ndesplazamiento forzado, la cual, lejos de entenderse bajo una \u00f3ptica restrictiva que la limite a las confrontaciones\nestrictamente militares, o a un grupo espec\u00edfico de actores armados con exclusi\u00f3n de otros, ha sido interpretada en\nun sentido amplio que incluye toda la complejidad y evoluci\u00f3n f\u00e1ctica e hist\u00f3rica del conflicto armado interno\ncolombiano. Estos criterios, fueron tenidos en cuenta por el Legislador al expedir la Ley 1448 de 2011 y constituyen\ncriterios interpretativos obligatorios para los operadores jur\u00eddicos encargados de dar aplicaci\u00f3n concreta a la Ley 1448\nde 2011.\u201d Corte Constitucional. Sentencia C-781 de 2012. M. P. Mar\u00eda Victoria Calle Correa. Referencia: expediente\nD-8997.\n\n2 Corte Constitucional. Sentencia C-099 de 2013.\n\n27 Corte Constitucional. Sentencia SU-254 de 2013.\n\f", "page44": "45\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nSi ello no bastara, seg\u00fan el aval\u00fao realizado por el IGAC*%, el\nvalor comercial estimado de esas mejoras para el a\u00f1o 1993 era de\n$17.640.000 y para el a\u00f1o 1998 era de $39.050.000; es decir, para la\n\u00e9poca de la transacci\u00f3n, 7, 8 0 9 millones de pesos resultaba ser un\nprecio muy p\u00edrrico \u2014 mucho menos del 50% del valor real calculado \u2014,\nconfigur\u00e1ndose el supuesto del literal d del numeral 2 del art\u00edculo 77 de\nla Ley 1448 de 2011. Es posible que la suma de dinero pactada estuviera\nmuy por debajo del precio comercial del bien, debido a la violencia que\nimperaba en el sector que desat\u00f3 el fen\u00f3meno de desvalorizaci\u00f3n de los\npredios all\u00ed ubicados, lo que claramente denota un aprovechamiento\ninjustificado de la situaci\u00f3n de violencia, coyuntura que la ley busca\njustamente proteger.\n\nA partir de lo expuesto, esta Sala encuentra colmados los\nsupuestos contemplados en el art\u00edculo 78 de la Ley 1448 de 2011, a\npartir de lo cual la carga de la prueba se traslada a la parte opositora.\nPor tanto, y teniendo en cuenta que no se desvirtu\u00f3 la ausencia de\nconsentimiento, se deber\u00e1 reputar inexistente el negocio jur\u00eddico\ncontenido en documento privado denominado \u201ccompraventa\u201d, suscrito el\n12 de noviembre de 1998, entre la se\u00f1ora AURA ROSA FL\u00d3REZ\nASCANIO y el se\u00f1or JUSTO PASTOR LAGUADO PRIETO.\n\nHasta aqu\u00ed, como conclusi\u00f3n de todo lo anteriormente expuesto,\ntras reconocerse la calidad de v\u00edctima de la reclamante y su n\u00facleo\nfamiliar, y encontrarse probada la ocurrencia del desplazamiento forzado\npor ella sufrido, as\u00ed como el despojo material del predio objeto de\nsolicitud del cual era poseedora, con ocasi\u00f3n del conflicto armado\ninterno, y en el marco temporal que establece la ley, resulta \u00a1inexorable\nconceder la protecci\u00f3n de su derecho fundamental a la restituci\u00f3n de\ntierras, con fundamento en lo cual se impartir\u00e1n las \u00f3rdenes judiciales\ndel caso, junto con los mandatos propios de la vocaci\u00f3n transformadora,\n\n104 Anotaci\u00f3n No. 113. P\u00e1g. 20 (Exp. Electr\u00f3nico).\n\f", "page45": "46\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ninherentes a esta acci\u00f3n judicial; orden\u00e1ndose la restituci\u00f3n material del\nbien junto con las dem\u00e1s directrices pertinentes para su materializaci\u00f3n.\n\n4.5. Examen de la buena fe exenta de culpa y segunda\nocupancia\n\nAcreditados hasta aqu\u00ed cada uno de los presupuestos axiol\u00f3gicos\nde la pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras, sin que prosperara la oposici\u00f3n\nformulada en su contra \u2014 como qued\u00f3 expuesto en el desarrollo de los\ncap\u00edtulos anteriores \u2014, se debe establecer ahora si la parte opositora\nlogr\u00f3 demostrar la buena fe exenta de culpa y si en consecuencia,\nprocede compensaci\u00f3n a su favor, de acuerdo con lo preceptuado en la\nLey 1448 de 2011. En defecto de ello, se evaluar\u00e1 si ostenta la calidad\nde segundo ocupante en condiciones especiales de vulnerabilidad, por\nlo que deban adoptarse medidas en su beneficio, en consonancia con lo\nsostenido por la jurisprudencia constitucional.\n\nComo lo exige el art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011, para que\nhaya lugar a la compensaci\u00f3n, se debe probar la buena fe exenta de\nculpa. Al respecto, la jurisprudencia constitucional ha definido la\npreceptiva por la cual las personas est\u00e1n llamadas a obrar en todas sus\nactuaciones con lealtad, rectitud y honestidad, como buena fe simple,\nal lado de la cual existe una cualificada con efectos superiores,\ndenominada buena fe exenta de culpa. Para que esta \u00faltima se\nconfigure debe existir adem\u00e1s de un componente subjetivo consistente\nen la conciencia de haber actuado correctamente y de haber adquirido\nel bien de su leg\u00edtimo due\u00f1o, un componente objetivo definido como la\nconducta encaminada a verificar la regularidad de la situaci\u00f3n.\n\nEn torno a la buena fe exenta de culpa, ha expresado el \u00f3rgano\nde cierre de la jurisdicci\u00f3n constitucional lo siguiente: \u201cSi bien es cierto\nque en los dos eventos se parte del supuesto de que la persona obr\u00f3\ncon lealtad, rectitud y honestidad, la buena fe simple se presume de\n\f", "page62": "63\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nfamiliar, de manera prioritaria y con enfoque diferencial, la atenci\u00f3n\npsicosocial con profesionales id\u00f3neos para que realicen las respectivas\nevaluaciones y se presten las atenciones requeridas por ellos,\n\nincluyendo el suministro de los medicamentos que sean necesarios,\n\n(12.2) Que a trav\u00e9s de su secretar\u00eda de educaci\u00f3n o quien haga\nsus veces, verifique cu\u00e1l es el nivel educativo de aquellas personas para\ngarantizarles el acceso a la educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria y secundaria sin\ncosto alguno, siempre y cuando medie su consentimiento, conforme al\nart\u00edculo 51 de la Ley 1448 de 2011.\n\nPara el inicio del cumplimiento de estas \u00f3rdenes, SE CONCEDE\nel t\u00e9rmino un (1) mes, y se deber\u00e1n presentar informes detallados del\navance de la gesti\u00f3n de manera bimestral.\n\nD\u00c9CIMO TERCERO: ORDENAR al Servicio Nacional de\nAprendizaje (SENA) - Regional Norte de Santander que ingrese a la\naccionante y su n\u00facleo familiar, sin costo alguno para ellos, y mediando\nsu consentimiento, en los programas de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica\ny programas o proyectos especiales para la generaci\u00f3n de empleo rural\ny urbanos, de acuerdo a sus edades, preferencias, grados de estudios y\nofertas acad\u00e9micas, y con el fin de apoyar su auto-sostenimiento, de\nconformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 130 de la Ley 1448 de 2011.\n\nPara el inicio del cumplimiento de esta orden, SE CONCEDE el\nt\u00e9rmino un (1) mes, y deber\u00e1 presentar informes detallados del avance\nde la gesti\u00f3n de manera bimestral.\n\nD\u00c9CIMO CUARTO: ADVERTIR a las diferentes entidades\nreceptoras de las \u00f3rdenes emitidas en esta providencia, que para el\ncumplimiento de \u00e9stas deben actuar de manera arm\u00f3nica y articulada,\nseg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 26 de la Ley 1448 de 2011. Adem\u00e1s,\ncon el fin de ubicar a las v\u00edctimas reconocidas en esa sentencia, pueden\n\f", "page59": "60\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n(8.2) Actualizar las \u00e1reas y los linderos del predio objeto de este\nproceso, conforme a la identificaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n indicadas en el\nordinal segundo de esta providencia y en consonancia con lo dispuesto\nen el siguiente ordinal.\n\n(8.3) Cancelar las anotaciones donde figuran las medidas\ncautelares ordenadas por el Juzgado Segundo Civil del Circuito\nEspecializado en Restituci\u00f3n de Tierras de C\u00facuta.\n\n(8.4) La inscripci\u00f3n de la medida de protecci\u00f3n establecida en el\nart. 19 de la Ley 387 de 1997, siempre y cuando la beneficiada con la\nrestituci\u00f3n de manera expresa manifiesten su voluntad en ese sentido.\nPor ello, se requerir\u00e1 a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE\nGESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS, para que\nen el evento en que las v\u00edctimas est\u00e9n de acuerdo con dicha orden,\nadelanten oportunamente las diligencias pertinentes ante la Oficina de\nRegistro de Instrumentos P\u00fablicos de C\u00facuta, informando igualmente\nesa situaci\u00f3n a esta Corporaci\u00f3n. Para el efecto, se le concede el\nt\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas a la UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL\nDE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS DESPOJADAS.\n\n(8.5). La inscripci\u00f3n de la medida de protecci\u00f3n de la restituci\u00f3n\npreceptuada en el art. 101 de la ley 1448 de 2011, para proteger a los\nrestituidos en su derecho, y garantizar el inter\u00e9s social de la actuaci\u00f3n\nestatal, por el t\u00e9rmino de dos (2) a\u00f1os contados a partir de la inscripci\u00f3n\n\nde la sentencia.\n\nSE CONCEDE el t\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas para cumplir estas\n\u00f3rdenes.\n\f", "page63": "64\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nponerse en contacto con el \u00e1rea jur\u00eddica de la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras \u2014 Territorial Norte de\nSantander.\n\nD\u00c9CIMO QUINTO: Sin condena en costas por no encontrarse\nconfigurados los presupuestos contenidos en el literal \u201cs\u201d del art\u00edculo 91\nde la Ley 1448 de 2011. NO FIJAR honorarios adicionales al curador ad\nlitem nombrado para representar los intereses de las personas\n\nindeterminadas, por lo expuesto en esta providencia.\n\nD\u00c9CIMO SEXTO: NOTIF\u00cdQUESE esta decisi\u00f3n a los sujetos\nprocesales por el medio m\u00e1s expedito y L\u00cdBRENSE las comunicaciones\ny las copias que se requieran para el efecto, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de\nesta Corporaci\u00f3n.\n\nProyecto aprobado seg\u00fan consta en el Acta No. 08 del 22 del mismo mes y a\u00f1o\nNOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE\n\nLos Magistrados\n\nFirma digital\nBENJ AM\u00cdN DE J . YEPES PUERTA\n\nAusente con justificaci\u00f3n\nNELSON RUIZ HERN\u00c1NDEZ\n\nFirma digital\nAMANDA J ANNETH S\u00c1NCHEZ TOCORA\n\f", "page53": "54\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ndesalojamiento forzosos, la violencia o amenazas, o las cat\u00e1strofes\n\nnaturales as\u00ed como las causadas por el hombre\u201d\u201d\u201d.\n\nDe otro lado, en aras de llenar el vac\u00edo existente en la Ley 1448\nde 2011 y en la cual el legislador omiti\u00f3 tratar dicha problem\u00e1tica, la\nCorte Constitucional en Sentencia C-330 de 2016 se\u00f1al\u00f3 algunas\ncuestiones atinentes a la manera como dentro del proceso de restituci\u00f3n\nde tierras la presencia de \u201csegundos ocupantes\u201d puede constituirse en\nun obst\u00e1culo a la eficacia de los derechos reconocidos a las v\u00edctimas en\nlas sentencias de restituci\u00f3n, y los defini\u00f3 como una categor\u00eda de\npersonas que, por distintos motivos, se encuentran habitando los predios\nobjeto de la acci\u00f3n restitutoria, porque ejercen all\u00ed su derecho a la\nvivienda, o derivan de ellos su m\u00ednimo vital.\n\nAs\u00ed, el precepto de la buena fe exenta de culpa se constituye en\nun est\u00e1ndar probatorio demasiado elevado para esas personas, que por\nsus condiciones de vulnerabilidad, se encuentran en circunstancias\nsimilares a las de las v\u00edctimas y por ende, dentro del proceso\n\n\u201c\n\njurisdiccional, surge *...en el juez la obligaci\u00f3n de alivianar las cargas\nprocesales\u201d a su favor y trasladarlas, incluso, al mismo \u00f3rgano decisor,\ncuando de la evaluaci\u00f3n diferencial de la parte se ha colegido su\ndebilidad manifiesta, para ulteriormente determinar las acciones\n\nafirmativas que requieran sus condiciones particulares.\n\nPor lo anterior, siguiendo con la providencia en comento, \u201cen tanto\nestas medidas no son una compensaci\u00f3n, no es necesario exigir la\nbuena fe exenta de culpa, sino que basta con determinar (a) si los\nsegundos ocupantes participaron o no voluntariamente en los hechos\nque dieron lugar al despojo o al abandono forzado; (b) la relaci\u00f3n jur\u00eddica\ny f\u00e1ctica que guardan con el predio (es preciso establecer si habitan o\nderivan del bien sus medios de subsistencia); y (c) las medidas que son\n17 Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados. (2007). Manual sobre la Restituci\u00f3n de\nlas Viviendas y el Patrimonio de Refugiados y Personas Desplazadas. Aplicaci\u00f3n de los \u201cPrincipios Pinheiro\u201d, p. 78.\n\nDisponible en:\nhttps://www.ohchr.org/Documents/P ublications/pinheiro_ principles sp.pdf\n\n \n\f", "page31": "32\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nmal negocio, pues le dijeron que la hab\u00eda regalado, porque val\u00eda como\n30 millones de pesos para esa \u00e9poca\u201d.\n\nNo se desconoce que hay cierta insuficiencia informativa en torno\na los detalles de lo ocurrido luego de este \u00faltimo desplazamiento; al\nparecer, estuvo un tiempo en Arauca, otro lapso en Venezuela y, seg\u00fan\nlo declar\u00f3 en sede judicial, tambi\u00e9n habit\u00f3 un ranchito de su propiedad\nen el barrio Once de Mayo, y luego, en el barrio Nidia\u201d!, sin existir\nclaridad acerca del orden temporal y la duraci\u00f3n en cada uno de esos\nlugares. Sin embargo, s\u00ed aparece suficientemente esclarecido en cada\nuna de sus declaraciones que, transcurrido un tiempo luego del\nhomicidio de su marido, la actora debi\u00f3 salir del inmueble para guarecer\nsu seguridad y la de sus hijos, sigui\u00f3 administr\u00e1ndolo y explot\u00e1ndolo a\ntrav\u00e9s de arriendos, y m\u00e1s tarde, cuando intent\u00f3 retornar para radicarse\nall\u00ed definitivamente buscando tener mejor suerte, fue directamente\namenazada y tuvo que venderlo a un vecino.\n\nDe esta manera, bajo una interpretaci\u00f3n pro v\u00edctima y a la luz del\nprincipio de favorabilidad, las indeterminaciones anotadas por s\u00ed solas\nno afectan ni desmerecen los elementos sustanciales de la victimizaci\u00f3n\nen este caso, como el hecho cierto de la violencia en el sector para la\n\u00e9poca en que la se\u00f1ora AURA ROSA y su familia habitaban all\u00ed, aunado\na los eventos concretos de los que \u00e9stos fueron v\u00edctimas y que de\nmanera particular los afectaron, pues se sabe que de tiempo atr\u00e1s su\ncompa\u00f1ero sentimental ya ven\u00eda siendo instigado y amenazado por\nparte de grupos insurgentes en el departamento del Cesar, con ocasi\u00f3n\nde lo cual se vieron forzados a radicarse en la ciudad de C\u00facuta, en un\nsector que, seg\u00fan se describi\u00f3 en cap\u00edtulo anterior, tuvo en la d\u00e9cada de\nlos 90 fuerte presencia de la guerrilla, en especial del ELN, as\u00ed como\naltos \u00edndices de comisi\u00f3n de delitos relacionados con el conflicto interno,\nperiodo en el que ocurri\u00f3 el asesinato selectivo del se\u00f1or JOS\u00c9 DAIN,\n\n70 Ib\u00eddem (a partir del min. 28:00).\n7 Ib\u00eddem (a partir del min. 29:41).\n\f", "page10": "11\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nmasivo de tierras, que, sumado al fen\u00f3meno del desplazamiento,\nrepresenta en nuestro pa\u00eds una verdadera tragedia humanitaria.\n\nEn espec\u00edfico, funge como una medida de reparaci\u00f3n a las\nv\u00edctimas que propende por garantizarles unos m\u00ednimos de acceso a la\njusticia y reafirmar su dignidad ante la sociedad a trav\u00e9s del\nrestablecimiento de la situaci\u00f3n anterior a la ocurrencia del da\u00f1o\u201d,\nmediante el reconocimiento y la protecci\u00f3n de sus derechos sobre las\ntierras en condiciones de acceso justo, de seguridad y de estabilidad.\n\nM\u00e1s a\u00fan, es un mecanismo de restauraci\u00f3n no s\u00f3lo material, por\nel cual se consigue la devoluci\u00f3n f\u00edsica de los bienes objeto de abandono\no despojo, acompa\u00f1ada en muchos casos del retorno o regreso?! al\nlugar de residencia, sino tambi\u00e9n en un sentido inmaterial, porque\npermite a las v\u00edctimas su redignificaci\u00f3n, la recuperaci\u00f3n de la identidad,\nel arraigo, la convivencia familiar y comunitaria, el trabajo; en fin, todo un\nproyecto de vida truncado por la violencia.\n\nPara agregar a su singular cometido, la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de\ntierras tiene una tarea notable y valiosa de transformaci\u00f3n social\nefectiva, lo que se traduce en que la reparaci\u00f3n provea un mejoramiento\nen la vida de la v\u00edctima, funci\u00f3n a la que se le ha denominado vocaci\u00f3n\ntransformadora. Es all\u00ed donde subyace adem\u00e1s la idea de este proceso,\nen un contexto de justicia transicional, como un \u201celemento impulsor de\nla paz\u201d que, am\u00e9n de b\u00fasqueda de medidas afirmativas a favor de los\nrestituidos, propende por el retorno de la vigencia plena de sus derechos\nm\u00e1s all\u00e1 del restablecimiento de las relaciones jur\u00eddicas con sus predios,\nen la medida en que tambi\u00e9n debe propugnarse por hacer efectivos los\nprincipios/derechos a la verdad, justicia, reparaci\u00f3n y\npreponderantemente, garant\u00edas de no repetici\u00f3n??.\n\n20 En este contexto, la expresi\u00f3n \u201canterior\u201d debe interpretarse en un sentido relativo y no absoluto, en tanto que la\nprotecci\u00f3n del derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras conlleva la adopci\u00f3n de medidas para el mejoramiento\nde las condiciones en que la v\u00edctima se encontraba antes de los hechos victimizantes.\n\n2 Este regreso no es obligatorio. Seg\u00fan el principio de independencia (num. 2, art. 73 L.1448/2011), el derecho a la\nrestituci\u00f3n de tierras es un derecho aut\u00f3nomo, con independencia de que se efect\u00fae el retorno de la v\u00edctima.\n\n2 Corte Constitucional. Sentencia C-795 de 2014, retomando la sentencia C-820 de 2012.\n\f", "page25": "26\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nencontradas por la Fiscal\u00eda y recayera presi\u00f3n en las autoridades p\u00fablicas\nque estaban aliados con dicho grupo. Los hornos se ubicaron en el\ncorregimiento de ] uan Fr\u00edo de Villa del Rosario (Norte de Santander); uno\nde los m\u00e1s alarmantes, fue el construido en el a\u00f1o 2002, en el sitio\nconocido como \u201ctrapiche viejo\u201d, donde calcinaron los cad\u00e1veres de m\u00e1s\n\nde 200 personas.\u201c\n\nA su turno, en la sentencia de Jorge Iv\u00e1n Laverde Zapata, alias \u201cel\nIguano\u201d**, se identificaron 32 hechos entre masacres y homicidios\nselectivos en el municipio, los cuales se cometieron en su mayor\u00eda en los\nbarrios m\u00e1s vulnerables: Nuevo Horizonte, Belisario, Antonia Santos,\nSevilla, Los Alpes, Carlos Ram\u00edrez Par\u00eds y La Hermita.\n\nLa Defensor\u00eda Delegada para la Evaluaci\u00f3n del Riesgo de la\nPoblaci\u00f3n Civil como consecuencia del Conflicto Armado, Sistema de\nAlertas Tempranas -S.A.T-, en su informe de riesgo No. 089-04 del 27 de\ndiciembre de 2004, indic\u00f3 que unos de los mecanismos utilizados para\ntomar el control de las localidades fue la celadur\u00eda; establecieron nexos\ncon algunas cooperativas y empresas \u00a1legales de vigilancia y contactaron\ndirectamente a celadores para que realizaran labores de inteligencia y les\ninformaran lo sucedido. La no disposici\u00f3n de unirse a ellos o la no\ncolaboraci\u00f3n, fuera econ\u00f3mica como de servicios personales, provoc\u00f3 la\nmuerte de varias personas.%\n\nLo anteriormente expuesto refleja la grave y aguda crisis\nhumanitaria causada por el conflicto armado interno en la ciudad de\nC\u00facuta, durante toda la d\u00e9cada de los 90, situaci\u00f3n que se vivi\u00f3 con mayor\ncrudeza en los sectores m\u00e1s vulnerables, y en la que participaron los\ngrupos guerrilleros, los paramilitares y la fuerza p\u00fablica del Estado\ncolombiano.\n\n48 Ib\u00eddem, p\u00e1gs. 251-252.\n\n4% Sala de J usticia y P az del Tribunal Superior del Distrito J udicial de Bogot\u00e1. Sentencia No. 110016 000253200680281\ndel 02 de diciembre de 2010. M. P. Uldi Teresa ] im\u00e9nez L\u00f3pez.\n\n50 Informe contenido en el CD, visto a folio 240, cuaderno 2.\n\f", "page3": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n1.2.7. Durante los 3 a\u00f1os posteriores al fallecimiento del padre y\nsin tener otro lugar d\u00f3nde alojarse, el n\u00facleo familiar ocup\u00f3\ntransitoriamente el fundo en menci\u00f3n, hasta que definitivamente en el\na\u00f1o 1998, debido a la desesperaci\u00f3n y al temor por amenazas?, lo\nabandonaron forzosamente y lo vendieron. Es as\u00ed como en fecha 12 de\ndiciembre de 1998, mediante documento privado de \u201ccompraventa\u201d, la\nreclamante transfiri\u00f3 la posesi\u00f3n del inmueble reclamado al se\u00f1or\nJUSTO PASTOR LAGUADO PRIETO, por el valor de $7.000.000.\n\n1.2.8. Luego del desplazamiento forzado, en b\u00fasqueda de un lugar\ny un techo para sus hijos, la se\u00f1ora AURA ROSA decidi\u00f3 retornar a la\nparcela No. 6, ubicada en la vereda Mar\u00eda Isabel del municipio de Pelaya\n(Cesar), lugar donde en el a\u00f1o 1992 hab\u00eda sufrido su primer\ndesplazamiento y que constituye su actual lugar de residencia.\n\n1.3. Actuaci\u00f3n Procesal.\n\nEn fecha 27 de enero de 2015, el Juez instructor? admiti\u00f3 la\nsolicitud e imparti\u00f3 las \u00f3rdenes del art\u00edculo 86 de la Ley 1448 de 2011.*\nDe igual modo, orden\u00f3 correr traslado a JUSTO PASTOR LAGUADO\nPRIETO, poseedor actual del predio peticionado, y a RAFAEL N\u00da\u00d1EZ\nC\u00d3RDOBA, titular inscrito del derecho de dominio en el certificado de\ntradici\u00f3n y libertad del inmueble de mayor extensi\u00f3n del cual hace parte\nel que es objeto de reclamaci\u00f3n. Asimismo, resolvi\u00f3 adelantar\nconjuntamente con este tr\u00e1mite, proceso de declaraci\u00f3n de pertenencia,\npara lo cual imparti\u00f3 las respectivas \u00f3rdenes del caso para este tipo de\ntr\u00e1mites.\n\ninstrumento escritural dieron en venta las mejoras del predio cuya restituci\u00f3n se solicita en este proceso, a favor de\nla solicitante; de manera que no por la sucesi\u00f3n en s\u00ed ni en calidad de heredera, \u00e9sta se constituy\u00f3 en propietaria de\nlas referidas mejoras.\n\n2 En la solicitud no se especific\u00f3 la clase ni el contenido de estas amenazas.\n\n3] uez Segundo Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de C\u00facuta.\n\n% Folios 151-155, cuaderno 1 ppal.\n\n5 Ib\u00eddem.\n\f", "page58": "59\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nPASTOR LAGUADO PRIETO, que tuvo como objeto el bien materia de\n\nrestituci\u00f3n.\n\nQUINTO: ORDENAR al INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO AGUST\u00cdN\nCODAZZI \u2014Direcci\u00f3n Territorial Norte de Santander- que, en el t\u00e9rmino\nde un (1) mes, proceda a actualizar el \u00e1rea del predio reclamado\nconforme al trabajo de georreferenciaci\u00f3n llevado a cabo por la\nUAEGRTD o el que \u00e9l mismo ejecute, de acuerdo a sus competencias.\n\nSEXTO: ORDENAR la entrega material y efectiva del bien\ninmueble restituido a favor AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO en el\nt\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas, para lo cual se COMISIONAR\u00c1 al ] uzgado\nSegundo Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de\nC\u00facuta, sin aceptar oposici\u00f3n alguna y de ser necesario, proceder con\nel desalojo, para lo cual contar\u00e1 con el apoyo de la fuerza p\u00fablica.\n\nS\u00c9PTIMO: ORDENAR a las Fuerzas Militares de Colombia y a la\nPolic\u00eda Nacional \u2014 Departamento de Polic\u00eda de Norte de Santander y\nMetropolitana de C\u00facuta, que presten el acompa\u00f1amiento y la\ncolaboraci\u00f3n necesaria, con el objetivo de garantizar la seguridad en las\ndiligencias de entrega del bien inmueble restituido; adem\u00e1s, que\ncoordinen y lleven a cabo en forma efectiva, un programa o estrategia\nque ofrezca condiciones de seguridad en la zona donde se encuentra\nubicado.\n\nOCTAVO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de C\u00facuta (Norte de Santander), lo siguiente:\n\n(8.1) Inscribir esta sentencia de restituci\u00f3n en el folio de matr\u00edcula\ninmobiliaria No. 260-322081, aclarando que AURA ROSA FL\u00d3REZ\nASCANIO (C.C. No. 60.368.407) adquiri\u00f3 el bien objeto de restituci\u00f3n\npor la v\u00eda de la prescripci\u00f3n adquisitiva de dominio, conforme al numeral\ntercero de esta providencia\n\f", "page21": "22\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ncon mayor \u00cdndice de violencia, situaci\u00f3n que coincidi\u00f3 con la llegada y\nexpansi\u00f3n del paramilitarismo en la regi\u00f3n.\n\nEl accionar de los insurgentes en C\u00facuta, se describe en el libro\n\"La Frontera Caliente en Colombia y Venezuela\", en donde se indica que\nla presencia del ELN en T\u00e1chira y El Zulia dispar\u00f3 los secuestros,\nextorsiones as\u00ed como el tr\u00e1fico de drogas, armas y gasolina. Tambi\u00e9n,\nevidencia que antes que los paramilitares llegaran al departamento, el\nELN ten\u00eda un fuerte control social en la ciudad y su \u00e1rea metropolitana.\nY a finales de los 90, llegaron los grupos paramilitares con dos objetivos:\ndisputar el control que ten\u00edan las guerrillas y realizar \"limpieza social\"; la\nconfrontaci\u00f3n de estos grupos aument\u00f3 los \u00edndices de violencia, entre\nlos a\u00f1os 1998 y 2004, situaci\u00f3n expuesta por CODHES, en un informe\nsobre el conflicto armado:\n\n\"As\u00ed, entre 1998 y el a\u00f1o 2004, Norte de Santander ha superado\nen toda ocasi\u00f3n los registros anuales de tasa de homicidios,\nsiendo los a\u00f1os 2000, 2001 y 2002 los de m\u00e1s alto registro: en el\na\u00f1o 2000 se produjeron 759 homicidios; en 2001 hubo un leve\ndescenso a 721; en el 2002 un notorio aumento hasta 1.076 y en\nel 2003 descendi\u00f3 a 640. En estos registros es evidente un alto\nporcentaje de homicidios cometidos con armas de fuego (...) Las\n\ncomunas 6 y 8 de C\u00facuta fueron las m\u00e1s afectadas con los hechos\nde violencia acaecidos durante 2002, en tanto que solo entre las\n\ndos acumularon el 37% de los casos de homicidio reportados. (...)\n\n \n\n\u201cSe ha evidenciado que en las comunas 6 (El Salado), 7 y 8 (J uan\nAtalaya), y 9 (Loma de Bol\u00edvar) exist\u00eda una clara influencia del\nELN. La presencia de la guerrilla y su fuerte acci\u00f3n y relaci\u00f3n\ncotidiana llev\u00f3 a que de manera inevitable los comerciantes del\nsector y la comunidad en general de una u otra manera se viera\nconectada con ellos, sin que esto respondiera en realidad a una\n\f", "page6": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nComo la anterior solicitud fue denegada??, los herederos de\nRAFAEL N\u00da\u00d1EZ C\u00d3RDOBA (Q.E.P.D.) efectuaron mediante la\nEscritura P\u00fablica No. 1264 del 19 de agosto de 2015 de la Notar\u00eda\nPrimera de C\u00facuta, la divisi\u00f3n material del globo de terreno en 2 lotes:\nLote No. 1, correspondiente al predio reclamado en restituci\u00f3n de\ntierras, y Lote No. 2, que corresponde al lote de reserva que resta tras\nla segregaci\u00f3n del primero.\n\nTras advertir que las publicaciones efectuadas para el proceso de\npertenencia hab\u00edan consignado erradamente algunos datos, se orden\u00f3\nsu repetici\u00f3n, luego de lo cual se nombr\u00f3 una nueva curadora ad litem,\npero solo para las personas indeterminadas, quien present\u00f3\ncontestaci\u00f3n esgrimiendo que lo solicitado en este caso es una mejora\ny no un bien inmueble; que no es cierto que la solicitante sea la \u00fanica\nproveedora econ\u00f3mica de su hogar, ya que su esposo ten\u00eda 2 fincas en\nel municipio de El Zulia; que hay contradicci\u00f3n entre el valor de venta\ninformado por la accionante y el se\u00f1alado por el se\u00f1or] USTO PASTOR;\ny en general, que no le constan la mayor\u00eda de los hechos, ateni\u00e9ndose\na lo probado.**\n\nUna vez surtido el tr\u00e1mite de instrucci\u00f3n, se dispuso remitir el\nproceso a esta Sala**, donde se avoc\u00f3 conocimiento y se decretaron\npruebas adicionales*\u201d. En el mismo auto, se orden\u00f3 la apertura de un\nfolio para el lote objeto de restituci\u00f3n, de acuerdo con la\ngeorreferenciaci\u00f3n realizada por la UAEGRTD, segreg\u00e1ndolo del predio\nde mayor extensi\u00f3n identificado con la matr\u00edcula inmobiliaria No. 260-\n183330 y asignando el nuevo folio No. 260-322081*. Finalmente,\nevacuadas y practicadas todas las pruebas, se corri\u00f3 traslado para\n\nalegar.!\u201d\n\n2 Folios 389-391, cuaderno 2 ppal.\n\nB Folios 753-754, cuaderno 3 ppal.\n\n1 Folio 796, cuaderno 4 ppal.\n\n15 Folios 12-21, cuaderno tribunal.\n\n1 Folio 41 \u2014reverso-, cuaderno tribunal.\nY Folio 57, ib\u00eddem.\n\f", "page61": "62\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nD\u00c9CIMO: ORDENAR a las Fuerzas Militares de Colombia y a\nla Polic\u00eda Nacional \u2014 Departamento de Polic\u00eda de Santander que\npresten el acompa\u00f1amiento y la colaboraci\u00f3n necesaria, en aras de\ngarantizar la seguridad de la v\u00edctima y su grupo familiar. Esas\nautoridades deber\u00e1n presentar informes trimestrales con los soportes\ndel caso a este Tribunal.\n\nD\u00c9CIMO PRIMERO: ORDENAR a la Unidad Administrativa\nEspecial para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, la\ninclusi\u00f3n de la accionante y su n\u00facleo familiar en el Registro \u00danico de\nV\u00edctimas, por los hechos victimizantes descritos en este sentencia, as\u00ed\ncomo en el Plan de Atenci\u00f3n, Asistencia y Reparaci\u00f3n Individual \u2014\nPAARI, sin necesidad de estudios de caracterizaci\u00f3n, para lo cual\ndeber\u00e1 establecer contacto con ellos, brindarles orientaci\u00f3n, establecer\nuna ruta especial de atenci\u00f3n, comprobar la oferta institucional y\nadelantar las acciones pertinentes y remisiones que correspondan ante\nlas distintas entidades que conforman el Sistema Nacional de Atenci\u00f3n\ny Reparaci\u00f3n a las V\u00edctimas, para garantizarles la atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n\nintegral.\n\nPara el inicio del cumplimiento de esta orden SE CONCEDE el\nt\u00e9rmino de un (1) mes contados a partir de la comunicaci\u00f3n del prove\u00eddo;\nasimismo, deber\u00e1 rendir informes bimestrales sobre el cumplimiento.\n\nD\u00c9CIMO SEGUNDO: ORDENAR a la Alcald\u00eda del Municipio de\nC\u00facuta (Norte de Santander), lo siguiente, una vez restituido el bien:\n\n(12.1) Que a trav\u00e9s de su secretar\u00eda de salud o quien haga sus\nveces, con ayuda de las dem\u00e1s entidades responsables a nivel\nasistencial como Empresas Sociales del Estado, Instituciones\nPrestadoras de Servicios de Salud, Empresas Promotoras de Salud,\nentre otras, y los copart\u00edcipes y aliados estrat\u00e9gicos que hacen parte del\nprograma, les garantice a la solicitante y los integrantes de su n\u00facleo\n\f", "page19": "20\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.500 140\n120\n2.000\n100 g\nmu\n1500 | 5\n8 \"a\n3 \u00a3\n$ o 4\n1.000 + a g\nS -\n3\nsw 2\n500 +\n20\n0 T T T T T o\nA > > e el LD A\nPCC E CS E Es A SECS\n\nHomicidios == Muertos civiles en conflicto\n\n(ED):Muertos civiles en conflicto (El):Homicidios\n\n \n\nPresencia 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007\nSin registro de presencia 3 u g 12 6 g8g 14 19 18 23 23\nPresencia de guerrilla 25 24 24 19 27 20 18 12 17 13 10\nPresencia de paramilitares d 1 1 2\nDisputa 2 3 7 9 fz uu 8 9 5 4 5\n\n \n\nTotal 40 \u201co 40 40 40 40 40 404040 40\nFuente: Observatorio de Derechos Humanos (DDHH) y el Derecho Internacional Humanitario\n(DIH) de la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica\nObservatorio de conflicto Corporaci\u00f3n Nuevo Arco\u00edris\nBase de datos sobre conflicto armado de CERAC y divisi\u00f3n pol\u00edtico administrativa del DANE\n\nEn este gr\u00e1fico se puede ver que durante todo el per\u00edodo de\nestudio m\u00e1s del 70% (70.000 de cada 100.000 habitantes) de la\npoblaci\u00f3n de Norte de Santander estuvo expuesta al riesgo registrado\npor presencia armada violenta de grupos armados. Hasta el a\u00f1o 98, el\n70% de la poblaci\u00f3n estaba en riesgo por acci\u00f3n armada de la guerrilla\ny menos del 20% por disputa entre paramilitares y guerrilla. Entre el 98\ny el 2003 esa din\u00e1mica pr\u00e1cticamente se invierte, m\u00e1s del 60% de la\npoblaci\u00f3n del departamento est\u00e1 en riesgo por disputa entre\nparamilitares y guerrilla, y menos del 30% por esta \u00faltima. Entre 2003 y\n2005 nuevamente el riesgo que predomina es el relacionado con el auge\nde guerrillas, inclusive por encima del generado por las diputas entre\n\f", "page46": "47\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ntodas las actuaciones o gestiones que los particulares realizan ante el\nEstado, de ah\u00ed que sea \u00e9ste quien deba desvirtuarla. Por su parte, la\nbuena fe exenta de culpa exige ser probada por quien requiere\nconsolidar jur\u00eddicamente una situaci\u00f3n determinada. As\u00ed, la buena fe\nexenta de culpa exige dos elementos: de un lado, uno subjetivo, que\nconsiste en obrar con lealtad y, de otro lado, uno objetivo, que exige\ntener la seguridad en el actuar, la cual solo puede ser resultado de la\nrealizaci\u00f3n de actuaciones positivas encaminadas a consolidar dicha\n\ncerteza\u201d205,\n\nPara la estructuraci\u00f3n de esta \u00faltima, debe corroborarse entonces:\n(1) que el derecho o la situaci\u00f3n jur\u00eddica aparente tenga en su aspecto\nexterior todas las condiciones de existencia real, de manera que\ncualquier persona prudente o diligente no pueda descubrir la verdadera\nsituaci\u00f3n; (ii) que la adquisici\u00f3n del derecho se verifique normalmente\ndentro de las condiciones exigidas por la ley; y (iii) que exista la creencia\nsincera y leal de adquirir el derecho de quien es leg\u00edtimo due\u00f1o.*%\n\nEn ese orden de ideas, probar la buena fe exenta de culpa en el\nproceso de restituci\u00f3n de tierras supone, en \u00faltimas, demostrar que se\nrealizaron actos positivos de averiguaci\u00f3n para tener la certeza de la no\nafectaci\u00f3n del bien y de la regularidad de las tradiciones anteriores, si\nlas hubiere, por asuntos relacionados con el conflicto.*%7\n\nY aunque no se desconoce la complejidad y gran dificultad que\nesta exigencia acarrea, no puede ser otro el est\u00e1ndar interpretativo bajo\nel cual se debe realizar la lectura de esta categor\u00eda jur\u00eddica,\nprecisamente por las caracter\u00edsticas que, generalmente, rodearon los\ndespojos, en un grave contexto de violaci\u00f3n masiva de derechos, de\np\u00fablico conocimiento y cobijado por el manto de una regularidad artificial\n\n10% Corte Constitucional. Sentencia del 23 de junio de 2016. Expediente D-11106.\n\n106 Corte Constitucional. Sentencia C-740 de 2003.\n\n197 Ver Garc\u00eda Arboleda, ] uan Felipe. Pruebas judiciales en el proceso de restituci\u00f3n de tierras. Bogot\u00e1: Consejo\nSuperior de la J udicatura, Escuela ] udicial Rodrigo Lara Bonilla. 2013. P\u00e1g. 66.\n\f", "page36": "3/\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\n4.3. Relaci\u00f3n jur\u00eddica de la solicitante con el predio\n\nLa se\u00f1ora AURA ROSA FL\u00d3REZ ASCANIO sostuvo haber\niniciado el v\u00ednculo jur\u00eddico con el inmueble objeto de solicitud, ubicado\nen la calle 16 LN +13 A - 25, barrio Olga Teresa del municipio de San\nJos\u00e9 de C\u00facuta (Norte de Santander), en el a\u00f1o 1994, por compra de\nmejoras efectuada por su compa\u00f1ero sentimental, admitiendo que se\ntrat\u00f3 de una invasi\u00f3n y que no cuenta con documentos que acrediten tal\nadquisici\u00f3n.\n\nDeclar\u00f3 que para el a\u00f1o 93, la casa ya estaba construida, que \u201cera\nde piso de, todav\u00eda estaba en, as\u00ed, como se llama eso, en ladrillo, no se\npint\u00f3 ni nada, piso r\u00fastico, ten\u00eda lavadero, ten\u00eda un cuarto, ten\u00eda la\ncocina, ten\u00eda el garaje y la sala, en obra negra\u201d83; vivi\u00f3 ah\u00ed de manera\nestable hasta 1995, a\u00f1o en el que asesinaron a su marido y debi\u00f3 salir\ndel predio. No obstante, en los a\u00f1os subsiguientes, lo puso en arriendo,\nde manera que sigui\u00f3 actuando como poseedora del mismo, percibiendo\nlas rentas o c\u00e1nones respectivos hasta m\u00e1s o menos el a\u00f1o 1997,\ncuando de manera definitiva se desprendi\u00f3 de \u00e9l, a ra\u00edz la venta informal\nque efectu\u00f3 al se\u00f1or JUSTO PASTOR LAGUADO PRIETO.\n\nEl referido se\u00f1or, quien act\u00faa en calidad de opositor dentro de este\nproceso, asever\u00f3 que siempre ha vivido en el barrio\u00e9%, en la calle 13 No.\n17-10, es decir, muy cerca del inmueble objeto de solicitud, y que\nreconoc\u00eda a la se\u00f1ora AURA ROSA como la propietaria, al punto de\nhaber celebrado la compraventa de la casa con ella*3, hechos que\ntambi\u00e9n fueron ratificados con los testimonios rendidos por vecinos del\nsector, Fabio Enrique Villamizar Suelta (habitante del barrio desde hace\n23 a\u00f1os) y ] airo Villamizar Bayona (con 25 a\u00f1os de estar viviendo en el\nsector), quienes afirmaron reconocer tambi\u00e9n a la accionante como la\n\n \n\ndue\u00f1a de la casa para el momento en que la vendi\u00f3 al se\u00f1or J USTO; el\n\n83 Folio 5 (a partir del min. 27:37), cuaderno pruebas del opositor.\n8% Folio 3 (a partir del min. 10:59).\n85 Ib\u00eddem, (a partir del min. 06:33).\n\f", "page22": "Za\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nactitud de complacencia o apoyo. Esta actitud gener\u00f3, a la llegada\nde los grupos paramilitares, la aplicaci\u00f3n de un c\u00f3digo de castigo\ngeneralizado, un r\u00e9gimen de terror (...).\u201d*0\n\nDe conformidad con el Documento de An\u00e1lisis de Contexto del\n\u00c1rea Metropolitana de C\u00facuta, elaborado porla UAEGRTD*, los grupos\ninsurgentes ten\u00edan control sobre varias de las comunas en el casco\nurbano de C\u00facuta; de manera especial, en las comunas 6, 7, 8 y 9, el\nELN ejerc\u00eda control militar, mediante intimidaci\u00f3n y amenazas sobre la\npoblaci\u00f3n civil, as\u00ed como pr\u00e1ctica de secuestros y sabotajes de manera\ncoordinada con la actuaci\u00f3n rural. En estas comunas, el ELN ten\u00eda\npresencia en algunos de sus barrios, patrullaba en ciertas \u00e1reas\nmarginales e incid\u00eda directamente en la vida social de los pobladores\u201d.\n\nLas extorsiones y amenazas por parte de integrantes de la\nguerrilla a pobladores de la capital norte santandereana se perpetraron\nde manera indiscriminada; de igual modo, la comunicaci\u00f3n entre los\nfrentes urbanos y rurales fue tal que incluso se reportaron casos en los\nque las v\u00edctimas que salieron desplazadas de sus predios por parte de\ngrupos insurgentes fueron encontradas en otros municipios y\nnuevamente amenazadas y expulsadas, dejando ver la amplia presencia\nde esta organizaci\u00f3n en los diferentes municipios de Norte de Santander\ny otros departamentos.\n\nPara la d\u00e9cada de los 90, donde se enmarcan temporalmente los\nhechos victimizantes de la solicitud de restituci\u00f3n de tierras bajo estudio, y\nen la que converge el accionar tanto de la guerrilla como de los\nparamilitares (estos \u00faltimos finalizando el periodo), se presentaron en la\nciudad de C\u00facuta m\u00faltiples hechos relacionados con el conflicto armado,\nseg\u00fan lo reportado por CODHES*, tales como capturas de miembros\n\n40 CODHES. Ob. cit., pp. 19 y 20.\n\n4 Folios 21-51, cuaderno 1 ppal.\n\n2 Ib\u00eddem, p\u00e1g. 16.\n\n4 Ib\u00eddem, p\u00e1g. 17. Informaci\u00f3n tomada de la declaraci\u00f3n ID 77903, rendida ante la UAEGRTD.\n\n4% Informe sobre desplazamiento en Norte de Santander, elaborado y allegado por solicitud de esta Sala, mediante el\nOficio No. 0049 del 02 de mayo de 2014.\n\f", "page17": "18\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\ncompromiso con el narcotr\u00e1fico, se convirti\u00f3 en uno de los m\u00e1s\nimportantes bloques de las AUC, principalmente bajo el mando de\nSalvatore Mancuso, alias \u201cTriple Cero\u201d o \u201cSantander Lozada\u201d, pero su\nprincipal responsable militar fue el ex capit\u00e1n del Ej\u00e9rcito Armando\nAlberto P\u00e9rez Betancur, alias \"Camilo\". Otros mandos importantes\n\nfueron alias \u201cCordillera\u201d, \u201cEl lIguano\u201d, \u201cMauro\u201d y \u201cEl Gato\u201d, entre otros.33\n\nSeg\u00fan el informe publicado por CODHES \u201cRespuesta Institucional\nal Desplazamiento Forzado en Norte de Santander: Cuando la atenci\u00f3n\nse fragmenta en cuatro enfoques\u201d, es posible identificar tres (3) periodos\ndel conflicto armado en este departamento, en atenci\u00f3n a las din\u00e1micas\nde la guerra y el desplazamiento, a fines del siglo XX e inicios del XXI:\nun primer periodo consistente en el proceso de irrupci\u00f3n de las guerrillas\n(d\u00e9cadas de los 70 y 80); una segunda etapa caracterizada por el\ningreso de grupos paramilitares (d\u00e9cada de los 80 hasta el a\u00f1o 2004); y\nun tercer momento de re-ordenamiento y disputa por el control territorial\n(2005-2007).\n\nEn el segundo de los referidos periodos, donde se ubican los\nhechos victimizantes de la presente solicitud, se profundiz\u00f3 el peso de\nla econom\u00eda de la coca en la regi\u00f3n de El Catatumbo, lo que aument\u00f3 el\ninter\u00e9s y la presencia de las FARC en la zona y, concomitantemente, la\nconsolidaci\u00f3n del paramilitarismo expresado en las denominadas\nAutodefensas Unidas de Colombia \u2014 AUC \u2014, con lo cual se inici\u00f3 un\nviolento proceso de disputa en torno a las principales zonas cocaleras\nde El Catatumbo y de la ciudad de C\u00facuta. Hasta el a\u00f1o 2004, las\nautodefensas ten\u00edan presencia en la herradura conformada por los\nmunicipios de Puerto Santander, C\u00facuta, El Zulia y Villa del Rosario.\nEstos hechos activaron el siguiente ciclo de guerra: (i) inserci\u00f3n del\ngrupo armado; (ii) ofensiva militar contra los grupos ilegales que\npreviamente ocupaban la zona y ataques contra la poblaci\u00f3n civil\n(aplicaci\u00f3n del terror); (iii) configuraci\u00f3n violenta de una distribuci\u00f3n\n\n33 Ib\u00eddem.\n\f", "page8": "Radicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nen cuenta los presupuestos consagrados en la Ley 1448 de 2011, esto\nes, la calidad de v\u00edctima por hechos en el periodo comprendido en el\nart\u00edculo 75 de la ley en cita, la relaci\u00f3n jur\u00eddica con el inmueble\nreclamado y la acreditaci\u00f3n del abandono y despojo conforme a los\nart\u00edculos 74 y 77 (num. 3) ib\u00eddem.\n\n2.2. En lo relativo a la oposici\u00f3n presentada, es preciso analizar si\nse logr\u00f3 desvirtuar alguno de los anteriores presupuestos, y resolver si\nel opositor actu\u00f3 bajo los postulados de la buena fe exenta de culpa,\nsiendo que ante la no prosperidad de tales prop\u00f3sitos, se deber\u00e1 indagar\nacerca de la presencia de segundos ocupantes en el inmueble, conforme\na los lineamientos de la Sentencia C-330 de 2016.\n\nIll. CONSIDERACIONES\n\nEsta Sala funge como Juez natural para conocer el presente\nasunto, en virtud de lo previsto en los art\u00edculos 79 y 80 de la Ley 1448\nde 2011, debido al reconocimiento de un opositor y adem\u00e1s, porque el\ninmueble reclamado se encuentra ubicado en la circunscripci\u00f3n territorial\ndonde esta Corporaci\u00f3n ejerce su competencia.\n\nEl tr\u00e1mite judicial se realiz\u00f3 de conformidad con lo preceptuado en\nla Ley 1448 de 2011 y con respeto a las garant\u00edas procesales, sin que\nse haya advertido la configuraci\u00f3n de alguna irregularidad que constituya\n\ncausal de nulidad y que amerite rehacer la actuaci\u00f3n.\n\nEmpero, no pasa desapercibido para esta Sala que el Juez\n\ninstructor omiti\u00f3 surtir adecuadamente ciertos actos procesales:\n\nSe notific\u00f3 personalmente y corri\u00f3 traslado al poseedor actual del\npredio reclamado, cuando en estricto sentido, seg\u00fan el art\u00edculo 87 de la\nLey 1448 de 2011, ello solo es insoslayable en trat\u00e1ndose de \u201c...quienes\nfiguren como titulares inscritos de derechos en el certificado de tradici\u00f3n\n\f", "page23": "24\nRadicado: 54001-31-21-002-2015-00006-01\n\nguerrilleros, detonaciones de carros bombas, explosiones de petardos y\notros artefactos explosivos, ataques a los CAI, incautaciones de material\nb\u00e9lico y asesinatos selectivos.\n\nEntre los hechos concretos que integran este registro,\nparticularmente en el \u00e1rea urbana de la ciudad, se tiene que el 13 de marzo\nde 1993, el Ej\u00e9rcito Nacional captur\u00f3 5 miembros del ELN; el 18 de junio\nde 1994, este grupo dinamit\u00f3 varios cajeros autom\u00e1ticos en la ciudad; el\n28 de enero de 1995, la misma organizaci\u00f3n asesin\u00f3 a 4 personas y el 11\nde marzo de dicho a\u00f1o, a 5 personas m\u00e1s; en este mes, la polic\u00eda incaut\u00f3\nmaterial b\u00e9lico con destino a la guerrilla y m\u00e1s tarde, en el mes de mayo,\nen el barrio Aeropuerto, desmantel\u00f3 un laboratorio para el procesamiento\nde coca\u00edna; el 25 de noviembre de 1995, las milicias urbanas del ELN\nperpetraron el asesinato de 3 vendedores ambulantes; el 02 de diciembre\nde ese a\u00f1o, se realiz\u00f3 la captura de 3 presuntos guerrilleros de este grupo\ninsurgente en el barrio Toledo Plata y el 28 de enero de 1996, la de 5\npresuntos guerrilleros de las FARC; el 21 de octubre de 1997, grupos\nparamilitares asesinaron a 5 personas; el 21 de marzo de 1998, se report\u00f3\nel ingreso forzado de hombres armados a una vivienda en la que\nasesinaron a una mujer y a una ni\u00f1a; el 24 de abril del mismo a\u00f1o,\nguerrilleros del ELN secuestraron a 2 adolescentes cuando se dirig\u00edan al\ncolegio; el 21 de octubre de igual anualidad, 2 hombres y el conductor de\nun taxi fueron asesinados por varios hombres que se movilizaban en\nmotos y el 26 de diciembre, un taxista fue asesinado; estos y muchos otros\neventos espec\u00edficos que se extienden m\u00e1s all\u00e1 de la referida d\u00e9cada, y en\nlos que paulatinamente comienza a incrementarse cada vez m\u00e1s la\nparticipaci\u00f3n activa de los paramilitares en el sector, evidencian la fuerte y\nconstante presencia de los grupos armados \u00a1legales en el sector urbano\ndel municipio, algunos de los cuales ocurrieron espec\u00edficamente en la\nComuna 6.\n\f"}