{"page5": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 6\n\nlado se expuso que el citado negocio acaeci\u00f3 cuando en el municipio de\nTib\u00fa se gozaba de una relativa calma. Finalmente resalt\u00f3 que realiz\u00f3\nsobre el bien distintas mejoras consistentes en la adecuaci\u00f3n de puertas,\nla construcci\u00f3n de una habitaci\u00f3n, de un porche y la adecuaci\u00f3n del piso.\nRefiri\u00f3 que se trata de persona honesta, campesino que trabaja al jornal\ny que no posee otro bien inmueble.\n\nSubsidiariamente reclam\u00f3 que en lo pertinente se diera\naplicaci\u00f3n a lo previsto en el art\u00edculo 98 de la Ley 1448 de 2011 as\u00ed como\na las medidas establecidas en el Acuerdo 21 de 2015, atendiendo que\nse trata de un opositor de buena fe exenta de culpa, adem\u00e1s de sus\ncondiciones personales atinentes con su grado de instrucci\u00f3n, su nivel\nsocio cultural y que el \u00fanico medio de vivienda digna es la que posee\nactualmente. Finalmente, como petici\u00f3n especial, solicit\u00f3 se le\nconcediere el amparo de pobreza.\n\nLa vinculada BANCOLDEX manifest\u00f3 que carece de\ncompetencias para tomar determinaciones en cuanto hace con el\nderecho fundamental que se reclama a prop\u00f3sito que, en tanto\nintegrante del Sistema Nacional de Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas,\nsu funci\u00f3n se contrae a entregar, mediante l\u00edneas especiales de cr\u00e9dito,\nrecursos para atender tanto la financiaci\u00f3n de proyectos productivos a\nlas v\u00edctimas de desplazamiento o en cr\u00e9ditos directamente otorgados a\n\u00e9stas por conducto de intermediarios financieros.\n\nEl Ministerio de Minas y Energ\u00eda se\u00f1al\u00f3 que se aten\u00eda a lo\nprobado y que no tiene relaci\u00f3n alguna con los presupuestos f\u00e1cticos de\nla demanda. Con todo, advirti\u00f3 que a\u00fan si eventualmente existieren\nt\u00edtulos o solicitudes de explotaci\u00f3n minera, no por ello se afectar\u00eda el\nproceso porque alude con la posesi\u00f3n o propiedad del predio pero nunca\ndel subsuelo o de los recursos mineros. En similares t\u00e9rminos se refiri\u00f3\nen cuanto a la vinculaci\u00f3n de Ecopetrol.\n\nEl Banco Agrario advirti\u00f3 que el opositor figura con dos\nobligaciones a su cargo: la n\u00famero 725051700053644 vigente y\nactualmente en cobro jur\u00eddico con 849 d\u00edas de mora, con saldo pendiente\nde capital equivalente a $1.131.102.00 y, la obligaci\u00f3n n\u00famero\n725051700085978 con saldo a capital de $4.524.410.00 que para\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page2": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 3\nestaba ba\u00f1ando, cuando mi hijo me dijo que me estaban buscando. Sal\u00ed a ver *\nqui\u00e9n era; el se\u00f1or me dijo que me vistiera, despu\u00e9s sal\u00ed a hablar con el\ninsurgente y hablamos acerca de la muerte de Daniel, \u00e9l me dijo que si ellas\nlo vend\u00edan, \u00e9l tambi\u00e9n pod\u00eda. Posterior a ello llega 'L\u00e1zaro' y pisa a un ni\u00f1o\nvecino y este llora. 'L\u00e1zaro' dice: \u201csi no le gust\u00f3, mire a ver qu\u00e9 hace porque\nyo fui el que mat\u00e9 a Daniel as\u00ed que miren a ver qu\u00e9 hacen\u201d (...)\u201d.\n\nTranscurridos ocho d\u00edas del comentado suceso, la\nreclamante tom\u00f3 la decisi\u00f3n de desplazarse a la ciudad de C\u00facuta para\nvivir un tiempo donde una amiga suya de nombre Bertha y en el a\u00f1o\n2008, despu\u00e9s de pasar penurias y calamidades, celebr\u00f3 negocio\njur\u00eddico con ALIRIO GARAY SALAZAR por la suma de $2.500.000.00\nque fueron pagados en cuotas trimestrales de $500.000.00 cifra que se\nconsidera irrisoria, por cuanto el valor del inmueble para la \u00e9poca\noscilaba en m\u00e1s o menos en $14.000.000.00 siendo adem\u00e1s que\ntransfiri\u00f3 su propiedad por el temor de retornar a la zona de conflicto.\n\nEn la actualidad la solicitante reside en un predio que le fue\ndado por el Estado pero que figura a nombre de su excompa\u00f1ero JOS\u00c9\nDE DIOS BUEND\u00cdA R\u00cdOS.\n\nEl opositor ALIRIO GARAY SALAZAR tambi\u00e9n fungi\u00f3 como\ninterviniente en el procedimiento administrativo adelantado por la Unidad\nde Restituci\u00f3n de Tierras, afirmando que el valor de la venta fue por la\nsuma de $2.500.000.00 pagaderos en cuotas de $500.000.00 de los\ncuales ha pagado la suma de $2.330.000.00, quedando debiendo un\nmonto de $170.000.00, porque de com\u00fan acuerdo su pag\u00f3 se defiri\u00f3 a\nla fecha de la firma de la escritura que a\u00fan no ha sucedido.\n\nTR\u00c1MITE ANTE EL JUZGADO:\n\nEl Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en\nRestituci\u00f3n de Tierras de C\u00facuta, al que por reparto correspondi\u00f3\nconocer del asunto, admiti\u00f3 la solicitud, orden\u00e1ndose entonces su\ninscripci\u00f3n y la sustracci\u00f3n provisional del comercio del predio objeto de\npedimento, as\u00ed como la suspensi\u00f3n de los procesos judiciales, notariales\ny administrativos que se hubiesen iniciado en relaci\u00f3n con dicho fundo.\nAsimismo, orden\u00f3 la publicaci\u00f3n de la solicitud en un diario de amplia\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page15": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 16\n\neventualmente cabe verse resquebrajada si lo demostrado apunta a\nconvicciones distintas.\n\nEn otros t\u00e9rminos: que ese especial peso probatorio que de\nprimera intenci\u00f3n trasluce de la sola versi\u00f3n de quien se aduce como\nv\u00edctima, s\u00f3lo prolonga esa tan especial cualidad en tanto que al plenario\nno se arrimen probanzas que ense\u00f1en cosas distintas. Por supuesto que\naqu\u00ed tambi\u00e9n prima la necesidad de la certeza; misma que solo se\nconquista cuando intervenga el ineludible an\u00e1lisis conjunto de la\nintegridad de las probanzas.\n\nLo que lleva de la mano a remembrar, como lo ha entendido\nla Sala Penal de la H. Corte Suprema de Justicia en asunto que por su\nevidente conexidad con lo que as\u00ed se discute, tiene plena aplicaci\u00f3n, \u201c(...)\nNo porque se trate de un proceso de justicia transicional, el juzgador est\u00e1\nrelevado de verificar el contenido y efecto de la prueba en su conjunto, pues,\nde ninguna manera la existencia de presunciones legales implica asumir como\ncierto lo que ni siquiera tiene trazos de verdad, ni lo discutido corresponde a\nun formalismo que reclama (...) simple constataci\u00f3n de validez\u201d. Pues con\ntodo y que es verdad que la especial condici\u00f3n del solicitante y los fines\nperseguidos, \u201c(...) implican una necesaria flexibilizaci\u00f3n del material\nprobatorio (...) jam\u00e1s ha significado que las atestaciones de los\ndesmovilizados o el contenido de los medios suasorios arrimados, deba ser\nasumido como cierto por s\u00ed mismo, o pueda dejarse de lado su valoraci\u00f3n\ndentro de los postulados que signan la sana cr\u00edtica, pues, cuando menos (....)\ndeben comportar componentes de credibilidad y, en lo posible, contrastarse\ncon otros elementos de prueba (...)\u201d por lo que en cualquier caso \u201c(...) se\nexige de m\u00ednimos de valoraci\u00f3n probatoria; desde luego que una tal necesidad\nse demanda de mayor acento obligacional en casos del tenor del examinado\naqu\u00ed, donde efectivamente existen posiciones contrarias y lo decidido implica,\nni m\u00e1s ni menos, trasladar, por decisi\u00f3n judicial, la propiedad y posesi\u00f3n de un\nbien (....)'P0.\n\nEn fin: el especial tratamiento probatorio que debe darse a\nlas manifestaciones de los solicitantes en asuntos de este linaje, no\n\n30 Corte Suprema de Justicia. Sala de Casaci\u00f3n Penal. Auto de 22 de abril de 2015. AP2005-2015\nRadicado N* 45361. Magistrado Ponente: Dr. GUSTAVO ENRIQUE MALO FERN\u00c1NDEZ (Incidente de\nRestituci\u00f3n de Predios y cancelaci\u00f3n de t\u00edtulos obtenidos fraudulentamente, iniciado por Edgardo Manuel\nBarros Redondo).\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\f", "page11": " \n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 12\n\nenajenaci\u00f3n del fundo que ahora se reclama en restituci\u00f3n, hubiere sido\nmotivado por la injerencia de dicho conflicto.\n\nPor supuesto que con el prop\u00f3sito de acceder a esa\nespecial prerrogativa que autoriza la Ley, no es bastante ni mucho\nmenos, con apenas demostrar que se ostenta la calidad de \u201cv\u00edctima del\nconflicto\u201d; ni siquiera si a la par se comprueba que los predios fueron\ndejados al desgaire de alg\u00fan modo (abandonados, vendidos, etc.)\ncuanto que, de veras, lo uno fue consecuencia de lo otro. O lo que es\nigual: que de no haber mediado el se\u00f1alado hecho concerniente con el\n\u201cconflicto armado\u201d, algo distinto hubiere ocurrido con el fundo.\n\nProemio que no dice sino que, para obtener esas especiales\nmedidas reparatorias, de poco sirve acreditar diamantinamente sucesos\nde violencia, incluso graves, que puedan ser ligados al conflicto armado\nsi de cualquier modo, lo que importa es comprobar que tales incidieron\nen el abandono o despojo de los bienes. Ni c\u00f3mo olvidar que el derecho\nfundamental en cuesti\u00f3n, y es justo a eso a lo que debe apuntar la\ndecisi\u00f3n, se corresponde con la determinaci\u00f3n de si procede o no la\n\u201crestituci\u00f3n\u201d de inmuebles que fueron dejados por la intermediaci\u00f3n del\nconflicto.\n\nDerecho ese que, se anticipa, no tiene cabida en este caso.\n\nPara comprobar c\u00f3mo y por qu\u00e9 se adelanta semejante\nconclusi\u00f3n, t\u00f3rnase oportuno arrancar remembrando que los hechos\ndetonantes del alegado abandono, si bien principian en el a\u00f1o 2000,\ncuando DANIEL CASTILLO PARADA, yerno de la solicitante -esposo de\nsu hija DIOSELINA PAVA-, fue asesinado a manos de un paramilitar\nconocido con el alias de \u201cL\u00e1zaro\u201d (lo que en su momento propici\u00f3 que su\nhija saliere del predio hacia la ciudad de C\u00facuta), es en el a\u00f1o de 2001\nen que toma ribetes m\u00e1s gravosos para la solicitante. Pues que\nentonces, ese presunto responsable de la muerte de su yerno, le intimid\u00f3\npara que no presentare denuncia en su contra so pena de sufrir mortales\nconsecuencias, lo que a su vez determin\u00f3 que ocho d\u00edas despu\u00e9s\nORFELINA tambi\u00e9n se fuera del fundo. Hecho \u00e9ste que, no obstante su\n\nde Tib\u00fa, hombres armados asesinaron a tres campesinos; 15 de noviembre de 2001, en la Inspecci\u00f3n\nde Polic\u00eda de La Gabarra, hombres armados asesinaron a dos hermanos.\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page1": "A\n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 2\n\nderecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras,\norden\u00e1ndose entonces a su favor, la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material del\nactualizado catastralmente y renumerado 01-01-0001-0042-000 ubicado\nen la Calle 4 N* 2E-36, barrio \u201cCamilo Torres\u201d al que le corresponde el\nfolio de matr\u00edcula inmobiliaria N* 260-145804 de la Oficina de Registro\nde Instrumentos P\u00fablicos de C\u00facuta, ubicado en el municipio de Tib\u00fa\n(Norte de Santander), con un \u00e1rea catastral de 72 m? y Georeferenciada\nen igual dimensi\u00f3n. Igualmente deprec\u00f3 que se impartiesen las \u00f3rdenes\nque correspondan de acuerdo con lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 91 de la Ley\n1448 de 2011 as\u00ed como la contemplada en los numerales 1 y 2 del\nart\u00edculo 121 in fine.\n\nLa se\u00f1alada solicitud encontr\u00f3 soporte en los hechos que,\nseguidamente, y compendiados, as\u00ed entonces se relacionan:\n\nLa solicitante aproximadamente en el a\u00f1o 1987 lleg\u00f3 al\nmunicipio de Tib\u00fa y se asent\u00f3 en el sector de \u201cLa Esperanza\u201d, de donde\nfue desalojada pero luego beneficiada con una donaci\u00f3n de un lote,\nmateriales y mano de obra para la construcci\u00f3n de su vivienda. Ya luego\nadquiri\u00f3 la propiedad del predio mediante Escritura Publica N* 43 de 18\nde febrero de 1993 corrida en la Notar\u00eda \u00danica de El Zulia; el inmueble\nestaba construido en bloque, techo de zinc, piso de cemento pulido, dos\nhabitaciones, sala, cocina, ba\u00f1o y patio de uso mixto, inmueble que era\nlugar de habitaci\u00f3n y agr\u00edcola.\n\nSin embargo, el orden p\u00fabico del municipio se vio turbado\nen el a\u00f1o 1999, debido a la disputa entre los grupos de autodefensas y\nde guerrilla por el control territorial de la zona, se\u00f1alando ser v\u00edctimas\ndirectas de esa situaci\u00f3n porque en el a\u00f1o 2000 asesinaron a DANIEL\nCASTILLO PARADA, esposo de su hija DIOSELINA PAVA C\u00c1RDENAS\nhecho que propici\u00f3 su desplazamiento hacia la ciudad de C\u00facuta.\n\nAsimismo, en el a\u00f1o 2001, la solicitante fue objeto de\namenazas por parte de los paramilitares y m\u00e1s concretamente de quien\nfuera conocido con el alias de \u201cL\u00e1zaro\u201d, presunto responsable de la\nmuerte de su yerno DANIEL CASTILLO PARADA, pretendiendo\nintimidarla para evitar que fuera denunciado como responsable del\nhomicidio del esposo de su hija lo cual se explic\u00f3 indicando que: \u201cyo me\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page18": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 1 9\n\ntambi\u00e9n adujo que \u201cDuraron viniendo un tiempo, cuando son ferias% (...)\nven\u00edan a la caminata, se quedaba ah\u00ed donde el se\u00f1or, se quedaban donde una\ntal Aida que es comadre de ella tambi\u00e9n\u201d*1, lo que complement\u00f3 afirmando\nque \u201c(...) ella bajaba con los hijos de ella a trabajar de eso que traen unas\ncarabinitas que apuntan con una flechita\u201d*?. Visitas \u00e9stas que solamente\nmenguaron hasta \u201c(...) cuando empezaron las peleas con lo de la casa, ella\npues se alej\u00f3 un poco (...)\u201d* las que, se recuerda, vinieron por cuenta de\nlos inconvenientes en relaci\u00f3n con la tardanza en los pagos de\nservicios**. Al mismo tiempo afirm\u00f3 la declarante que ORFELINA \u201cf...)\ncuando ven\u00eda aqu\u00ed a Tib\u00fa, ven\u00eda con la hija, con Chama, llegaban los viernes\ny se iban los lunes en la ma\u00f1ana o el d\u00eda domingo. Ellas bajaban a la caminata\nde Campo Dos\u201d*, lo que por dem\u00e1s concuerda con lo referido por el\nmismo opositor*.\n\nTestimonio este el de MARLENY que, analizado con el rigor\nque proclama el asunto, mal puede tildarse de acomodado para las\nresultas de la acci\u00f3n; no solo porque explicita las circunstancias de\nmanera clara y razonada sin que se observe intenci\u00f3n de ocultar o\ndesfigurar la verdad, sino porque en su exposici\u00f3n proporciona muy\nparticulares detalles que ser\u00edan f\u00e1cilmente rebatibles en verdad, si\nconstituyesen mera fantas\u00eda. Pero que nunca resultaron controvertidos\ny que antes bien se compasan en gran medida con lo narrado por la\nsolicitante y su hija. Todo, sin dejar de lado esa relaci\u00f3n de proximidad\ny amistad con ORFELINA que desde un comienzo se hizo notar.\n\nVal\u00eda probatoria de la que entonces se revela, de un lado,\nque la solicitante tuvo continuidad en la tenencia material y jur\u00eddica de la\ncosa mediante el ejercicio de claros actos de dominio; mismos que\nincluso implicaron obtener del bien alg\u00fan provecho. Pues en versi\u00f3n que\nreferida por la propia solicitante, desde que dej\u00f3 el bien y hasta el\n\n40 [b. R\u00e9cord: 01.17.47.\n\n41 fb. R\u00e9cord: 01.18.03.\n\n22 jb. R\u00e9cord: 01.30.24.\n\n43 /b. R\u00e9cord: 01.30.37.\n\n44 En relaci\u00f3n con ese aspecto relat\u00f3 ORFELINA que \u201c(...) la ten\u00eda arrendada y la gente se iba y no me\npagaba la luz ni el agua (...)\u201d (Fl. 425 Cdno. Principal -Etapa Judicial- CD: R\u00e9cord: 00.16.20)\n\n45 Fl, 425 Cdno. Principal -Etapa Judicial- CD: R\u00e9cord: 01.31.04.\n\n46 Se\u00f1al\u00f3 ALIRIO GARAY que ORFELINA \u201c(...) se iba y ven\u00eda cada dos meses; cada tres meses. Ven\u00eda\ny se quedaba en la casa todos los a\u00f1os; todos los meses. Los primeros de febrero que hab\u00eda caminata\nen Campo Dos, ella llegaba ah\u00ed se quedaba en la casa, hac\u00eda de comer, dorm\u00eda en la casa que ella me\nvendi\u00f3; llegaba Orfelina C\u00e1rdenas, Heney, Yulendi, Chama y los nietos se quedaban ah\u00ed; duraban dos\nd\u00edas y se iban\u201d (Fl. 425 Cdno. Principal -Etapa Judicial- CD: R\u00e9cord: 00.11.38)\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\f", "page14": " \n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 15\n\nes lo que ella dice y cuando se le mete algo lo hace. Y as\u00ed: Diosa mira que\nAlirio, que ellos est\u00e1n jodidos\u201d (...) bueno, as\u00ed le empez\u00f3 a pagar arriendo.\nDespu\u00e9s la mandaron a llamar y no le pagaban pero mi mami dec\u00eda: 'no\nimporta, que cuiden la casa'. Y como eran conocidos, pues peor meter otra\npersona desconocida porque se pod\u00edan quedar con la casa y despu\u00e9s Alirio le\niba a proponer un trato o un negocio. Mami hizo eso sola?%. Cuando lleg\u00f3 ella,\nfue a contamos y todos le dijimos: mami, usted por qu\u00e9 hizo eso?. Ella le dijo\na \u00e9l que yo no s\u00e9 qu\u00e9, que se la compraba como en dos millones o dos millones\ny algo; es mi mam\u00e1 pero ella es terca y si ella puede regalar todo, lo regala y\nya. Me parece que le dijo: 'ah bueno Alirio; s\u00ed, p\u00e1gueme la casa mensual\u201d, no\nme acuerdo cu\u00e1nto, o sea como un arriendo, cada mes. Le dec\u00edamos si la va\na vender, v\u00e9ndala as\u00ed sea por un mill\u00f3n o por lo que sea, pero que le den la\nplata. Lo mismo hubiera sido que le estuvieran pagando arriendo. Nosotros,\ntodos los hijos le dec\u00edamos: \u201custed regal\u00f3 la casa, que no que se la vendi\u00f3; se\nla pagaron como un arriendo, los primeros meses bien y despu\u00e9s demor\u00f3 para\ndarle el resto\u201d? (...) ella solo dijo que \u00e9l la llamo para ver si le vend\u00eda (...)\u201d28.\n\nDichos \u00e9stos que, valorados bajo la especial consideraci\u00f3n\nque ostentan por emanar de v\u00edctimas del conflicto, significar\u00edan en\ncomienzo que fue justo el acotado hecho violento el que marc\u00f3 la salida\nde Tib\u00fa hacia la ciudad de C\u00facuta como incluso la de vender el predio\n\u201cpor necesidad\u201d; misma que a su vez fue causada por \u201cla violencia\u201d.\n\nCon todo, aunque tal como se acaba de insinuar, la \u201cprueba\u201d\nde los hechos se entiende perfectamente lograda con s\u00f3lo atender\ncuanto mencionen los solicitantes a prop\u00f3sito que vienen amparados\ncon esa especial presunci\u00f3n de buena fe que permite confiar con certeza\nen su dicho?%, cuesti\u00f3n como esa, sin embargo, no tiene m\u00e1s alcance\nque partir desde un supuesto de \u201cveracidad\u201d que ciertamente en casos\npuede resultar bastante para prodigar amparo al reclamado derecho;\nmas no en todos. Precisamente porque, como es apenas natural, la\nofrecida certidumbre que de ese modo se edifica desde un comienzo,\n\n2 \u00a1b. R\u00e9cord: 00.40.49.\n\n27 b. R\u00e9cord: 00.41.49.\n\n28 b. R\u00e9cord: 00.42.40.\n\n29 \u201c(...) el principio de buena fe est\u00e1 encaminado a liberar a las v\u00edctimas de la carga de probar su\ncondici\u00f3n. En la medida en que se dar\u00e1 especial peso a la declaraci\u00f3n de la v\u00edctima, y se presumir\u00e1 que\nlo que \u00e9sta aduce es verdad, de forma que en caso de duda ser\u00e1 el Estado quien tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de\ndemostrar lo contrario. En consecuencia, bastar\u00e1 a la v\u00edctima probar de manera sumaria el da\u00f1o sufrido\nante la autoridad administrativa, para que esta proceda a relevarla de la carga de la prueba\u201d (Sentencia\nC-253A/12 Corte Constitucional).\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\f", "page12": " \n\n\u00ab\n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 13\n\nevidencia y gravedad, no permite explicar aqu\u00ed, por las razones que\nenseguida se dir\u00e1n, que fuere ese el motivo por el que la venta del bien\ns\u00f3lo ocurri\u00f3 siete a\u00f1os despu\u00e9s, vale decir, en el a\u00f1o 2008.\n\nPrec\u00edsase eso s\u00ed que esa relaci\u00f3n causal que aqu\u00ed se echa\nde menos, y que ineluctablemente debe conectar el hecho victimizante\ncon el abandono o despojo del predio, es determinaci\u00f3n que no puede\nhacerse pender de meramente fijar la vista en el largo espacio de tiempo\nsucedido entre esos dos acontecimientos cuanto s\u00ed, por sobre todo,\ndescubriendo qu\u00e9 sucedi\u00f3 con el bien en el entretanto, esto es, si en ese\ninterregno la persona que se dice v\u00edctima no solo perdi\u00f3 contacto\nmaterial con la cosa sino adem\u00e1s, si desde entonces y hasta la\nenajenaci\u00f3n pudo o no ejercer \u201clibremente\u201d esos \u201catributos\u201d del derecho\nde propiedad por s\u00ed o por interpuesta persona. En buen romance, si de\nveras estuvo en condiciones de aprovechar plenamente su derecho\nsobre el bien como las razones que finalmente le motivaron a\ndesprenderse de la propiedad.\n\nEn ese sentido, bien vale comenzar recordando que la\nsolicitante se\u00f1al\u00f3 ante el Juzgado, que decidi\u00f3 presentar la solicitud de\nmarras por cuanto que \u201c(...) a m\u00ed me dijeron que estaban dando, yo pens\u00e9\nque tal vez lo ayudaban a uno, como muchos han hecho como yo, que lo\nayudaban a uno en la casa que uno hab\u00eda perdido, que por qu\u00e9?, por la\nviolencia; porque llegaron a la casa m\u00eda amenazaron (...)'? explicando m\u00e1s\nadelante que lo que persigue es que \u201c(...) si hubiera algo para yo arreglar\nla casa que tengo en La Pastora, toda rajada y s\u00ed me dan eso. De casa quiero\nque me den casa para irme?. Yo quiero que me den porque para Tib\u00fa no quiero\nvolver; mejoramiento de casa en La Pastora\u201d,\n\nAsimismo, cuando fue cuestionada sobre las condiciones en\nque ocurri\u00f3 la venta del predio, advirti\u00f3 que en raz\u00f3n de esas amenazas\nque en su contra emitiere \u201cL\u00c1ZARO\u201d \u201c(...) yo me vine y dej\u00e9 la casa sola\nall\u00e1 (...)\u201d?? sin que quedare persona alguna a cargo al punto que \u201c(...)\nqued\u00f3 todo hasta con las cosas m\u00edas y todo; yo sal\u00ed con la ropa\u201d\u201d?, se\u00f1alando\n\n8 Fl. 425 Cdno. Principal -Etapa Judicial- CD: R\u00e9cord: 00.13:24.\n9 [b. R\u00e9cord: 00.18:04.\n\n10 [b. R\u00e9cord: 00.18:33.\n\n11 [b. R\u00e9cord: 00.16:08.\n\n12 [b. R\u00e9cord: 00.14:59.\n\n540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page0": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS.\n\nRep\u00fablica de Calombia\nLoa Pudicial\n\no \u00ab2 y\n\n \n  \n\n  \n \n\nTRIBUNAL SUPERIOR DEL DISTRITO JUDICIAL\nDE SAN JOS\u00c9 DE C\u00daCUTA\nSALA CIVIL\n\n(ESPECIALIZADA EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS)\n\nAvenida 4E N* 7-10\nSAN JOS\u00c9 DE C\u00daCUTA, DIECINUEVE DE ABRIL DE DOS MIL DIECISIETE.\n\nRADICACI\u00d3N N? 540013121002201300225 01\n\nMagistrado Ponente: NELSON Ruiz HERN\u00c1NDEZ\n\nRef.: SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE\nTIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS.\n\nDiscutido y aprobado por la Sala en sesi\u00f3n de 9 de marzo\nde 2017, seg\u00fan Acta N* 007 de la misma fecha.\n\nDec\u00eddese la solicitud de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de\nTierras instaurada por ORFELINA C\u00c1RDENAS a cuya prosperidad se\nopone ALIRIO GARAY SALAZAR.\n\nANTECEDENTES:\n\nMediante solicitud cuyo conocimiento correspondi\u00f3 al\nJuzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\nTierras de San Jos\u00e9 de C\u00facuta, ORFELINA C\u00c1RDENAS, actuando por\nconducto de procurador judicial designado por la UNIDAD\nADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE\nTIERRAS DESPOJADAS -DIRECCI\u00d3N TERRITORIAL DE NORTE DE\nSANTANDER- y con fundamento en la Ley 1448 de 2011, solicit\u00f3 que\nse le reconociere como \u201cv\u00edctima\u201d y por ese sendero, se protegiere su\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page7": " \n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 8\n\nobjet\u00f3 por error grave con fundamento en la diferencia del aval\u00fao\ncomercial con la informaci\u00f3n expedida por la Alcald\u00eda y consulta de\nImpuesto Predial.\n\nRecaudadas y practicadas las pruebas decretadas, las\ndiligencias fueron remitidas al Tribunal Superior de San Jos\u00e9 de C\u00facuta.\n\nDEL TR\u00c1MITE ANTE EL TRIBUNAL:\n\nUna vez el asunto lleg\u00f3 al dicho Tribunal, previos algunos\ntr\u00e1mites, se avoc\u00f3 conocimiento y posteriormente se dispuso correr\ntraslado de alegatos de conclusi\u00f3n a las partes intervinientes.\n\nEn las alegaciones finales, el Ministerio P\u00fablico (fis. 17 a 24)\ndespu\u00e9s de un relato del procedimiento en la etapa administrativa,\njudicial y alusi\u00f3n a las normas de rango constitucional respecto al\nderecho fundamental de restituci\u00f3n, declaraci\u00f3n de derechos humanos,\n\u201cPrincipios Pinheiro\u201d y el marco de la Ley 1448 de 2011, afirm\u00f3 que la\nsolicitante se encuentra incluida en el RUV como v\u00edctima del conflicto\narmado desde el 13 de junio de 2011 junto con su n\u00facleo familiar,\ncompuesto para ese entonces por su compa\u00f1ero JOS\u00c9 DE DIOS\nBUEND\u00cdA R\u00cdOS, un hijo com\u00fan de nombre JOHN JAIRO BUEND\u00cdA\nC\u00c1RDENAS y un menor hijo JOS\u00c9 ANDR\u00c9S PAVA BARRERA con\nfecha de expulsi\u00f3n de Tib\u00fa el 10 de mayo de 2001, y de arribo a C\u00facuta\nel 17 de mayo del mismo a\u00f1o, resaltando que el n\u00facleo familiar ha sido\nbeneficiario de varias ayudas en los a\u00f1os 2009, 2010 y 2011. Refiri\u00f3\nasimismo que no exist\u00eda duda sobre la evidencia de grupos al margen\nde la ley en la zona rural y urbana del municipio de Tib\u00fa, considerando\nque los hechos est\u00e1n respaldados tanto con la versi\u00f3n de la solicitante\ncomo la testigo DIOSELINA PAVA C\u00c1RDENAS, que no fueron\ndesvirtuados como con la inclusi\u00f3n como v\u00edctimas del conflicto armado\ndesde el a\u00f1o 2011. Adujo que la venta tuvo como venero la cr\u00edtica\nsituaci\u00f3n econ\u00f3mica en que se encontraba la familia C\u00c1RDENAS y su\ntemor a retornar y, adicionalmente, como se evidenci\u00f3 del aval\u00fao que el\npredio para el a\u00f1o 2008 ten\u00eda un valor comercial de $22.379.000.00 y el\nnegocio se hizo tan solo por $2.500.000.00, ello solo se erige como\nindicio grave de haberse aprovechado el comprador y opositor de las\n\n540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page9": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 10\n\ndel derecho de propiedad del bien inmueble. Solicit\u00f3 por consecuencia\nse le protegiere su derecho no solo a la vivienda sino a la tierra y el\npatrimonio, con implementaci\u00f3n de proyectos productivos sostenibles y\nduraderos.\n\nPor \u00faltimo, la Defensor\u00eda P\u00fablica en representaci\u00f3n del\nopositor, manifest\u00f3 que las partes aqu\u00ed enfrentadas se conoc\u00edan desde\nel a\u00f1o 1988 porque resid\u00edan en el mismo sector y que la solicitante tuvo\nla oportunidad de arrendar el inmueble y disponer de \u00e9l. Por modo que\nno se configur\u00f3 el abandono forzado y menos el despojo. De cualquier\nmanera se\u00f1al\u00f3 que en el supuesto que se adujere que procede la\nrestituci\u00f3n, se diera entonces aplicaci\u00f3n al art\u00edculo 98 de la Ley 1448 de\npor ser comprador de buena fe. Finalmente reclam\u00f3 que fueren tenidos\nen consideraci\u00f3n el grado de instrucci\u00f3n y nivel sociocultural de ALIRIO\nGARAY como que su \u00fanico medio de subsistencia es el inmueble objeto\nde restituci\u00f3n.\n\nSE CONSIDERA:\n\nEl derecho a la restituci\u00f3n que contempla la Ley 1448 de\n2011 reclama una serie de supuestos que, al margen de la inscripci\u00f3n\ndel bien en el Registro de Tierras presuntamente despojadas y\nabandonadas como requisito de procedibilidad?, se condensan en\ncomprobaci\u00f3n de que una persona, v\u00edctima del conflicto armado interno,\npor cuenta de tal, de alg\u00fan modo fue despojada o forzada a abandonar?\nun fundo del que otrora ostentaba dominio, posesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n. De\ndonde, es menester para efectos tales demostrar entonces la condici\u00f3n\nde v\u00edctima en el solicitante (o c\u00f3nyuge o compa\u00f1ero o compa\u00f1era\npermanente y sus herederos)?; que haya sido por causa del conflicto\narmado que la v\u00edctima hubiere sido despojada o haya tenido que\nabandonar o ceder un predio, en tanto que ello suceda adem\u00e1s en\ncualquier per\u00edodo comprendido entre el 1* de enero de 1991 y el t\u00e9rmino\nde vigencia de la Ley (10 a\u00f1os); y que, respecto de los mismos bienes,\n\n1 Art\u00edculo 76.\n\n2 COLOMBIA. Corte Constitucional. Sentencia C-715 de 2012. Magistrado Ponente: Dr. LUIS ERNESTO\nVARGAS SILVA.\n\n3 Art\u00edculo 81.\n\n540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page4": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 5\n\nque, si bien es cierto la solicitante se desplaz\u00f3, esto no fue impedimento\npara que continuase realizando la administraci\u00f3n del inmueble durante\nel tiempo que no estuvo en el municipio, cuando celebr\u00f3 contratos de\narrendamiento con diferentes personas, hasta que el opositor lo tom\u00f3 en\narriendo en el a\u00f1o 2005 y posteriormente lo adquiri\u00f3 por venta en el a\u00f1o\n2008. Asimismo, el negocio reuni\u00f3 las condiciones de validez y eficacia\nde que trata el art\u00edculo 1502 del C\u00f3digo Civil, resaltando que hubo de\npor medio un consentimiento libre de error, fuerza o dolo siendo l\u00edcito su\nobjeto y sin que por entonces se encontrare la solicitante en estado de\nnecesidad. Asimismo, por cuanto la negociaci\u00f3n sucedi\u00f3 ocho a\u00f1os\ndespu\u00e9s de que sucedieren los alegados hechos victimizantes, tiempo\ndurante el cual la peticionaria no perdi\u00f3 el contacto con el predio el cual\nsigui\u00f3 administrando por conducto de arrendatarios.\n\n\u201c2. NO SE CONFIGURA LAS (sic) PRESUNSI\u00d3N (sic)\nESTABLECIDAS EN EL literal a del +,2 DE L (sic) art\u00edculo 77 de la Ley\n1448 DE 2011\u201d, toda vez que no existi\u00f3 abandono o despojo adem\u00e1s\nque en el certificado de tradici\u00f3n del predio no aparec\u00eda registrada\nmedida alguna de protecci\u00f3n individual ni colectiva como tampoco\nanotaciones de limitaci\u00f3n al dominio. Se\u00f1al\u00f3 que se fij\u00f3 el precio que era\njusto a la fecha de la negociaci\u00f3n am\u00e9n que el opositor, para llevar a\ncabo el negocio, llevaba tres a\u00f1os como arrendatario de la solicitante, lo\ncual descarta que en el asunto fuere dable acusar ausencia de\nconsentimiento en la celebraci\u00f3n del acto, que por dem\u00e1s, se celebr\u00f3\nocho a\u00f1os despu\u00e9s del alegado hecho victimizante; tanto menos si para\nla \u00e9poca de celebraci\u00f3n del convenio, ya hab\u00eda cesado todo temor al\npunto que la solicitante frecuentaba el municipio de Tib\u00fa habiendo hecho\npresencia durante varios a\u00f1os para el recaudo de los dineros de\narriendo.\n\n\u201c3. BUENA FE EXENTA DE CULPA\u201d, por cuanto el opositor\nadquiri\u00f3 el inmueble a trav\u00e9s de documento privado suscrito entre las\npartes, siendo ORFELINA quien figuraba como propietaria en el\ncorrespondiente folio de matr\u00edcula inmobiliaria y se advert\u00eda que el bien\nse encontraba libre de limitaci\u00f3n y tampoco aparec\u00eda prohibici\u00f3n alguna\nrespecto de su enajenaci\u00f3n; asimismo, porque el opositor, tres a\u00f1os\nantes de la venta, ven\u00eda habitando el mismo inmueble como arrendatario\ny atendiendo que conoc\u00eda a la solicitante desde el a\u00f1o de 1998. De otro\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page16": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 17\n\nautoriza a desconocer la entidad de otras pruebas que sirvan para\ncontrarrestar esa preliminar \u201cverdad\u201d.\n\nEl caso de autos, t\u00f3rnase inmejorable para ver de establecer\nc\u00f3mo aqu\u00ed no hay lugar para atenerse sin m\u00e1s a lo que dijo la peticionaria\ny su hija, a lo menos no en cuanto hace con la raz\u00f3n que propici\u00f3 la\nenajenaci\u00f3n del bien a ALIRIO GARAY.\n\nEn efecto: el caudal probatorio recaudado, de cara a las\nexplicaciones dadas por ORFELINA C\u00c1RDENAS y DIOSELINA PAVA\nC\u00c1RDENAS, no deja ver con la claridad que en el punto es exigida, la\nincidencia de esos acusados (y probados) hechos violentos respecto de\nla ulterior venta del inmueble.\n\nDesde luego que ese v\u00ednculo queda irremediablemente\nmaltrecho con avistar lo que particularmente se dijo por MARLENY\nEST\u00c9VEZ RODR\u00cdGUEZ, en versi\u00f3n que cobra singular relevancia para\ndefinir el punto en cuesti\u00f3n. Pues es persona cuyas condiciones\npersonales de cercan\u00eda tanto con el inmueble como por sobre todo con\nla solicitante misma y por tan largo tiempo, indicativas de una relaci\u00f3n\npermanente de amistad y trato, por m\u00e1s que obvias razones, reflejan un\nconocimiento poco m\u00e1s certero de las situaciones acaecidas a ese tenor.\n\nDesde luego que conoci\u00f3 a la mism\u00edsima ORFELINA desde\nhace m\u00e1s de 24 a\u00f1os dado que una y otra llegaron al mismo sector\ncuando \u201cel alcalde nos entreg\u00f3 los lotes\u201d3? y no solo eso sino que indic\u00f3\nque por ese entonces \u201cvivimos casa por medio\u201d? am\u00e9n que por igual\nse\u00f1al\u00f3 que \u201csomos amigas\u201d*. Es que bien vistas las cosas, tan cercana\nfue la comentada relaci\u00f3n que incluso adujo que \u201c(...) una sobrina de ella,\nde Orfelina, era mujer de un hijo m\u00edo, del que mataron (...)'94, Ese amplio\nsaber quiz\u00e1s le permiti\u00f3 afirmar con contundencia cosas tales como que\n\u201c(...) ella se fue como en el 2004 o 2005; ella se fue para C\u00facuta con los hijos,\ny de ah\u00ed la casa de ahorita la tom\u00f3 en arriendo el se\u00f1or, el tal Alirio. Ella creo\nse la arrend\u00f3; la tom\u00f3 en arriendo Alirio. Creo que pagaba $80.000 pero unos\nmeses, despu\u00e9s ella vino y ellos llegaron a un negocio: que le compara la casa\n\n31 [b. R\u00e9cord: 01.08.36.\n32 [b. R\u00e9cord: 01.08.37.\n33 [b. R\u00e9cord: 01.08.38.\n34 [b. R\u00e9cord: 01.08.42.\n\n540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page20": ".\n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 21\n\nHip\u00f3tesis que encuentra mayor respaldo si se para mientes\nen que fue ORFELINA quien consinti\u00f3 por igual que el pago se hiciere\nen muy laxas condiciones modales, esto es, \u201c(...) cada cinco meses me\ndaba quinientos (...)'% muy a pesar que su familia siempre le reproch\u00f3 su\n\u201cterquedad\u201d en la manera de manejar esos asuntos*\u201d,\n\nTodo ello, amalgamado, determina entonces que esa\nnecesaria conexi\u00f3n entre la venta y el suceso victimizante que es\npresupuesto sine quanon para que tenga \u00e9xito la pretensi\u00f3n restitutoria,\nno se aprecia en este caso. Ya se dijo y ahora se reitera, que la singular\nmanera en que se acord\u00f3 la venta, el tiempo en que ello sucedi\u00f3\n(despu\u00e9s de estar arrendado por cinco a\u00f1os) y mayormente la forma de\npago acordada, desdicen tambi\u00e9n de ese apremio y \u201cnecesidad\u201d de\nvender. En fin: que el verdadero motivo de la venta a ALIRIO GARAY\nSALAZAR, que es lo que realmente importa analizar, no devino\nprecisamente por la influencia del \u201cconflicto\u201d o del acotado hecho\nviolento.\n\nTodo lo cual implica que se dio al traste con la solicitud de\nrestituci\u00f3n por falta de ese elemento que torna aqu\u00ed apenas natural. Se\necha de menos, pues, la prueba contundente de la clara conexi\u00f3n que\ndebe existir entre el hecho victimizante y la posterior venta. Por modo\nque no se ofrece soluci\u00f3n distinta que la de negar la reclamada\nrestituci\u00f3n sin perjuicio de instar a la Unidad de V\u00edctimas para que, si es\ndel caso, y atendiendo la condici\u00f3n de v\u00edctima de la solicitante que viene\nreconocida desde el 13 de junio de 2001%, provea los mecanismos de\nayuda que le resulten pertinentes dada su palmaria vulnerabilidad que\na\u00fan ahora no aparece superada; apoyo que por igual debe brindar la\n\n50 fb. R\u00e9cord: 00.12.18.\n\n$1 As\u00ed lo dijo su hija DIOSELINA se\u00f1alando que \u201c(...) nosotros pele\u00e1bamos con ella, pero ella es muy\nterca; es lo que ella dice y cuando se le mete algo, lo hace (...)\u201d (Fl. 425 Cdno. Principal -Etapa Judicial-\nCD: R\u00e9cord: 00.40.20) se\u00f1alando luego, cuando fue enterarlos de la venta en esas condiciones, que\n\u201c(...) todos le dijimos: \u201cmami, usted por qu\u00e9 hizo eso?\u201d. Ella le dijo a \u00e9l que yo no s\u00e9 qu\u00e9, que se la\ncompraba como en dos millones o dos millones y algo; es mi mam\u00e1 pero ella es terca y si ella puede\nregalar todo, lo regala y ya\u201d (\u00cdb. R\u00e9cord: 00.41.08). Reproche que igual vino cuando supo la forma de\npago pues que ORFELINA les coment\u00f3 que autoriz\u00f3 a ALIRIO que \u201c(...) p\u00e1gueme la casa mensual, no\nme acuerdo cu\u00e1nto, o sea como un arriendo, cada mes. Le dec\u00edamos: \u201csi la va a vender, v\u00e9ndala as\u00ed sea\npor un mill\u00f3n o por lo que sea, pero que le den la plata; lo mismo hubiera sido que le estuvieran pagando\narriendo\u201d. Nosotros, todos los hijos, le dec\u00edamos: 'usted regal\u00f3 la casa; que no que se la vendi\u00f3, se la\npagaron como un arriendo\u201d. Los primeros meses bien y despu\u00e9s demor\u00f3 para darle el resto\u201d (lb. R\u00e9cord:\n00.41.49).\n\n$2 Fl, 324 Cdno. Principal.\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page13": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 14\n\nm\u00e1s adelante que \u201c(...) hace como ocho a\u00f1os (...)\u201d13 le vendi\u00f3 el bien al\nopositor ALIRIO GARAY \u201c(...) porque \u00e9l dijo que yo ten\u00eda la casa sola y\nabandonada, y le dije bueno y se la vend\u00ed por dos millones quinientos (...)\u201d?*\na quien conoc\u00eda de hac\u00eda rato por cuanto que \u201csomos vecinos y amigos\ntodos\u201d* precisando que ese negocio surgi\u00f3 a instancia del comprador\ntoda vez que \u201c(...) yo no puse ning\u00fan aviso para venderla; yo no la ten\u00eda para\nvenderla. \u00c9l lleg\u00f3 y me mand\u00f3 llamar para que si la vend\u00eda y como a m\u00ed me\nquedaba debiendo los arriendos y todo y el agua, dije 'bueno\u201d (...)\u201d$\nadvirtiendo que el pago de ese precio pactado se convino hacerlo de\nmanera tal que \u201c(...) cada cinco meses me daba quinientos (...)\u201d7. Adujo\nigualmente que no se trataba de un precio justo por cuanto que \u201c(...) una\ncasa que val\u00eda treinta a cuarenta millones para yo ir a regalar por dos millones\nquinientos?\u201d*8 precisando del mismo modo que antes de vender el predio\n\u201c(...) la casa la ten\u00eda arrendada y dijo que iban y no me pagaban la luz ni el\nagua (...)\u201d1? aclarando seguidamente que \u201c(...) yo me vine y deje la casa\nsola all\u00e1 y como a los cinco o seis a\u00f1os fui y yo vend\u00ed la casa esa (...)\"20\nindicando de nuevo que \u201c(...) la ten\u00eda arrendada y la gente se iba y no me\npagaba la luz ni el agua (...)'2? y que la venta se realiz\u00f3 particularmente\npor porque \u201c(...) estaba muy necesitada, y ten\u00eda mi mama ah\u00ed en C\u00facuta\n\n(...22.\n\nSu hija DIOSELINA igual afirm\u00f3 respecto del predio que \u201cElla\ndej\u00f3 la casa all\u00e1 (...) se vino a pagar arriendo y ella dej\u00f3 la casa sola; con los\nd\u00edas, dej\u00f3 encargada a una se\u00f1ora, porque ella se vino de miedo. Entonces la\nllamaron que hab\u00eda alguien que le pod\u00eda cuidar la casa; era otra muchacha de\nah\u00ed de la cuadra. Bueno, la mujer de Alirio; no me acuerdo el nombre ahora de\nella?3. Mi mami le dej\u00f3 la casa primero para que se la cuidara; despu\u00e9s, el\nse\u00f1or habl\u00f3 con mi mam\u00e1 y le dijo que le pagaba arriendo? (...) los primeros\nmeses parece que los pag\u00f3 y despu\u00e9s no le sigui\u00f3 pagando y eso le tocaba ir\na Tib\u00fa es a cobrar y a cobrar y casi era lo mismo?*. Nos hab\u00edamos venido por\nlo que estaba pasando y nosotros pele\u00e1bamos con ella, pero ella es muy terca;\n\n13 [b. R\u00e9cord: 00.14:22.\n14 [b. R\u00e9cord: 00.15:48.\n15 [b. R\u00e9cord: 00.15:09.\n18 (bh. R\u00e9cord: 00.25:25.\n17 [b. R\u00e9cord: 00.12:12.\n18 [b. R\u00e9cord: 00.14:00.\n19 \u00edb. R\u00e9cord: 00.14:43.\n20 fb, R\u00e9cord: 00.16.08.\n21 \u00cdb. R\u00e9cord: 00.16.20.\n22 \u00edb, R\u00e9cord: 00.24.02.\n23 (b. R\u00e9cord: 00.39.46.\n24 \u00a1b, R\u00e9cord: 00.39.57.\n25 \u00cdb. R\u00e9cord: 00.40.03.\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\f", "page10": "'\n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 1 1\n\nel solicitante ostente o hubiere ostentado la calidad de propietario,\nposeedor u ocupante.\n\nEn este caso, aunque aparece cumplido lo concerniente con\nel anotado requisito de procedibilidad* y tambi\u00e9n ese v\u00ednculo jur\u00eddico\nanterior de propiedad que otrora ten\u00eda sobre el bien la solicitante*, e\nincluso, su condici\u00f3n de v\u00edctima del conflicto (tanto por lo por ella misma\nalegado? como por la notoriedad de la afectaci\u00f3n de violencia por esa\nzona y por esa misma \u00e9poca\u201d), cuanto no se ense\u00f1a claro es que la\n\n4 Resoluci\u00f3n N* RNR 0150 de 8 de noviembre de 2013 (fls. 10 a 14 Cdno Principal -Et. Administrativa-),\nmodificada mediante Resoluci\u00f3n N* RN 1595 de 27 de octubre de 2014 (fis. 115 a 116 \u00cdb.).\n\n5 Escritura P\u00fablica N* 43 de 18 de febrero de 1994 otorgada ante la Notar\u00eda \u00danica del C\u00edrculo de El Zulia\n(fis. 60 Vto. a 62 \u00cdb.) registrada en la Anotaci\u00f3n N* 1 del Folio de Matr\u00edcula Inmobiliaria N* 260-145804\nde C\u00facuta (11. 59 \u00cdb.). o\n\n$ En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 la solicitante ORFELINA C\u00c1RDENAS que \u201c(...) recib\u00ed amenaza de los\nparamilitares, que si hablaba mi hija nos mataban a todos\u201d siendo ellos quienes los desplazaron\nse\u00f1alando que \u201cYo me encontraba ba\u00f1ando, me cuando llegaron tres hombres del grupo paramilitar,\nesperaron que yo saliera del balo y me dijeron que se vistiera, yo fui y me vest\u00ed y sal\u00ed (a) hablar con ellos,\nuno de ellos apodado como LAZARO, ten\u00eda boca torcida, fue cuando me dijo que si mi hija DIOSELINA\nCARDENAS lo vend\u00eda a \u00e9l, \u00e9l nos pod\u00eda vender a nosotros en la casa, a DIOSELINA le hab\u00edan matado\nsu marido y los comentarios eran que LAZARON lo hab\u00eda matado, yo les dijo que est\u00e1bamos como en\nun tri\u00e1ngulo si corr\u00edamos para un lado nos mata la guerrilla y si corre para el otro lado los paramilitares,\nel decir de la gente es que usted mato (sic) a DANIEL CASTILLEOS (sic) PARADA el marido de mi hija,\nfue cuando nos amenaz\u00f3 que si mi hija lo ven\u00eda, \u00e9l nos vend\u00eda a nosotros, a mi familia (...) yo llame a mi\nhija DIOSELINA y ella nos trajo al otro d\u00eda ac\u00e1 a C\u00facuta, donde llegamos a sufrir\u201d (fis. 53 y 53 Vto. Cdno\nPrincipal -Etapa Administrativa-).\n\nTambi\u00e9n su hija DIOSELINA coment\u00f3 que \u201c(...) debido a lo que me paso a m\u00ed, fue el desplazamiento\ntambi\u00e9n de ella; yo fui la segunda que me vine y la tercera fue ella con mis hermanos. Fue un 7 de\ndiciembre de 2000, me vine yo, con dos de mis hermanos, Deyni y Heney, viv\u00edan con mi mam\u00e1. Pues a\nra\u00edz de lo que me pas\u00f3 a m\u00ed me amenaz\u00f3 un muchacho, all\u00e1 que era del pueblo y se hab\u00eda metido a los\n'paracos' y despu\u00e9s fue a amenazar a mi mam\u00e1, porque fue a preguntar por m\u00ed, a decirle a ella que\nd\u00f3nde estaba yo. Ya yo me hab\u00eda venido y amenaz\u00f3 a un hermano m\u00edo, que inclusive el d\u00eda que\nagarraron a Daniel, bueno despu\u00e9s de la menor, a \u00e9l lo mataron en el ej\u00e9rcito, el d\u00eda que vino el\nmuchacho y amenaz\u00f3 a mi mam\u00e1, \u00e9l estaba ah\u00ed, mi hermanito, era menor de edad cuando eso todav\u00eda\ny le dijo a mi mam\u00e1 que a \u00e9l no le importaba matar y amenaz\u00f3 a mi hermano. Pues a ra\u00edz de eso fue que\nmi mam\u00e1 tambi\u00e9n se vino\u201d (FI. 425 Cdno. Principal -Etapa Judicial- CD: R\u00e9cord: 00.38.00) lo que sucedi\u00f3\n\u201c(...) como a los dos a\u00f1os o al a\u00f1o (...)\u201d (lb. R\u00e9cord: 00.38.05) \u201c(...) ya yo me hab\u00eda venido con mis tres\nhijos y dos hermanos, como dos a\u00f1os o al a\u00f1o y medio se vino mi mam\u00e1 y mi padrastro mi hermanito\nJohn Jairo y mi hermana Leydy\u201d (\u00cdb. R\u00e9cord: 00.38.40) (...) el que nos amenaz\u00f3 a m\u00ed y a mi mam\u00e1, el\nmuchacho que nos amenaz\u00f3, estudi\u00f3 conmigo y viv\u00eda cerca y nos conoc\u00eda a m\u00ed y a toda mi familia; tocaba\nvenirse de all\u00e1, llega uno ac\u00e1 a C\u00facuta para sobrevivir y m\u00e1s ella, mi mam\u00e1 le da susto (...)\u201d (lb. R\u00e9cord:\n00.56:08).\n\n7 En el informe elaborado por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras que\nse present\u00f3 para exponer la variedad de factores de violencia que afectaron en general al municipio de\nTib\u00fa, se refiere a enfrentamientos entre grupos armados en el a\u00f1o 1985 en el barrio \u201c11 de febrero\u201d. Se\nindic\u00f3 asimismo que en la d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa, los paramilitares entraron espec\u00edficamente a\nTib\u00fa y La Gabarra y despu\u00e9s del proceso de desmovilizaci\u00f3n de 2004, hicieron aparici\u00f3n grupos de\nBACRIM como Los Rastrojos, Los Urabe\u00f1os, las \u00c1guilas Negras. Los a\u00f1os m\u00e1s cr\u00edticos en t\u00e9rminos de\nviolencia y derechos humanos en el municipio de Tib\u00fa ocurrieron entre los a\u00f1os 1999 y 2000 cuando\nsucedi\u00f3 la \u201cMasacre del Morichal\u201d en el lugar denominado \u201cLa \u00daltima Cena\u201d v\u00eda al barrio Barco, en la que\nmurieron 28 personas; sucedi\u00f3 tambi\u00e9n la muerte de \u201cla mona\u201d entre marzo y mayo de 1999 en la avenida\nLa Canasta, d\u00eda en el que tambi\u00e9n fueron asesinados unos pescadores en el barrio \u201cCamilo Torres\u201d (en\nel que se ubica el predio) y en el barrio El Triunfo. En el a\u00f1o 2000 asesinaron a Alfredo Morales Pita en\nel barrio Los Pinos (fls. 16 a 21). Asimismo, el arrimado informe de CODHES (fls. 185 a 191) y el Centro\nde Memoria Hist\u00f3rica, reflejan a grandes rasgos que el municipio de Tib\u00fa ha sido marcado porla violencia\npor diferentes grupos ilegales, se\u00f1alando, entre otros varios hechos graves de violencia los siguientes:\nel 23 de enero de 2001, en la v\u00eda que de Tib\u00fa conduce a El Tarra, fueron hallados los cad\u00e1veres de tres\npersonas; el 7 de febrero del 2001 en el sitio de El Tablazo, vereda Santa Rosa fue hallado el cad\u00e1ver\nde un concejal liberal de El Zulia; el 16 de febrero de 2001, en la finca El Taladro, en la Gabarra, municipio\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page3": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 4\n\nCirculaci\u00f3n Nacional como tambi\u00e9n en una radiodifusora Nacional y en\nuna emisora regional y en la p\u00e1gina web de la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, para que hicieren valer\nsus derechos quienes tuvieren alg\u00fan derecho sobre el inmueble.\nAdem\u00e1s de vincular a las diferentes entidades para que se pronunciaran\nsobre las pretensiones de la demanda.\n\nLograda la notificaci\u00f3n personal del opositor ALIRIO\nGARAY SALAZAR, por conducto del Juez comisionado, a trav\u00e9s de la\nDefensor\u00eda P\u00fablica se opuso a las peticiones se\u00f1alando en principio que\ndesde el a\u00f1o 2008 es poseedor del predio con ocasi\u00f3n de la negociaci\u00f3n\nrealizada con la misma solicitante ORFELINA C\u00c1RDENAS, a quien dijo\nadem\u00e1s conocer desde el a\u00f1o de 1998, sin que le consten las\ncircunstancias tocantes con el denunciado hecho victimizante ni el\nhomicidio que se refiere en la solicitud. Refiri\u00f3 que esa venta obedeci\u00f3\na que, en principio, aqu\u00e9l era arrendatario de ORFELINA sobre el predio\ndesde el a\u00f1o 2005, con una renta bimensual de $40.000.00 que se\npagaba directamente a la peticionaria quien adem\u00e1s, y durante todo el\ntiempo, se traslad\u00f3 al municipio de Tib\u00fa para recibir esos pagos; sin\nembargo, en el a\u00f1o 2008, ORFELINA C\u00c1RDENAS le ofreci\u00f3 el inmueble\nen venta, acord\u00e1ndose un precio justo que a la fecha de la negociaci\u00f3n,\nera inferior al del aval\u00fao catastral, am\u00e9n que el predio se encontraba en\nobra negra y muy mal estado; adquisici\u00f3n que sucedi\u00f3 de buena fe\nexenta de culpa no solo porque as\u00ed incluso lo hubo de reconocer la\npropia peticionaria cuando admiti\u00f3 que nunca le indic\u00f3 que hubiere\nsufrido amenaza o cosa parecida sino porque nunca ha pertenecido a\ngrupos al margen de la ley ni ejerci\u00f3 acci\u00f3n violenta o presi\u00f3n para\nrealizar el pacto de venta.\n\nPropuso adem\u00e1s las excepciones de m\u00e9rito que dio en\nllamar: \u201cFALTA DE CUMPLIMIENTO DE LOS PRESUPUESTOS\nEXIGIDOS EN LA LEY 1448 DE 2011 PARA QUE SE CONFIGURE LA\nACCI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N\u201d, soportada en los siguientes\nplanteamientos:\n\n\u201c1. NO SE ESTRUCTURA EL ABANDONO FORZADO DEL\nPREDIO Y DESPOJO\u201d, a prop\u00f3sito que el presunto grupo armado ilegal\nno ejerci\u00f3 acci\u00f3n para aprovecharse y apoderarse del inmueble al punto\n\n3540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page21": ".\n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 20\n\nUAEGRTD a lo menos en lo que hace con la pertinente asesor\u00eda en aras\nde obtener la defensa de sus derechos, a prop\u00f3sito que el predio\nreclamado en restituci\u00f3n sigue figurando a nombre suyo (a pesar de lo\ncual est\u00e1 en poder de otra persona) lo que le limita al acceso a varios de\nesos beneficios que van aparejados de su condici\u00f3n de \u201cv\u00edctima\u201d,\nparticularmente, un eventual subsidio de vivienda.\n\nAs\u00ed, entonces, habr\u00e1 de disponerse sin que sea menester\nocuparse de las alegaciones de los opositores si del modo antes referido,\ny por pura sustracci\u00f3n de materia, qued\u00f3 suficientemente solucionado el\nconflicto.\n\nPor no aparecer causadas, se abstendr\u00e1 el Tribunal de\nefectuar condena en costas.\n\nDECISI\u00d3N:\n\nEn m\u00e9rito de lo as\u00ed expuesto, el TRIBUNAL SUPERIOR DEL\nDISTRITO JUDICIAL DE SAN JOS\u00c9 DE C\u00daCUTA, EN SALA CIVIL DE DECISI\u00d3N\nESPECIALIZADA EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS, administrando Justicia en\nnombre de la Rep\u00fablica y por autoridad de la Ley,\n\nRESUELVE:\n\nPRIMERO.- NI\u00c9GANSE las peticiones formuladas por la\nsolicitante ORFELINA C\u00c1RDENAS, en lo que hace con la restituci\u00f3n del\npredio al que refieren los autos, de conformidad con las motivaciones\nque anteceden.\n\nSEGUNDO..- Por consecuencia, EXCL\u00daYASE del Registro de\nTierras Despojadas y Abandonadas Forzadamente, la inscripci\u00f3n que\notrora se hiciera a favor de ORFELINA C\u00c1RDENAS respecto del\nrespecto del predio distinguido con el folio de matr\u00edcula inmobiliaria N*\n260-145804, que aparece identificados y descrito en la demanda y sus\nanexos. Oficiese.\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page6": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. \u00d1\n\nentonces presentaba 485 d\u00edas de mora, resaltando que ninguna est\u00e1\ngarantizada con hipoteca.\n\nEl Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible indic\u00f3 por\nsu parte que con la promulgaci\u00f3n de la Ley 1448 de 2011 se cre\u00f3 el\nSistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas -\nSNARIV- dejando en claro que los temas concernientes con vivienda y\ndesarrollo territorial, de agua y de saneamiento b\u00e1sico, que son\nprimordiales para garantizar el retorno de la poblaci\u00f3n desplazada,\ncorresponden al Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio.\n\nDe otro lado, el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi, dio\ncuenta que en la actualizaci\u00f3n catastral del a\u00f1o 2014 correspondiente al\npredio ubicado en la Calle 4 N* 2E 36 barrio \u201cCamilo Torres\u201d, mediante\nResoluci\u00f3n 54-810-2013 de 2014 se dispuso cancelar definitivamente\ndel sistema el predial N* 01-01-0097-0004-000 en tanto que por medio\nde la Resoluci\u00f3n N* 54-810-2109 de 28 de noviembre del mismo a\u00f1o, se\ninscribi\u00f3 en la base el dicho fundo asign\u00e1ndole como definitivo el n\u00famero\n01-01-0001-0042-000 siendo el mismo espacio geogr\u00e1fico sobre el cual\nexiste posesi\u00f3n plena de dominio de CARMEN CECILIA MOGOLL\u00d3N\n(esposa del opositor) y plenamente identificado.\n\nAllegado el edicto emplazatorio sin que comparecieran\ninteresados, se design\u00f3 auxiliar de la justicia, quien tom\u00f3 posesi\u00f3n y\ncontest\u00f3 en tiempo manifestando que no se opon\u00eda.\n\nPosteriormente se dispuso abrir a pruebas el proceso,\npractic\u00e1ndose interrogatorios, declaraciones y ordenando nuevamente\nlas publicaciones teniendo en cuenta el n\u00famero predial definitivo; as\u00ed\nmismo se accedi\u00f3 a la solicitud de la defensora p\u00fablica del opositor por\nfalta de recursos econ\u00f3micos, ordenando comisionar al Juzgado\nPromiscuo Municipal de Tib\u00fa para que recibiera los reclamados\ntestimonios.\n\nAs\u00ed mismo se allego el aval\u00fao comercial del predio realizado\npor el IGAC en el que estableci\u00f3 que el valor del bien para el a\u00f1o 2015\nequival\u00eda a $26.256.000.00 en tanto que, para el a\u00f1o 2001, ten\u00eda un valor\nde $6.894.800.00. El opositor solicit\u00f3 aclaraci\u00f3n y posteriormente lo\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page19": " \n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 20\n\nmomento en que ocurri\u00f3 la venta, estuvo al tanto y pendiente de su\npredio; pues que lo sigui\u00f3 atendiendo por conducto de terceros\narrendatarios hasta que se dio el negocio de venta.\n\nDe otro, su presencia m\u00e1s o menos continua en la\npoblaci\u00f3n, tanto para cobrar las rentas y luego, el monto de las cuotas\npor la venta as\u00ed como para asistir a otras actividades (ferias y caminatas),\npernoctando incluso a veces en ese mismo inmueble y en otros sitios del\nmismo Tib\u00fa, son cosas que fuerzan a pensar que acaso los hechos\nvictimizantes, en realidad de verdad, no tuvieron tanta y tan marcada\nincidencia como para provocar ese acusado temor como tampoco\nense\u00f1an que se hubiera visto obligada a vender.\n\nLo que en definitiva se descarta cuando se comprueba que\na ella no le hab\u00eda pasado en mente inter\u00e9s alguno en desprenderse del\nbien, ni siquiera por su estado de necesidad, sino que, como lo reconoci\u00f3\nla misma ORFELINA, la venta sucedi\u00f3 por sugerencia del mismo\ncomprador\u201d quien, adem\u00e1s, ven\u00eda siendo su arrendatario respecto del\nmismo fundo por varios a\u00f1os. Y sin que haya c\u00f3mo decir que ese\nadquirente de alg\u00fan modo le constri\u00f1\u00f3 para que hiciera el mentado\nnegocio; basta con advertir que la propia solicitante excluye de inmediato\nesa versi\u00f3n indicando que \u201c(...) porqu\u00e9 voy a decir que \u00e9l me oblig\u00f3 para\nque me vendiera; no, yo le vend\u00ed de buena mente (...)\u201d**.\n\nDe d\u00f3nde, bajo el panorama antes descrito, esa menci\u00f3n\nque hiciere la solicitante en torno de que vendi\u00f3 el bien porque \u201c(...)\nestaba muy necesitada y ten\u00eda mi mama ah\u00ed en C\u00facuta (...)\u201d* amerita\napreciarse desde una perspectiva distinta. Esto es, entendiendo que la\ncausa eficiente de esa venta no fue ese \u201cestado de necesidad\u201d sino que\nel ofrecimiento de compra se mostraba como una buena oportunidad\npara cubrir algunas carencias econ\u00f3micas de entonces. De otro modo la\niniciativa de la venta hubiere sido suya y de mucho antes y no de su\narrendatario luego de varios a\u00f1os de tenerlo arrendado.\n\n47 En relaci\u00f3n con ello explic\u00f3 ORFELINA que: \u201c(...) yo no puse ning\u00fan aviso para venderla; yo no la\nten\u00eda para venderla. \u00c9l llego y me mand\u00f3 llamar para que la vendiera y como a m\u00ed me quedaba debiendo\nlos arriendos y todo y el agua dije: \u201cbueno\u201d (...)\u201d (Fl. 425 Cano. Principal -Etapa Judicial- CD: R\u00e9cord:\n00.25.25).\n\n48 Fl, 425 Cdno. Principal -Etapa Judicial- CD: R\u00e9cord; 00.12.40.\n\n49 [b. R\u00e9cord: 00.24.02.\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page22": "$\n\nSOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 23\n\nTERCERO.- CANC\u00c9LENSE las MEDIDAS CAUTELARES\nordenadas por cuenta de este asunto, incluyendo, la inscripci\u00f3n de la\ndemanda y la orden de prohibici\u00f3n de enajenar, que pesan sobre el bien\ninmueble objeto de este asunto distinguido con el folio de matr\u00edcula\ninmobiliaria N* 260-145804 de la Oficina de Registro de Instrumentos\nP\u00fablicos de C\u00facuta y C\u00e9dula Catastral N* 01-01-0001-0042-000 ubicado\nen la Calle 4 N* 2E-36, Barrio \u201cCamilo Torres\u201d de esta ciudad de San\nJos\u00e9 de C\u00facuta. Of\u00edciese.\n\nCUARTO.- (CONM\u00cdNASE al Director de la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Tierras Despojadas -Territorial\nNorte de Santander- para que adelante todos los tr\u00e1mites\nadministrativos que sean necesarios ante la Unidad para la Atenci\u00f3n y\nReparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas a fin de que se estudie la posibilidad\nde brindar ayudas a que tenga derecho la solicitante, teniendo en cuenta\nsu estado de vulnerabilidad; todo ello, de conformidad con lo expuesto\nen la parte motiva de esta providencia.\n\nQUINTO. SIN CONDENA en costas en este tr\u00e1mite.\n\nSEXTO.- COMUN\u00cdQUESE a los intervinientes de este asunto\nsobre el contenido de este fallo.\n\n   \n\nNotif\u00edquese y C\u00famp\n\n540013121001201300225 01\n\f", "page17": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 1 8\ny se la pagara en cuotas, pero no s\u00e9 en qu\u00e9 precio, creo que barato porque en\nese tiempo estaba cr\u00edtico, no s\u00e9 en cuanto la vender\u00eda pero s\u00e9 que la pag\u00f3\n(...)95, lo que coincide en buena parte con las propias exposiciones de\nla solicitante y de su hija.\n\nPero m\u00e1s que eso, y es ello cuanto importa aqu\u00ed relievar, la\nse\u00f1alada declarante inform\u00f3 sobre algunas particularidades que\nmuestran con signos evidentes que el negocio de venta realizado con\nALIRIO no devino precisamente por ese temor a volver ni \u201cpor la\nviolencia\u201d como aquellas dijeren. A\u00f1\u00e1dase que ni siquiera por el \u201cestado\nde necesidad\u201d.\n\nBien diciente es, a ese respecto, que la gesti\u00f3n realizada\npor ORFELINA para cobrar las rentas a ALIRIO, no suced\u00eda\nprecisamente de manera furtiva, clandestina o velada o a trav\u00e9s de\nintermediarios, cual acaso ser\u00eda la conducta que por regla de experiencia\nadoptar\u00eda la generalidad de las personas en un escenario signado por el\nmiedo, recelo y desconfianza para volver a ese mismo municipio en que\nocurrieron tan dram\u00e1ticos hechos. Nada de eso. Cuanto se demuestra\ncon base en el testimonio en comento, es que la propia solicitante se\ntrasladaba desde C\u00facuta hasta el mismo inmueble arrendado en Tib\u00fa y\n*(...) supuestamente ella lo llamaba a \u00e9l cuando iba a bajar por las cuotas de\nla plata, ella se quedaba ah\u00ed donde \u00e9l y recog\u00eda su platica y se iba. Eso s\u00ed s\u00e9\nyo'38,\n\nAdicionalmente, seg\u00fan expuso la testigo, la presencia de\nORFELINA en el pueblo no se limitaba apenas a cobrar las rentas cuanto\nadem\u00e1s para prop\u00f3sitos distintos pues \u201c(...) cada vez que eran ferias ven\u00eda\nac\u00e1 a Tib\u00fa con fuegos y esa vaina artificial pa\u201d vender ac\u00e1 (...)'97. Es m\u00e1s,\ncuando fue derechamente cuestionada en punto de si esas vistas\nsuced\u00edan con alguna frecuencia se\u00f1al\u00f3 que \u201cClaro. Se quedaba donde el\n\nse\u00f1or que le vendi\u00f3 la casa\u201d*8, Incluso, afirm\u00f3 que luego de que ORFELINA\n\u201c(...) se fue de Tib\u00fa y antes del a\u00f1o ella estuvo en la casa donde viv\u00eda haciendo\n\nnegocios con el que le compr\u00f3 la casa, cobrando arriendo (...)%. Como\n\n35 [b. R\u00e9cord: 01.14.19.\n36 [b. R\u00e9cord: 01.14.21.\n37 \u00edb. R\u00e9cord: 01.16.39.\n38 [b. R\u00e9cord: 01.17.11.\n39 [b. R\u00e9cord: 01.19.20.\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\n \n\f", "page8": "SOLICITUD DE RESTITUCI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DE TIERRAS DE ORFELINA C\u00c1RDENAS. 9\n\ncircunstancias de debilidad manifiesta de la vendedora, a quien le\narrend\u00f3 y pag\u00f3 a cuenta gotas, sin justificar que el adquiriente\ndesconoc\u00eda los hechos que dieron lugar al desplazamiento hace siete\na\u00f1os, solicitando as\u00ed, se procediere a la restituci\u00f3n por cuanto lo\nafirmado por la solicitante no fue desvirtuado por el opositor. Asimismo,\natendida su edad y el se\u00f1alado temor de retornar, reclam\u00f3 que se\nestudiara la posibilidad de compensar por equivalencia o en dinero. En\ncuanto refiere con al opositor se\u00f1al\u00f3 que no re\u00fane las exigencias para\nten\u00e9rsele como de buena fe exenta de culpa pues no demostr\u00f3 que se\naplic\u00f3 a realizar las diligencias suficientes orientadas a escudri\u00f1ar el\nporqu\u00e9 del abandono del predio que adquir\u00eda ni la raz\u00f3n del\narrendamiento a tan bajo costo, siendo adem\u00e1s vecino del mismo lugar\ny habiendo ocupado la casa desde el a\u00f1o 2005 como arrendatario hasta\nsu venta en el a\u00f1o 2008, lo que si bien implicaba que no fuere\ndespojador, de cualquier modo es situaci\u00f3n que amerita aplicar la\npresunci\u00f3n del literal d) numeral 2* del art\u00edculo 77 de la Ley 1448 de\n2001, que denota un claro aprovechamiento de la condici\u00f3n de v\u00edctima\nde la solicitante. Por \u00faltimo resalt\u00f3 que el opositor es persona vulnerable\ny de ser posible se le tenga en cuenta como beneficiario de las medidas\nque vienen pertinentes para los segundos ocupantes con fundamento en\nlas disposiciones contenidas en el Decreto 440 de 2016 y en el Acuerdo\n29 de 2016.\n\nPor su parte, la solicitante, luego de realizar una s\u00edntesis de\nlos hechos y de ofrecer una amplia explicaci\u00f3n del contexto de violencia\nocurrido en el municipio de Tib\u00fa, concluy\u00f3 que del material probatorio\nrecaudado se evidenciaba el desplazamiento y abandono forzado del\ninmueble que impidi\u00f3 a la peticionaria su administraci\u00f3n y contacto\ndirecto, rompiendo as\u00ed por ello su relaci\u00f3n jur\u00eddica con el bien. Asimismo,\nque aplicaba aqu\u00ed la presunci\u00f3n prevista en el literal e) del numeral 2 del\nart\u00edculo 77 de la Ley 1448 de 2001 por comprobarse la ausencia de\nconsentimiento y causa l\u00edcita en la celebraci\u00f3n del negocio jur\u00eddico pues\nfue adquirido por un valor irrisorio al establecido por el IGAC en el aval\u00fao\ncomercial. Asimismo, recalc\u00f3 que la solicitante est\u00e1 en edad de retiro y\nes mujer cabeza de hogar, campesina y se encuentra viviendo\nactualmente en una zona de alto riesgo, configur\u00e1ndose de ese modo\nlos elementos de abandono forzado por su desplazamiento y\nposteriormente el aprovechamiento de esta situaci\u00f3n, vi\u00e9ndose privada\n\n \n\n540013121001201300225 01\n\f"}