{"page33": "34\n\nTambi\u00e9n resulta cuestionable que si su hermano estaba en esa\nsituaci\u00f3n, su madre ya viuda, supuestamente desplazada y en avanzada\nedad, \u00e9l haya comparecido a este proceso reclamando solo el derecho\nporcentual que como heredero le pudiera corresponder respecto del\npredio. Es decir pidiendo a t\u00edtulo personal? Con todo y que en la\ndeclaraci\u00f3n judicial, extra\u00f1amente, se haya mostrado proclive a favorecer\na su madre y hermano solicitando la restituci\u00f3n para todos cuando eso no\nfue lo que hab\u00eda invocado inicialmente; lo cual no hace sino acentuar, una\n\nvez m\u00e1s, lo contradictorio e inconsecuente de su actuar.\n\nSon las anteriores razones m\u00e1s que suficientes para determinar lo\ninveros\u00edmil de los supuestos f\u00e1cticos en que el se\u00f1or JUAN CARLOS quiso\nsustentar esta reclamaci\u00f3n, pues por sus mismas declaraciones, que\nanalizadas transversalmente con las dem\u00e1s pruebas que aqu\u00ed se han\nreferido y que gozan de plena validez, la inferencia l\u00f3gica a la que se puede\nllegar es que la familia no sali\u00f3 del municipio sino al menos, hasta el mes de\noctubre de 2003 cuando se firm\u00f3 en la Notar\u00eda P\u00fablica de Tib\u00fa la Escritura\npor el negocio de compraventa y no al momento de los hechos o 10 meses\n\ndespu\u00e9s como lo declar\u00f3.\n\nLo anterior resulta relevante, como bien se se\u00f1al\u00f3 en el escrito de\noposici\u00f3n toda vez que, en efecto, se desvirt\u00faa esa situaci\u00f3n apremiante de\nsu progenitor para vender el predio como se quiso mostrar en su versi\u00f3n\ninicial, y a su vez, se desdibuja el nexo de causalidad entre su supuesto\ndesplazamiento en el a\u00f1o 2001 y el aparente despojo del inmueble en el\na\u00f1o 2003.\n\nEs que no desconoce esta Sala la situaci\u00f3n de violencia que ocurr\u00eda\npara esa \u00e9poca en el municipio de Tib\u00fa, que incluso a\u00fan no cesa, de cuyo\ncontexto da cuenta esta misma sentencia, y que incluso \u00e9l, sus padres y\nhermano en realidad pudieron resultar afectados por ella, o que en verdad\n\nello les haya motivado para querer ubicarse en otro lugar del pa\u00eds, pero esto\n\n58 59 a\u00f1os de edad al momento de la solicitud de restituci\u00f3n.\n59 Folios 38 a 42 del cuaderno 1 (Etapa administrativa).\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page34": "35\n\npor s\u00ed solo no da cuenta de los elementos que configuran el despojo o\n\nabandono del predio.\n\nEra imprescindible, as\u00ed fuera con prueba siquiera sumaria, demostrar\nuna cosa o la otra, o ambas, y por sobre todo, el nexo de causalidad con el\nconflicto armado interno. Es que, de hecho, una persona pudiera ser v\u00edctima\ndel conflicto armado, pero no necesariamente lo ser\u00eda del despojo o\nabandono forzado de su predio. En fin, que en todo caso, se itera, ac\u00e1 no\nresult\u00f3 probado ni lo uno ni lo otro. Justamente, el solicitante se encuentra\nincluido como v\u00edctima de desplazamiento forzado como miembro del grupo\nfamiliar por la declaraci\u00f3n de su padre que no la propia, pero incluso, una\nvez verificada la certificaci\u00f3n allegada al proceso\u00f3, se aprecia all\u00ed que los\nhechos declarados ante la UARIV ocurrieron el 01 de junio de 2005,\nconfirmando que en nada tuvo relaci\u00f3n con los hechos depuestos en esta\n\nsolicitud de restituci\u00f3n.\n\nAs\u00ed entonces, al no haberse configurado este presupuesto axiol\u00f3gico\nde la acci\u00f3n, dada la necesaria concurrencia de todos, resulta inane el\nan\u00e1lisis de los restantes, aun sin entrar a examinar en profundidad los\ntestimonios solicitados por el opositor de los se\u00f1ores MAR\u00cdA ELENA TRUJILLO\nDE GUERRERO, GREGORIO MEJ\u00cdA VANEGAS, SATURNINO JOS\u00c9 ESPINOSA\nBOLA\u00d1O y \u00c1NGEL ENRIQUE GUERRERO, los cuales en todo caso, apuntalan\n\nen el mismo sentido de reforzar esta tesis.\n6.3. Conclusi\u00f3n\n\nCon fundamento en lo expuesto y demostrado, se desestimar\u00e1n las\npretensiones del actor negando el amparo del derecho fundamental a la\nrestituci\u00f3n de tierras respecto al predio urbano ubicado en la Carrera 9 No.\n0-53, barrio Once de Febrero del municipio de Tib\u00fa, en el departamento de\n\nNorte de Santander.\n\n$0 Certificaci\u00f3n de la UARIV. Folio 24 y 25, C. Tribunal 5/5.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page26": "27\n\nel plenario*!, por lo tanto el an\u00e1lisis se debe morigerar en t\u00e9rminos\nprobatorios, de conformidad a los lineamientos de la Sentencia C-330 de\n2016.\n\nAhora bien, dentro de las actuaciones adelantadas en etapa\nprobatoria por el Juzgado instructor, se llev\u00f3 a cabo declaraci\u00f3n de parte\ndel se\u00f1or JUAN CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA el d\u00eda 09 de junio de 20173,\ndiligencia en la cual se indag\u00f3 con mayor detalle respecto de los hechos\ndescritos por el accionante que ocasionaron el desplazamiento y el posterior\n\nnegocio privado de venta del inmueble objeto de reclamaci\u00f3n.\n\nAl  pregunt\u00e1rsele \u00abacerca de los hechos que originaron el\ndesplazamiento, indic\u00f3 en esta ocasi\u00f3n que se debi\u00f3 principalmente al\ntemor de alguna represalia, luego de ser testigo del desaparecimiento\nforzado de un amigo suyo. Relat\u00f3 que en el a\u00f1o 2001, se encontraba con su\nvecino \u201cF\u00e9lix Ni\u00f1o\u201d jugando billar cerca de su casa, cuando tres (3) hombres\nen un veh\u00edculo llegaron al lugar, lo llamaron, lo subieron en el carro y se lo\n\nllevaron.\n\nEn cuanto al momento en que suben al veh\u00edculo a su amigo, record\u00f3:\n\u201c*(...) Entonces ya en ese momento el que estaba manejando le dice a la\nmuchacha, la due\u00f1a del billar, le dice: \u201cC\u00e1llese la boca no ha visto nada\u201d.\nEntonces la se\u00f1ora le dice: \u201c\u00bfacaso es que yo he visto?, no he visto nada\u201d.\nElla tambi\u00e9n con sus nervios, con su vaina... Entonces yo ah\u00ed en ese\nmomento no sab\u00eda ni qu\u00e9 hacer y cog\u00ed a mi casa porque pues ellos estaban\nrevolcando en el barrio como que lo andaban buscando, mi mam\u00e1 ven\u00eda\nsubiendo cuando me dijo, Juan Carlos \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3?, yo le dije, se llevaron a\n\neste Ni\u00f1o pero no s\u00e9, yo me fui para la casa muy asustado (...)\u201d (Sic).53\n\nIndic\u00f3 que sab\u00eda que uno de los hombres que se hab\u00eda llevado a su\n\namigo era paramilitar porque lo hab\u00eda visto ya rondando en la zona y\n\n51 Certificaci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico, Personer\u00eda municipal de Tib\u00fa. Folio 84, C. Etapa\nAdministrativa.\n\n52 CD visto a folio 239, Cuaderno Etapa Judicial.\n\n53 Minuto 15:00 y s.s., Ib\u00edd.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page5": "manifest\u00f3 que no se opon\u00eda a las pretensiones y solicit\u00f3 la pr\u00e1ctica de\n\nalgunas pruebas!?,\n\n3.8. Presentados los escritos de las partes e intervinientes en el proceso,\nde manera oportuna, la Juez instructora apertur\u00f3 el periodo probatorio,\nmediante el decreto de las pruebas aportadas y solicitadas por las partes,\n\nas\u00ed como las que de oficio estim\u00f3 pertinentes y conducentes.\n\n3.9. El Juzgado instructor remiti\u00f3 el expediente a esta Corporaci\u00f3n\npara que continuara con el tr\u00e1mite, sin que se hubieran adelantado a\ncabalidad todas las pruebas decretadas, por esa raz\u00f3n, fue devuelto para\nque se concluyera con la etapa de instrucci\u00f3n!3, Una vez surtido el tr\u00e1mite\nanterior, se remiti\u00f3 nuevamente a esta Sala!1, en donde se decretaron\nalgunas pruebas adicionales y se corri\u00f3 traslado para alegatos de\n\nconclusi\u00f3n!5.\n3.10. OPOSICI\u00d3N\n\n3.10.1. En s\u00edntesis, la apoderada del se\u00f1or PEDRO ANTONIO PARRA\nMARI\u00d1O, indica en el memorial allegado al proceso!\u00f3 que se opone a todas\nlas pretensiones del solicitante y plantea como excepciones de m\u00e9rito, la\nfalta de cumplimiento de algunos de los presupuestos exigidos por la Ley\n\n1448 de 2011 para la procedencia de la acci\u00f3n restitutoria.\n\n3.10.2. En primer lugar, estima que no se configur\u00f3 el hecho\nvictimizante de desplazamiento forzado, en raz\u00f3n a que no se evidencia\nque la familia haya sido sujeto de amenazas, aunado a que, seg\u00fan se\u00f1ala,\ntampoco existe evidencia de que haya existido una privaci\u00f3n arbitraria o\nilegal de la vivienda, tierras o al patrimonio del se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N\nAMAYA. Por lo anterior, concluye que no existi\u00f3 un sujeto activo que\nocasionara el desplazamiento as\u00ed como tampoco existi\u00f3 un\n\naprovechamiento de las condiciones de violencia.\n\n12 Folios 139 a 148, Ib\u00edd.\n\n13 Folio 194, Cuaderno Etapa Judicial y folios 30 a 31, Cuaderno Tribunal.\n14 Folio 248, Cuaderno Etapa Judicial.\n\n15 Folios 5 y 30, Cuaderno Tribunal.\n\n16 Folios 830 a 843.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page2": "1.5. Al momento del desplazamiento forzado, el n\u00facleo familiar se\nencontraba conformado por su padre, el se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA\n(q.e.p.d.); su mam\u00e1, la se\u00f1ora ANA ELVIRA AMAYA JAIME (C.C. 37.176.964)\ny su hermano, EDUARDO CALDER\u00d3N AMAYA (C.C. 88.173.172).\n\n1.6. Se indic\u00f3 en la solicitud que como consecuencia del\ndesplazamiento, su padre negoci\u00f3 el predio por una suma de $1.500.000 al\nse\u00f1or \u201cAgust\u00edn\u201d, quien finalmente le pag\u00f3 un valor mucho menor al\nacordado. Relat\u00f3 que de Tib\u00fa, salieron hacia la ciudad de Bucaramanga y,\nfinalmente, se establecieron en Barranquilla, ciudad donde su hermano se\n\nencuentra en tratamiento psiqui\u00e1trico por los hechos vividos.\n\n1.7. El se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA, padre del solicitante, falleci\u00f3\nen diciembre del a\u00f1o 2010 y la familia a\u00fan se encuentra radicada en dicha\nciudad, pues desde el desplazamiento nunca retornaron al municipio de\nTib\u00fa.\n\n2. S\u00edntesis de las pretensiones.\n\n2.1. La protecci\u00f3n del derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras\ny en consecuencia, que se formalice mediante prescripci\u00f3n adquisitiva de\ndominio, a favor del reclamante, el dominio sobre el predio urbano ubicado\nen la Carrera 9 + O -53 del barrio Once de Febrero en el municipio del Tib\u00fa\n\n(Norte de Santander).\n\n2.2. Que se formalice la relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante en calidad de\n\u201cposeedor hereditario\u201d y se le adjudiquen los derechos herenciales que le\ncorrespondan con respecto a la porci\u00f3n del bien objeto de litigio en los\n\nt\u00e9rminos del literal p) del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de 2011.\n2.3. De manera subsidiaria, y en caso de no ser posible la restituci\u00f3n,\n\nsolicita se haga efectiva la compensaci\u00f3n a favor del solicitante, de\n\nconformidad con el art\u00edculo 72 de la mencionada ley.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page28": "29\n\n\u00e9ste ya se encontraba viviendo para aquel momento, lugar en donde se\n\nradicaron luego del referido negocio.\n\nDe las condiciones en que se llev\u00f3 a cabo el negocio, es menester\nprecisar, como lo hace el mismo accionante, que \u00e9l no estuvo presente en\nla negociaci\u00f3n del predio ni en el momento del pago y tampoco en la\ndiligencia por medio de la cual se elev\u00f3 ante Escritura P\u00fablica, toda vez que\ndesde que sali\u00f3 de Tib\u00fa, dijo que no hab\u00eda regresado al pueblo, ni \u00e9l ni su\nfamilia, as\u00ed que todo lo indicado, fue lo que le refiri\u00f3 su se\u00f1ora madre, quien\nconsider\u00f3 el actuar del se\u00f1or AGUST\u00cdN, como de mala fe: \u201c(...) Te voy a\ndecir, lo que puedo argumentar y es lo que dice mi mam\u00e1 que \u00e9l actu\u00f3 de\nmala fe con mi pap\u00e1, porque como de pronto \u00e9l no sab\u00eda leer, ni escribir,\n\nentonces digo yo que eso fue una mala fe\u201d.\n\nAs\u00ed planteadas las cosas, en el an\u00e1lisis de los medios probatorios\nallegados al proceso, pero en especial las distintas declaraciones que ha\ndado el reclamante, no se advierten configurados ni el desplazamiento y\nmenos el despojo que se afirma en la solicitud por las razones que pasan a\n\nexponerse.\n\nEn primer lugar, porque con la declaraci\u00f3n rendida en sede judicial,\ncontrario a esclarecer las inconsistencias que ya se avizoraban desde el\nescrito inicial, en el cual se describ\u00edan acontecimientos diferentes respecto\nde los principales hechos que dieron origen al desplazamiento forzado, en\nesta oportunidad, nuevamente informa circunstancias y fechas contrarias o\ndistintas a las que ya hab\u00eda descrito en las dos oportunidades anteriores que\n\nhab\u00eda versionado ante la URT.\n\nAs\u00ed, se tiene por ejemplo que, en lo que respecta a la vinculaci\u00f3n con\nel predio objeto de restituci\u00f3n, en su versi\u00f3n inicial ante la URT dijo que hab\u00eda\nocurrido en el a\u00f1o de 1985, posteriormente en ampliaci\u00f3n de hechos ante\nla misma entidad dijo hab\u00eda sido en 1988 y en interrogatorio de parte en sede\n\njudicial cit\u00f3 3 a\u00f1os distintos a lo largo de la diligencia, indic\u00f3 primero que fue\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page15": "constitucional como mecanismo no s\u00f3lo de consecuci\u00f3n de fines\nconstitucionalmente relevantes sino tambi\u00e9n de protecci\u00f3n de derechos\n\nfundamentales.\n\nDe ello se siguen varias consecuencias, una de las m\u00e1s importantes\nes que las disposiciones legales sobre restituci\u00f3n deben interpretarse de\nconformidad con la jurisorudencia constitucional y a la luz de principios\ncomo los de favorabilidad, buena fe, confianza leg\u00edtima, pro homine,\nprevalencia del derecho sustancial y reconocimiento de la condici\u00f3n de\n\ndebilidad manifiesta de las v\u00edctimas.\n\n5.2. Presupuestos axiol\u00f3gicos de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras.\n\nComo fruto del art\u00edculo 75 de la Ley 1448 de 2011, para la prosperidad\nde la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras, se debe verificar el cumplimiento de\nmanera concomitante de los presupuestos axiol\u00f3gicos de la acci\u00f3n, los que\nuna vez verificados de manera afirmativa, derivar\u00e1n en la titularidad del\n\nderecho reclamado. Estos elementos son:\n\n5.2.1- El solicitante debe ser v\u00edctima de despojo o abandono forzado\nderivado directa o indirectamente de violaciones al Derecho Internacional\nHumanitario o a las normas internacionales de Derechos Humanos, en el\ncontexto del conflicto armado interno (en otras palabras, se debe verificar\n\nel da\u00f1o, el hecho victimizante y el nexo causal, con los contenidos propios\n\n \n\ny condicionamientos dados por la norma).\n\n5.2.2- Los hechos victimizantes deben haber ocurrido en el tiempo\n\ndelimitado por la ley, esto es, a partir del 1? de enero de 1991.\n\n5.2.3- El solicitante debe tener un v\u00ednculo jur\u00eddico de propiedad,\n\nposesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n con el predio cuya restituci\u00f3n pretende.\n\nEs importante tener presente en el an\u00e1lisis que a partir de ahora se\n\nrealizar\u00e1, que ante la ausencia de al menos uno de los elementos descritos,\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page11": "creyeran afectadas por este proceso, y le asign\u00f3 a aquella la suma de\n\n$300.000 como honorarios a cargo de la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras.\n\nAl respecto, es importante dejar en claro que, en cuanto a dichos\nsujetos, si no concurren dentro de los quince (15) d\u00edas siguientes a la\npublicaci\u00f3n, se entiende que no es su deseo intervenir y por tanto, no era\nnecesario nombrarles representante judicial como se hizo, tr\u00e1mite que\nadem\u00e1s de tornar m\u00e1s oneroso el asunto, lo dilata innecesariamente, ni\nsiquiera bajo la pretensi\u00f3n de brindar \u201cm\u00e1s garant\u00edas\u201d, pues ellas ya fueron\nponderadas y definidas por el legislador conforme al prop\u00f3sito y finalidad\n\nde esta clase de asuntos.\n\nEl nombramiento de curador ad litem en este tipo de procesos, se\nencuentra prescrito s\u00f3lo respecto los terceros determinados cuando no\ncomparecen al proceso para hacer valer sus derechos, y no en relaci\u00f3n con\nlos indeterminados, de conformidad al inciso 3? del art\u00edculo 87 Ley 1448 de\n2011.\n\nEn este orden de ideas, ninguna asignaci\u00f3n adicional de\nemolumentos de esa naturaleza se har\u00e1, pues en verdad no aport\u00f3\nelementos de juicio que aportaran al debate planteado ni despleg\u00f3\nactividad adicional dentro del proceso y, adem\u00e1s, en virtud del principio de\nla gratuidad consagrado en el par\u00e1grafo 1* del art\u00edculo 84 de la Ley 1448 de\n2011 y el art\u00edculo 6% de la Ley 941 de 2005 que rige el ejercicio de los\n\u201cdefensores de oficio\u201d, el cual adquiere mayor prevalencia en procesos de\nesta naturaleza, en los que se debaten cuestiones atinentes, incluso, al\n\ninter\u00e9s general.\n\n4.2. A solicitud de la apoderada judicial del solicitante, en el auto\nadmisorio se declar\u00f3 i) abrir en cuaderno separado el proceso de sucesi\u00f3n\nintestada del se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA (padre del solicitante): y ii)\niniciar el proceso de declaraci\u00f3n de existencia de la uni\u00f3n marital de hecho\nentre el se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA y ANA ELVIRA AMAYA JAIME?,\n\n \n\n25 Numerales d\u00e9cimo octavo y d\u00e9cimo noveno del auto admisorio. Folio 5, Cuaderno Etapa\nJudicial.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page1": "L S\u00cdNTESIS DEL CASO.\n1. Fundamentos f\u00e1cticos.\n\n1.1. El se\u00f1or JUAN CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA acudi\u00f3 en nombre\npropio para reclamar en restituci\u00f3n el derecho porcentual que le\ncorresponde o pudiera corresponderle como heredero de su padre, el se\u00f1or\nCARLOS CALDER\u00d3N AMAYA [(q.e.p.d.3), respecto del predio urbano ubicado\nen la Carrera 9 No. 0-53, barrio Once de Febrero del municipio de Tib\u00fa en el\n\ndepartamento de Norte de Santander.\n\n1.2. De conformidad con lo se\u00f1alado en la solicitud, el inmueble era\nuna invasi\u00f3n y el v\u00ednculo con el mismo se origin\u00f3 en el a\u00f1o de 1988, a trav\u00e9s\nde una \u201ccompra\u201d que su padre realiz\u00f3 a un se\u00f1or de apellido \u201cJaramillo\u201d,\n\u00e9poca desde la cual \u00e9ste y su n\u00facleo familiar se mudaron y empezaron a\n\nejercer posesi\u00f3n del fundo.\n\n1.3. Seg\u00fan relat\u00f3 el solicitante, su padre trabajaba en el municipio de\nTib\u00fa como alba\u00f1il y la familia devengaba su sustento econ\u00f3mico\nprincipalmente fruto del transporte informal (\u201cpirateando*\u201d) que realizaban\n\nen un veh\u00edculo de su propiedad.\n\n1.4. La violencia en el municipio de Tib\u00fa era cada vez mayor debido\na los homicidios y las desapariciones, hasta el punto que los paramilitares\nbuscaban a su hermano, EDUARDO CALDER\u00d3N AMAYA, para que los\ntransportara en el carro. Con ocasi\u00f3n de los asesinatos cometidos, incluso\nsobre personas conocidas de su hermano, en el mes de abril del a\u00f1o 2001,\ndecidieron abandonar forzadamente el municipio a causa del temor\n\nsembrado por el grupo armado de las autodefensas.\n\n3 Quien en vida se identificaba con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda No. 5.465.186 - Fallecido el 16 de\ndiciembre de 2010. Registro Civil de Defunci\u00f3n No. 07076501. Visto a folios 237 y 238,\nCuaderno Etapa Judicial.\n\n4 Expresi\u00f3n usada en la solicitud de restituci\u00f3n \u2014 Hecho Cuarto. Folio 8, Cuaderno Etapa\nAdministrativa.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page18": "19\n\nPara los efectos de dichos principios, se entienden por desplazados\ninternos \u201clas personas o grupos de personas que se han visto forzadas U\nobligadas a escapar o huir de su hogar o de su lugar de residencia habitual,\nen particular como resultado o para evitar los efectos de un conflicto\narmado, de situaciones de violencia generalizada, de violaciones de los\nderechos humanos o de cat\u00e1strofes naturales o provocadas por el ser\nhumano, y que no han cruzado una frontera estatal internacionalmente\n\nreconocida.\u201d\n\nLa \u00fanica exigencia, es pues, desde el punto de vista espacial, que\nhaya un traslado desde el sitio de residencia hacia otro lugar dentro de la\nmisma naci\u00f3n. En otras palabras, para que se verifique un desplazamiento\ninterno no es menester la migraci\u00f3n hacia un pueblo, municipio o\ndepartamento diferente; aqu\u00e9l ni siquiera est\u00e1 definido en distancias m\u00e1s o\nmenos largas, pues no en pocas ocasiones los victimarios han requerido\npuntualmente un predio por resultar estrat\u00e9gico a sus prop\u00f3sitos criminales\no lucrativos, y aunque tengan presencia en heredades aleda\u00f1as en las que\nv\u00edctimas terminan refugiadas, all\u00ed no son hostigadas; o incluso, el hecho de\nque estas migren a las cabeceras o cascos urbanos del mismo municipio en\nque hay tambi\u00e9n presencia del conflicto, no podr\u00eda descalificar ese\ndesplazamiento, pues sabido es que por mero instinto de conservaci\u00f3n, en\nlas zonas mayormente pobladas es m\u00e1s f\u00e1cil disipar ese temor as\u00ed sea\ntemporalmente, de manera que lo determinante es que en raz\u00f3n o con\n\nocasi\u00f3n del conflicto, \u00e9stas hayan tenido que abandonar su heredad.\n\nPor dem\u00e1s, una apreciaci\u00f3n bajo estos lineamientos aviene no s\u00f3lo\ncon los principios de favorabilidad y prevalencia del derecho sustancial, sino\n\nadem\u00e1s con el principio de interpretaci\u00f3n pro homine3\u00f3, que cobra\n\n39Tambi\u00e9n conocido como principio pro persona, el principio de interpretaci\u00f3n pro homine,\nimpone aquella interpretaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas que sea m\u00e1s favorable al hombre y\nsus derechos, esto es, la prevalencia de aquella interpretaci\u00f3n que propenda por el respeto\nde la dignidad humana y consecuentemente por la protecci\u00f3n, garant\u00eda y promoci\u00f3n de\nlos derechos humanos y de los derechos fundamentales consagrados a nivel constitucional.\nConfigura tambi\u00e9n un par\u00e1metro de constitucionalidad, pues impide que de una norma se\ndesprendan interpretaciones restrictivas de los derechos fundamentales. Finalmente,\nimpone que \u201csin excepci\u00f3n, entre dos o m\u00e1s posibles an\u00e1lisis de Una situaci\u00f3n, se prefiera\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page14": "convivencia familiar y comunitaria, el trabajo, en fin, todo un proyecto de\n\nvida truncado por la violencia.\n\nEn el marco de la justicia transicional civil, la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de\ntierras abre paso a un procedimiento judicial especial y distinto, que no\nresponde a los mismos est\u00e1ndares de un proceso civil ordinario, pues en el\nde tierras, los jueces tenemos un papel proactivo que debemos\ndesempe\u00f1ar con suma diligencia y responsabilidad. El Estado, en tanto\ntiempo ausente, debe ahora actuar para recomponer el equilibrio, velar por\nel respeto del ordenamiento jur\u00eddico y superar la debilidad institucional;\ncometido para el cual deben contribuir tambi\u00e9n los jueces civiles\ntransicionales, desde su funci\u00f3n de administrar justicia, pero con apego a\ncaros principios como el de la imparcialidad, m\u00e1s all\u00e1 de lo que la misma\n\nLey 1448 pueda establecer en beneficio de las v\u00edctimas.\n\nLa Corte Constitucional ha sostenido que el derecho a la restituci\u00f3n,\ncomo componente esencial de la reparaci\u00f3n integral, es un derecho\nfundamental cuyo pilar son principios y preceptos constitucionales, como el\n\nPre\u00e1mbulo y los art\u00edculos 2, 29, 93, 229 y 250 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica?.\n\nIgualmente, encuentra sus cimientos en normas que hacen parte del\nbloque de constitucionalidad stricto sensu, como los art\u00edculos 1, 2, 8 y 10 de\nla Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; los art\u00edculos 1, 2, 8, 21, 24,\n25 y 63 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y los\nart\u00edculos 2, 3, 9, 10, 14 y 15 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y\nPol\u00edticos; y lato sensu, en los Principios Rectores de los Desplazamientos\nInternos (\u201cPrincipios Deng\u201d); y en los Principios sobre la Restituci\u00f3n de las\nViviendas y el Patrimonio de los Refugiados y las Personas Desplazadas\n\n(\u201cPrincipios Pinheiro\u201d).\n\nA partir de sus fuentes normativas de raigambre Superior, la acci\u00f3n de\n\nrestituci\u00f3n de tierras deriva firmemente su esencia y naturaleza \u00a1us\n\n22 Corte Constitucional. Sentencia C-715 de 2012. M.P. Luis Ernesto Vargas Silva. Ref.:\nexpediente D-8963.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page12": "Todo lo anterior en virtud del art\u00edculo 95 de la Ley 1448 de 2011,\natinente a la acumulaci\u00f3n procesal como el ejercicio de concentraci\u00f3n de\nlos procesos en los cuales se hallen comprometidos derechos sobre el predio\n\nobjeto de la acci\u00f3n.\n\nNo obstante, desde una interpretaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la ley, esta\ncuesti\u00f3n en verdad excede los alcances del proceso restitutorio, como ya\nfue objeto de pronunciamiento por parte de la Corte Constitucional en\nSentencia T-364 de 2017 en la cual se indic\u00f3 que m\u00e1s all\u00e1 del fuero de\natracci\u00f3n de otros tr\u00e1mites judiciales o administrativos dentro del proceso\nrestitutorio, \u201c...no todo tr\u00e1mite suspendido o acumulado debe ser resuelto\npor la autoridad judicial de restituci\u00f3n, [y] resulta indispensable que a partir\nde cada caso concreto se eval\u00fae frente a los procesos acumulados\npar\u00e1metros de necesidad,  impostergabilidad, procedencia y\n\nconveniencia\u201d.\n\nConsecuentemente, procesos de dicha \u00edndole deben seguirse v\u00eda\nordinaria, con cumplimiento de los requisitos y los t\u00e9rminos expresamente\ninstituidos en el C\u00f3digo General del Proceso, esto es, respetando las reglas\npropias de cada juicio, pues el no hacerlo de esa manera podr\u00eda llegar a\nvulnerar derechos fundamentales como el debido proceso (y dentro de este\n\nel de la doble instancia), la igualdad y la publicidad.?\u00e9\n\n26 Sobre el particular, en cuanto a la acumulaci\u00f3n de los procesos sucesorios al tr\u00e1mite de\nrestituci\u00f3n de tierras, la Corte Suprema de Justicia ha indicado que \u201c[dJicho planteamiento\nno es arbitrario, no s\u00f3lo porque el juicio de sucesi\u00f3n est\u00e1 adscrito a competencias\nespec\u00edficas, sino tambi\u00e9n porque tiene unas actuaciones especiales que no pueden ser\nobviadas y resultan incompatibles con el tr\u00e1mite especial de restituci\u00f3n de tierras, como\nser\u00eda la elaboraci\u00f3n de inventarios y aval\u00faos, la resoluci\u00f3n de objeciones y la inclusi\u00f3n de\ntodos los bienes que conforman la masa sucesoral, entre otras; adem\u00e1s, el mismo\nfuncionario continuar\u00eda conociendo de procedimientos futuros como la petici\u00f3n de\nherencia por otros herederos o la partici\u00f3n adicional en caso de resultar otros bienes. (...)\nComo puede concluirse en el presente caso, para efectos sucesorios, el proceso de\nrestituci\u00f3n de tierras no comporta la competencia expresa en ninguna de las variables que\nse han indicado, y por el contrario, dicho tr\u00e1mite encuentra norma expresa en el juez\nmunicipal o en el de familia seg\u00fan la cuant\u00eda, proceso que cuando es de mayor cuant\u00eda\ngoza adicionalmente del denominado fuero de atracci\u00f3n del art\u00edculo 23 del C.G. del\nProceso, razones todas que conducen a confirmar la decisi\u00f3n impugnada. Bajo el contexto\nque viene de verse, a juicio de esta Corporaci\u00f3n la negativa de efectuar la partici\u00f3n y\nadjudicaci\u00f3n dentro del mismo procedimiento especial resulta razonable, por lo que\nindependientemente que la proh\u00edje, no puede tildarse de abiertamente caprichosa para\nque sea objeto de ataque en sede constitucional, pues, se fundament\u00f3 en una\nhermen\u00e9utica respetable, que desde luego no puede ser alterada por esta v\u00eda\". Corte\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page0": " \n\nTRIBUNAL SUPERIOR DE CUCUTA\n\nTRIBUNAL SUPERIOR\nDISTRITO JUDICIAL DE C\u00daCUTA\nSALA CIVIL ESPECIALIZADA EN RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\nC\u00facuta, doce (12) de diciembre de dos mil dieciocho (2018)\n\nBenjam\u00edn de Jes\u00fas Yepes Puerta\n\nMagistrado Ponente\n\nProceso: Restituci\u00f3n de Tierras\n\nRadicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\nSolicitante: Juan Carlos Calder\u00f3n Amaya\n\nOpositor: Pedro Antonio Parra Mari\u00f1o\n\nInstancia: \u00danica\n\nProvidencia: Sentencia\n\nDecisi\u00f3n: No concede el amparo al derecho a la\n\nrestituci\u00f3n de tierras por desvirtuarse uno de los\npresupuestos axiol\u00f3gicos de la acci\u00f3n, en su\ndefecto, declara la prosperidad de la\noposici\u00f3n.\n\nAgotado el tr\u00e1mite que establece el Cap\u00edtulo lll, T\u00edtulo IV, de la Ley\n1448 de 2011, procede la Sala a emitir la sentencia que en derecho, justicia\ny equidad corresponda a la solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras\nabandonadas y despojadas, presentada por JUAN CARLOS CALDER\u00d3N\nAMAYA ante el Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en\nRestituci\u00f3n de Tierras de C\u00facuta!, a trav\u00e9s de apoderado judicial adscrito a\nla UNIDAD ADMINISTRATIVA ESPECIAL DE GESTI\u00d3N DE RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS\nDESPOJADAS Y ABANDONADAS FORZOSAMENTE?; tr\u00e1mite en el cual fue\nadmitida la oposici\u00f3n presentada oportunamente por el se\u00f1or PEDRO\nANTONIO PARRA MARI\u00d1O.\n\n1 En adelante Juez de instrucci\u00f3n o Juez instructor.\n2 En adelante Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras, URT o UAEGRTD.\n\f", "page32": "33\n\nsufrido, dif\u00edcil de olvidar o de confundir, sin embargo, no es esto lo que se\nevidencia por todas las contradicciones en las versiones del accionante,\nquien dicho sea de paso, es un adulto de 39 a\u00f1os de edad (37 al momento\nde la declaraci\u00f3n), con estudios hasta segundo de bachiller\u00f3\u00e9 y en pleno uso\n\nde sus facultades.\n\n\u00f1ii) Por si fuera poco lo puesto en evidencia, se desprende de la\nEscritura P\u00fablica por medio de la cual se enajen\u00f3 el predio, que la misma se\nrealiz\u00f3 el 22 de octubre de 2003, es decir, 2 a\u00f1os y 6 meses despu\u00e9s del\nreferido desplazamiento, asumiendo como cierto el mes de abril de 2001\n\nindicado en la solicitud.\n\nResulta entonces poco cre\u00edble lo narrado por el accionante, toda vez\nque, adem\u00e1s de contrariar sus propias versiones por haber indicado primero,\nque hab\u00edan salido todos en abril, luego en interrogatorio de parte dijo que\nsu familia se mantuvo en el predio por 10 meses m\u00e1s mientras se concret\u00f3 el\nnegocio (que contados desde abril de 2001, se tendr\u00eda como febrero de\n2002 la fecha de salida de la familia) y que en todo caso, luego de haber\nsalido del municipio nunca m\u00e1s han regresado al mismo, entonces, \u00bfc\u00f3mo\nes posible que su padre haya firmado la Escritura P\u00fablica en el a\u00f1o 2003 si\n\nseg\u00fan su versi\u00f3n, para esa fecha ya se encontraban en Barranquilla? .\n\nAhora, resulta mucho m\u00e1s extra\u00f1o que si era su hermano quien, seg\u00fan\nsu versi\u00f3n inicial, estaba m\u00e1s expuesto por la actividad que desempe\u00f1aba,\ny que incluso le hab\u00eda tocado presenciar que luego de transportar personas\nen su carro, estos grupos las asesinaban?\u201d; y que adem\u00e1s se encuentre\nsufriendo problemas psiqui\u00e1tricos derivados de esos sucesos como lo dio a\nentender en su declaraci\u00f3n ante el Juez instructor, aqu\u00e9l haya permanecido\njunto con sus padres en el predio por lo menos dos a\u00f1os m\u00e1s despu\u00e9s de su\n\nsalida.\n\n56 De conformidad con lo expresado por el accionante bajo la gravedad de juramento en\nla diligencia adelantada el d\u00eda 09 de junio de 2017.\n57 Folio 6, C. Etapa Administrativa.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page7": "3.10.8. Finalmente, la apoderada judicial solicita que en caso de\naccederse a la restituci\u00f3n del bien, se le brinden medidas como segundo\nocupante al se\u00f1or PARRA MARI\u00d1O, teniendo en cuenta que es v\u00edctima del\nconflicto armado y que el inmueble es el \u00fanico medio de vivienda digna de\nla familia; as\u00ed como tambi\u00e9n, requiere a la Juez instructora la pr\u00e1ctica de\n\nalgunas pruebas.\n3.11. ALEGATOS DE CONCLUSI\u00d3N\n\n3.11.1. El proceso fue remitido a esta Corporaci\u00f3n en dos ocasiones,\nsin embargo, en la primera fue devuelto al Juzgado de instrucci\u00f3n, luego de\nhaberse corrido traslado para alegar, toda vez que se encontr\u00f3 que las\npruebas decretadas no hab\u00edan sido evacuadas en su totalidad, como se\n\nreferenci\u00f3 en el numeral 3.9 de esta providencia.\n\nEn aquel momento, las partes presentaron de manera oportuna\nalegatos de conclusi\u00f3n, no obstante, dicha actuaci\u00f3n fue dejada sin\nefectos mediante auto del 24 de abril de 201717, como fruto de la devoluci\u00f3n\nhecha para culminar la etapa probatoria de instrucci\u00f3n. En aquella\n\noportunidad, las partes se pronunciaron en el siguiente sentido:\n\n3.11.2 A modo de resumen, el apoderado judicial del opositor?8,\nmanifest\u00f3 que el se\u00f1or PEDRO ANTONIO PARRA MARI\u00d1O es un campesino,\nv\u00edctima del conflicto armado, quien debi\u00f3 salir desplazado del\ncorregimiento de La Gabarra en el municipio de Tib\u00fa en el a\u00f1o 2003, debido\nal accionar de integrantes del grupo armado \u201cA.U.C.\u201d. Una vez en la\ncabecera municipal del referido municipio, conoci\u00f3 al se\u00f1or AGUST\u00cdN\nHERRERA BASTOS, quien le ofreci\u00f3 en venta el \u00e1rea de terreno que se\nreclama hoy en restituci\u00f3n y que a la postre, materializaron mediante\nEscritura P\u00fablica, el 23 de noviembre del 2013, elevada ante la Notar\u00eda \u00danica\ndel C\u00edrculo de Tib\u00fa.\n\nReiter\u00f3 que son innegables los hechos de violencia que se\npresentaban en la zona para aquella \u00e9poca, bien fuera por parte de grupos\n\ninsurgentes o por cuenta de las \u201cA.U.C.\u201d, pero que a pesar de ello, el se\u00f1or\n\n17 Folio 30 y 31, Cuaderno Tribunal.\n18 Mediante escrito presentado por el abogado LUIS HERNANDO DUR\u00c1N ANTOL\u00cdNEZ, en\ncalidad de apoderado sustituto y defensor p\u00fablico del opositor. Folios 6 a 9, Ib\u00edd.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page29": "30\n\nen el a\u00f1o de 1982, despu\u00e9s que en el 1985 o 1986, aunque finalmente\n\nreconoci\u00f3 \u201c(...) En esa parte si no, no tengo idea ah\u00ed\u201d.\n\nSi bien este Tribunal reconoce que no es dable exigirle a las v\u00edctimas\ndel conflicto armado precisar la fecha exacta de ocurrencia de los hechos,\nteniendo en cuenta muchos factores como la edad, el tiempo transcurrido\ndesde el desplazamiento, entre otros, consideraciones amparadas en el\nmarco de la aplicaci\u00f3n de una Justicia Transicional con flexibilizaci\u00f3n de\nmedios probatorios, no es menos cierto que tantas inconsistencias en las\ndeclaraciones, contrario a brindar certeza respecto de lo declarado, se\nconvierten en elementos que generan es un manto de duda respecto del\n\ndecir del accionante.\n\nY en segundo lugar, aunado a las anteriores falencias, tambi\u00e9n\nrespecto del valor del negocio sobre el predio incurri\u00f3 en sendas diferencias,\ntoda vez que en su \u00faltima diligencia dijo que finalmente lo que su pap\u00e1\nrecibi\u00f3 de manos del se\u00f1or AGUST\u00cdN fueron $800.000 pesos, cuando antes\nante la URT hab\u00eda dicho que eran $600.000 pesos y al momento de la\nsolicitud de tierras dijo que hab\u00eda sido $1.500.000. Punto respecto del cual,\nadem\u00e1s, habl\u00f3 con mucha propiedad a pesar de no haberlos presenciado\n\ncomo antes se dej\u00f3 en claro.\n\nEs cierto que el dicho de la v\u00edctima goza de presunci\u00f3n de buena fe y\npor tanto, su manifestaci\u00f3n se presume veraz, pero es que adem\u00e1s, la mera\npresunci\u00f3n debe ir acompasada por actuaciones coherentes, \u00edntegras,\nleales y honestas, revestidas de un comportamiento recto que al menos, no\nhagan dudar de la aplicaci\u00f3n de tal prerrogativa - y que en todo caso\npuede ser perfectamente desvirtuada -, y no como se evidencia en el caso\nen concreto, donde se denotan inconsistencias en las diferentes versiones\n\notorgadas por el se\u00f1or JUAN CARLOS de manera sistem\u00e1tica.\nNo obstante esas deficiencias, que vistas de una manera aislada o\n\nespor\u00e1dica, podr\u00edan eventualmente aceptarse en honor a los principios de\n\nbuena fe y Justicia transicional que orientan este tipo de actuaciones, la\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page9": "mediante la adjudicaci\u00f3n del bien, as\u00ed como las dem\u00e1s medidas tendientes\n\na la reparaci\u00f3n integral de su representado.\n\nLa apoderada judicial ELVIA ROSA BUITRAGO, como representante\n\njudicial de las personas indeterminadas, guard\u00f3 silencio.\n\n3.11.5. luego de presentados los referidos alegatos, fue dejado sin\nvalor ni efecto el auto que dio traslado, y consecuentemente con \u00e9l, sus\nposteriores actuaciones, toda vez que el expediente se devolvi\u00f3 al Juzgado\npara evacuar la totalidad las pruebas decretadas. Una vez regres\u00f3 el\nexpediente a esta Corporaci\u00f3n, se volvi\u00f3 a correr traslado para alegar?!,\nocasi\u00f3n en la cual s\u00f3lo se manifest\u00f3 el apoderado judicial del opositor en los\n\nmismos t\u00e9rminos de su anterior escrito?2,\nII.- PLANTEAMIENTOS SUSTENTATORIOS DE LA DECISI\u00d3N\n1. Problema Jur\u00eddico.\n\n1.1. \u00bfOstenta el solicitante la condici\u00f3n de v\u00edctima de la violencia en\nel marco del conflicto armado interno? Y, en caso de verificarse esa\ncondici\u00f3n, \u00bfse vio obligado a abandonar o fue despojado del predio\n\nreclamado en restituci\u00f3n, con ocasi\u00f3n de aquellos hechos victimizantes?\n\n1.2. En cuanto a la oposici\u00f3n presentada por el se\u00f1or PEDRO ANTONIO\nPARRA MARI\u00d1O, se analizar\u00e1 de forma paralela a los anteriores interrogantes\nsi, \u00bflogr\u00f3 o no, desvirtuar la condici\u00f3n de v\u00edctima, as\u00ed como la calidad\n\njur\u00eddica alegada por el reclamante?\n\n1.3. A efectos de dar respuesta a los cuestionamientos, esta\nCorporaci\u00f3n: i) se referir\u00e1 al alcance de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras;\nposteriormente, ii) abordar\u00e1 los presupuestos axiol\u00f3gicos de la pretensi\u00f3n\n\nrestitutoria; y finalmente, iii) analizar\u00e1 el caso en concreto.\n\n21 Auto del 24 de mayo de 2018 visto a folio 30, Cuaderno 5 Tribunal.\n22 Folios 32 y 33, Cuaderno 5 Tribunal.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page24": "25\n\nde ocurrencia de los hechos, sino tambi\u00e9n con el motivo y las circunstancias\nque rodearon el desplazamiento; as\u00ed como tambi\u00e9n respecto de la fecha\nreal de vinculaci\u00f3n con el predio pretendido y el valor cierto de la venta del\n\ninmueble.\n\nAl respecto, la apoderada judicial del solicitante aclar\u00f3 en la\npresentaci\u00f3n de la solicitud solamente el tema concerniente a la fecha y\nmotivos del desplazamiento, sobre los cuales indic\u00f3 que el mismo se hab\u00eda\nhomicidios y\ndesapariciones\u201d*5, y no el 22 de abril de 2011, como lo hab\u00eda indicado el\n\n\u201c\n\npresentado en el \u201cmes de abril de 2001\u201d por los\n\naccionante; en cuanto a las dem\u00e1s inconsistencias, no s\u00f3lo guard\u00f3 silencio,\nsino que se mantuvieron a lo largo del escrito presentado, es as\u00ed como en\ndiferentes numerales del cap\u00edtulo relacionado con los fundamentos de\nhecho, relaciona unas fechas y posteriormente otras, dejando en vilo la\n\nveracidad de las afirmaciones hechas por el accionante.\n\nPor su parte, la apoderada judicial del se\u00f1or Pedro Antonio Parra\nMari\u00f1o, adscrita a la Defensor\u00eda del Pueblo, con el prop\u00f3sito de desvirtuar\nlos presupuestos de la acci\u00f3n alegados por el solicitante, en su escrito de\noposici\u00f3n*6 estim\u00f3 que si bien los hechos descritos por este se presumen de\nbuena fe, considera que la familia CALDER\u00d3N AMAYA no es v\u00edctima del\nconflicto armado y por tanto, tampoco lo es del despojo de tierras, toda vez\nque no fueron objeto del accionar armado o de amenaza directa por parte\n\ndel grupo paramilitar.\n\nConsider\u00f3 tambi\u00e9n que la negociaci\u00f3n del bien inmueble no estuvo\nasociada con la situaci\u00f3n de violencia y por lo tanto, no se priv\u00f3 al solicitante\nde manera arbitraria de su propiedad; que el se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N\nnegoci\u00f3 las mejoras del predio el d\u00eda 29 de octubre del a\u00f1o 2003, elevando\ndicho negocio a Escritura P\u00fablica No. 156, por valor de UN MILL\u00d3N\nDOSCIENTOS MIL PESOS ($1.200.000)7, \u201cdesvirtu\u00e1ndose\u201d de esta forma lo\n\n45 Numeral D\u00e9cimo Segundo de la solicitud de restituci\u00f3n. Folio 8 reverso, C. Etapa\nAdministrativa.\n\n% Folios 5 a 14, Cuaderno de oposici\u00f3n.\n\n47 Escritura P\u00fablica No. 156 del 29 de octubre del a\u00f1o 2003. Folio 261 y 262, C. Etapa Judicial.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page35": "36\n\nConsecuentemente, se ordenar\u00e1 a la Oficina de Registro de\nInstrumentos P\u00fablicos de C\u00facuta que proceda con la cancelaci\u00f3n de las\nmedidas cautelares ordenadas por la Juez instructora, inscritas en el\n\nrespectivo folio de matr\u00edcula inmobiliaria del inmueble.\n\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, la Sala Civil Especializada en Restituci\u00f3n de\nTierras del Tribunal Superior del Distrito Judicial de C\u00facuta, administrando\n\njusticia en nombre de la Rep\u00fablica y por autoridad de la ley,\n\nlIl- FALLA\n\nPRIMERO: DECLARAR fundada la oposici\u00f3n del se\u00f1or PEDRO ANTONIO\nPARRA MARI\u00d1O, dentro del presente asunto y, consecuentemente, NO\nAMPARAR el derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras del se\u00f1or JUAN\nCARLOS CALDER\u00d3N AMAYA, tal como qued\u00f3 motivado.\n\nSEGUNDO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos\nde C\u00facuta que proceda con la cancelaci\u00f3n de las anotaciones contenidas\nen el folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 260-290212 relacionadas con la\ninscripci\u00f3n de la admisi\u00f3n de la solicitud y la sustracci\u00f3n provisional del\n\ncomercio del inmueble reclamado.\n\nTERCERO: Sin condena en costas por no encontrarse configurados los\npresupuestos contenidos en el literal \u201cs\u201d del art\u00edculo 91 de la Ley 1448 de\n2011. Del mismo modo, sin fijaci\u00f3n de honorarios a favor de la curadora ad\nlifem, pues dicho encargo se encuentra regido por el principio de la\ngratuidad (Ley 1564 de 2012, art. 48, n\u00fam. 7), mismo que adquiere mayor\n\nrelevancia en trat\u00e1ndose de un proceso de esta naturaleza.\n\nCUARTO: NOTIF\u00cdQUESE esta decisi\u00f3n a los sujetos procesales por el\nmedio m\u00e1s expedito y L\u00cdBRENSE las comunicaciones y las copias que se\n\nrequieran para el efecto, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de esta Corporaci\u00f3n.\n\nProyecto discutido y aprobado seg\u00fan consta en acta Nro. 28 de la fecha.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page4": "3.3. A su vez, mediante apoderada especial, se pronunci\u00f3 el BANCO\nDE COMERCIO EXTERIOR DE COLOMBIA S.A$. - BANCOLDEX -, el que, adem\u00e1s\nde explicar su funcionamiento a trav\u00e9s de las l\u00edneas de cr\u00e9dito para\ndesplazados y poblaci\u00f3n vulnerable afectados por la violencia, aclar\u00f3 que\nno tienen competencia para amparar el derecho fundamental a la\nrestituci\u00f3n, pese a hacer parte del Sistema Nacional de Reparaci\u00f3n Integral\n\na las V\u00edctimas.\n\n3.4. Por su parte, el BANCO AGRARIO DE COLOMBIA, mediante\nrepresentante judicial, present\u00f3 memorial? en el que principalmente indic\u00f3\nque se opone a su vinculaci\u00f3n al proceso, en tanto que no tiene inter\u00e9s\n\nalguno en la causa.\n\n3.5. La PROCURADORA 42 JUDICIAL | PARA RESTITUCI\u00d3N DE TIERRAS?0,\nactuando en calidad de agente del Ministerio P\u00fablico, mediante escrito\npresentado el d\u00eda 30 de junio de 2015, solicit\u00f3 la pr\u00e1ctica de algunas pruebas\nrelacionadas con el interrogatorio de parte y recepci\u00f3n de testimonios, con\nel prop\u00f3sito de determinar la procedencia o no de las pretensiones de la\n\nacci\u00f3n.\n\n3.6. El se\u00f1or PEDRO ANTONIO PARRA MARI\u00d1O1!, actuando a trav\u00e9s de\nDefensora P\u00fablica adscrita a la Defensor\u00eda del Pueblo -Regional Norte de\nSantander-, present\u00f3 de manera oportuna escrito el d\u00eda 26 de mayo del\n2015, mediante el cual se opuso a todas las pretensiones del solicitante, as\u00ed\n\ncomo tambi\u00e9n, aleg\u00f3 la buena fe exenta de culpa.\n\n3.7. Vencido en silencio el t\u00e9rmino de la publicaci\u00f3n del edicto\nemplazatorio en los t\u00e9rminos de ley, la Juez de instrucci\u00f3n design\u00f3 a la\nabogada ELVIA ROSA BUITRAGO como representante judicial de las\npersonas indeterminadas, a quien le asign\u00f3 la suma de $300.000 como\nhonorarios, con cargo a la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras. \u00c9sta a su vez,\n\npresent\u00f3 memorial el d\u00eda 18 de agosto de 2015, por medio del cual\n\n8 Folios 48 a 66, Ib\u00eddem.\n\n? Folios 78 a 83, Ib.\n\n10 Escrito presentado por Margarita Addy Carolina Sabagh Salcedo. (Folios 134 y 135, Ib\u00eda).\n11 Mediante escrito presentado por Rosa Mar\u00eda Mart\u00ednez Contreras, en calidad de Defensora\nP\u00fablica del se\u00f1or Parra Mari\u00f1o (Folios 5 al 14, Cuaderno Oposici\u00f3n).\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page16": "los cuales conforman la tr\u00edada de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n, la consecuencia\njur\u00eddica que se derive, inexorablemente ser\u00e1 la de declarar como\n\nimpr\u00f3speras las pretensiones de la solicitud.\n5.3. Condici\u00f3n de v\u00edctima de desplazamiento forzado\n\nPara los efectos de la Ley 1448 de 2011, es v\u00edctima -\u2014 in genere - la\npersona que padeci\u00f3 perjuicios por hechos ocurridos a partir del 1 de enero\nde 1985, constitutivos de infracciones al Derecho Internacional Humanitario\no transgresiones manifiestas a las normas internacionales de Derechos\n\nHumanos, en el contexto del conflicto armado interno30,\n\nEn este sentido, la condici\u00f3n de v\u00edctima es una situaci\u00f3n f\u00e1ctica que\nsurge de una circunstancia objetiva; luego, se adquiere por sufrir un da\u00f1o\nen los t\u00e9rminos del art\u00edculo 3% de la Ley 1448 de 2011, al margen de la\ninscripci\u00f3n en el Registro \u00danico de V\u00edctimas y de cualquier otra exigencia de\norden formal9!. As\u00ed ha sido interpretado por la Corte Constitucional, en las\nsentencias C-253 A de 2012, C-715 de 2012 y C-781 de 2012, entre otras, en\nlas cuales se ha considerado el registro como un requisito meramente\n\ndeclarativo.32\n\nEn particular, acerca de la calidad de v\u00edctima de desplazamiento\nforzado, se ha sostenido que la posee quien haya sido obligado a\n\nabandonar en forma intempestiva su lugar de residencia y sus actividades\n\n30 \u201cLa expresi\u00f3n \u201ccon ocasi\u00f3n del conflicto armado,\u201d tiene un sentido amplio que cobija\nsituaciones ocurridas en el contexto del conflicto armado. A esta conclusi\u00f3n se arriba\nprincipalmente siguiendo la ratio decidendi de la sentencia C-253A de 2012, en el sentido\nde declarar que la expresi\u00f3n \u201ccon ocasi\u00f3n de\u201d alude a \u201cuna relaci\u00f3n cercana y suficiente\ncon el desarrollo del conflicto armado\u201d. Esta conclusi\u00f3n tambi\u00e9n es arm\u00f3nica con la noci\u00f3n\namplia de \u201cconflicto armado\u201d que ha reconocido la Corte Constitucional a lo largo de\nnumerosos pronunciamientos en materia de control de constitucionalidad, de tutela, y de\nseguimiento a la superaci\u00f3n del estado de cosas inconstitucional en materia de\ndesplazamiento forzado, la cual, lejos de entenderse bajo una \u00f3ptica restrictiva que la limite\na las confrontaciones estrictamente militares, o a un grupo espec\u00edfico de actores armados\ncon exclusi\u00f3n de otros, ha sido interpretada en un sentido amplio que incluye toda la\ncomplejidad y evoluci\u00f3n f\u00e1ctica e hist\u00f3rica del conflicto armado interno colombiano. Estos\ncriterios, fueron tenidos en cuenta por el Legislador al expedir la Ley 1448 de 2011 y\nconstituyen criterios interpretativos obligatorios para los operadores jur\u00eddicos encargados de\ndar aplicaci\u00f3n concreta a la Ley 1448 de 2011.\u201d Corte Constitucional. Sentencia C-781 de\n2012. M. P. Mar\u00eda Victoria Calle Correa. Referencia: expediente D-8997.\n\n31 Corte Constitucional. Sentencia C-099 de 2013.\n\n32 Corte Constitucional. Sentencia SU-254 de 2013.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page27": "28\n\ncometiendo \u201cfechor\u00edas\u201d y por eso, aunque reconoce no haber recibido\nnunca una amenaza directa por parte de los hombres, ten\u00eda mucho temor\nporque ellos sab\u00edan que los hab\u00eda identificado; ante tal situaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que\n\n\u201c(...) ese d\u00eda yo le dije a mi mam\u00e1: 's\u00e1queme un pasaje lo que sea... yo me\n\n \n\nvoy. Y esa misma noche yo me vine de all\u00e1...* (...) \u201d (...] esa misma noche\n\n \n\nsalgo a Bucaramanga, salgo con mi pap\u00e1\u201d [\u00c9nfasis propio).\n\nEn busca de esclarecer y contrastar las versiones dadas ante la\nUAEGRTD, se le indag\u00f3 acerca de la salida del predio junto con su padre y\nde posibles represalias sufridas por su familia quien se hab\u00eda quedado en\nTib\u00fa, a lo que se\u00f1al\u00f3: \u201cS\u00ed, salimos los dos. Mi hermano y mi mam\u00e1 se quedan\nah\u00ed\u201d. \u201cNo, a ellos no les hicieron ninguna represalia, pero el temor era ese. A\nm\u00ed no me dijeron Juan Carlos v\u00e1yase, ni l\u00e1rguese pero yo tampoco pod\u00eda\n\nesperar que ellos llegar\u00e1n a decirme eso\u201d (Sic). (Negrillas de la Sala).\n\nPosteriormente, se le pregunt\u00f3 respecto del tiempo que tom\u00f3 la\nfamilia en salir del municipio por los hechos narrados, as\u00ed como de las\ncondiciones en las que se realiz\u00f3 el negocio de enajenaci\u00f3n del predio, a lo\nque se refiri\u00f3 en estos t\u00e9rminos: \u201cBueno, ellos se tomaron como unos 10\nmeses m\u00e1s o menos. Yo les insist\u00eda que se vinieran, pero que trataran de salir\nde all\u00e1 porque yo no iba a esperar a que me digan Juan Carlos v\u00e1yase.\nCuando yo salgo con mi pap\u00e1, me sit\u00fao en Bucaramanga donde una t\u00eda,\nde ah\u00ed como a los 5 d\u00edas vuelve y se regresa, \u00e9l se regres\u00f3 mientras se hac\u00eda\nla gesti\u00f3n para ver si se pod\u00eda vender o ver qu\u00e9 se pod\u00eda hacer con el\n\npredio\u201d.\n\nEn cuanto a las condiciones del negocio se\u00f1al\u00f3 que un vecino, el\nse\u00f1or AGUST\u00cdN le jug\u00f3 una \u201cavivada\u201d a su padre, toda vez que su pap\u00e1\nhab\u00eda ofrecido en venta el predio en CINCO MILLONES DE PESOS\n($5.000.000), sin embargo el comprador le ofreci\u00f3 UN MILL\u00d3N QUINIENTOS\nMIL PESOS ($1.500.000), de los cuales, seg\u00fan indic\u00f3 en la misma audiencia,\n\u201cOCHOCIENTOS MIL PESOS ($800.000) fue lo que le dio en total\u201d. Una vez\nhecha la venta, esto es, diez (10) meses despu\u00e9s de la salida de JUAN\n\nCARLOS del predio, es que la familia se traslada hacia Barranquilla, donde\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page30": "verdad es que la Sala avizora otras profundas contradicciones en temas de\nfondo que ata\u00f1en necesariamente con la configuraci\u00f3n del nexo causal\nentre el eventual desplazamiento forzado del se\u00f1or JUAN CARLOS y el\nabandono o despojo forzado del bien inmueble pretendido. As\u00ed, tenemos\nque respecto de las circunstancias en que narr\u00f3 el desplazamiento y la\nposterior venta de la heredad tambi\u00e9n existen marcadas diferencias en sus\n\nversiones:\n\n\u00a1) El se\u00f1or JUAN CARLOS en interrogatorio de parte indic\u00f3 bajo la\ngravedad de juramento que el principal motivo por el cual sali\u00f3 desplazado\nen abril del 2001 del municipio de Tib\u00fa, fue el temor por posibles represalias\n\nde los paramilitares en contra suya o de su familia, luego de haber sido\n\n \n\ntestigo del desaparecimiento forzado de un vecino por parte de hombres\n\n \n\npertenecientes a este grupo; no obstante, esta versi\u00f3n nunca fue\n\n \n\nmencionada antes, ni siquiera al momento de hacer la solicitud o la\nampliaci\u00f3n de hechos ante la URT, ocasiones en las cuales s\u00f3lo mencion\u00f3 el\ntemor por los hechos de violencia en la zona y lo relativo al servicio de\n\ntransporte que realizaba su hermano a los paramilitares.\n\nEsta omisi\u00f3n causa extra\u00f1eza y se advierte sorpresiva, por decir lo\nmenos, pues c\u00f3mo es posible que, el que, al parecer constituir\u00eda el\n\u201cprincipal\u201d hecho victimizante que origin\u00f3 su desplazamiento, no haya sido\nventilado o expuesto en la primera oportunidad cuando presenta la solicitud\nde restituci\u00f3n, y ni siquiera en la segunda ocasi\u00f3n cuando se le cit\u00f3 justo\npara que ampliara su versi\u00f3n, los hechos y motivos por los cuales\nsupuestamente se hab\u00eda desplazado. F\u00edjese que en esas oportunidades\nrefiri\u00f3 \u00danicamente a la exposici\u00f3n de su hermano por el transporte informal\no \u201cpirata\u201d como \u00e9l lo llamaba, que hac\u00eda en su carro particular con ocasi\u00f3n\ndel cual le tocaba transportar a integrantes de grupos armados al margen\n\nde la ley, pero del hecho que lo afectar\u00eda a \u00e9l en particular nada dijo.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page20": "21\n\nIgualmente se retoma del informe una visi\u00f3n hol\u00edstica sobre las causas\nde la violencia, la que no es exclusiva al accionar de grupos armados, sino\nque es el resultado de un entramado que involucra actores sociales, pol\u00edticos\ny econ\u00f3micos. Particularmente en el Catatumbo, estos se estructuraron en\n4 fibras tejidas en el desarrollo hist\u00f3rico del conflicto armado: el petr\u00f3leo, la\ncoca, la pol\u00edtica antidroga y la agroindustria de palma anexa al auge\n\nminero-energ\u00e9tico.\n\nEl tercer ciclo de violencia titulado el Gran \u00e9xodo de las Masacres,\n(1997 a 2004) coincide con el periodo en el cual se dijo ocurrieron los hechos\nvictimizantes del sub judice, se caracteriza principalmente por la incursi\u00f3n\nparamilitar iniciada en 1999 por parte de las AUC (Autodefensas Unidas de\nColombia), un proyecto nacional que influenciari\u00eda peque\u00f1os grupos locales\nde autodefensas y crear\u00eda el Bloque Catatumbo perteneciente a dicha\nagrupaci\u00f3n. Adem\u00e1s consolid\u00f3 una red donde hubo pol\u00edticos, empresarios\n\ny miembros de la fuerza p\u00fablica que se aliaron para conseguir su expansi\u00f3n.\n\nLa regi\u00f3n del Catatumbo fue tomada a sangre y fuego entre los a\u00f1os\nde 1999 y 2000 mediante una estrategia militar que caus\u00f3 34.263 personas\ndesplazadas de las cuales 3.000 fueron expulsadas en actos violentos de\nforma masiva, producto de acciones lesivas a los derechos humanos y al\nDerecho Internacional Humanitario como masacres, asesinatos selectivos,\ndespojo de tierra, tortura y desaparici\u00f3n forzada. El Bloque Catatumbo de\nlas AUC se desmoviliz\u00f3 en el mes de diciembre del 2004 en la finca Brisas de\nSardinata del corregimiento de Campo Dos de Tib\u00fa, sin embargo, los\nmilicianos que no se desmovilizaron, crear\u00edan posteriormente disidencias que\nse llamar\u00edan \u00c1guilas Negras, herederos del entramado de las fibras de la\n\nviolencia de Tib\u00fa.\n\nLas ACCU (Autodefensas Campesinas de C\u00f3rdoba y Urab\u00e1) al mando\nde Carlos Casta\u00f1o, gestan un \u201cplan criminal\u201d38 que tiene como principal\n\nmodus operandi la perpetraci\u00f3n de masacres con el fin de vaciar los\n\n38 El plan criminal cre\u00f3 una red Sentencia \u00c1lvaro Araujo Castro, Citado En: CNMH: 2015, P\u00e1g.\n87)\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page13": "Es por ello que estos tr\u00e1mites aperturados por la Juez instructora no\nser\u00e1n resueltos mediante esta providencia, am\u00e9n de los efectos propios que\npuedan derivarse de lo decidido; no obstante, dicha situaci\u00f3n no impide\ndictar sentencia de fondo respecto de las dem\u00e1s pretensiones y\n\nfundamentos de la naturaleza misma del proceso de restituci\u00f3n de tierras.\n5. EJES TEM\u00c1TICOS\n5.1 Alcance de la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras\n\nDesde un contexto general, la acci\u00f3n de restituci\u00f3n de tierras es un\ninstrumento jur\u00eddico que hace parte de una pol\u00edtica integral de mayor\nalcance encaminada a cumplir con los objetivos de la justicia transicional,\npara hacer frente al problema de abandono y despojo masivo de tierras\n\nque representa en nuestro pa\u00eds una verdadera tragedia humanitaria.\n\nEn espec\u00edfico, funge como una medida de reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas\nque propende por garantizarles unos m\u00ednimos de acceso a la justicia y\nreafirmar su dignidad ante la sociedad, a trav\u00e9s del restablecimiento de la\nsituaci\u00f3n anterior a la ocurrencia del da\u00f1o?, mediante el reconocimiento y\nla protecci\u00f3n de sus derechos sobre las tierras, en condiciones de acceso\n\njusto, seguridad y estabilidad.\n\nM\u00e1s a\u00fan, es un mecanismo de restauraci\u00f3n no s\u00f3lo material, por el\ncual se consigue la devoluci\u00f3n f\u00edsica de los bienes objeto de abandono o\ndespojo, acompa\u00f1ada en muchos casos del retorno o regreso al lugar de\nresidencia?8, sino tambi\u00e9n en un sentido inmaterial, porque permite a las\n\nv\u00edctimas su re dignificaci\u00f3n, la recuperaci\u00f3n de la identidad, el arraigo, la\n\nSuprema de Justicia (Sala de Casaci\u00f3n Civil). Sentencia STC183-2017 del 19 de enero de\n2017. M.P. Luis Alfonso Rico Puerta.\n\n27 En este contexto, la expresi\u00f3n \u201canterior\u201d debe interpretarse en un sentido relativo y no\nabsoluto, en tanto que la protecci\u00f3n del derecho fundamental a la restituci\u00f3n de tierras\nconlleva la adopci\u00f3n de medidas para el mejoramiento de las condiciones en que la\nv\u00edctima se encontraba antes de los hechos victimizantes.\n\n28 Este regreso no es obligatorio. Seg\u00fan el principio de independencia (num. 2, art. 73\nL.1448/2011), el derecho a la restituci\u00f3n de tierras es un derecho aut\u00f3nomo, con\nindependencia de que se efect\u00fae el retorno de la v\u00edctima.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page31": "32\n\nTampoco puso nunca en conocimiento tal situaci\u00f3n ante las\nautoridades competentes% pudiendo haberlo hecho, m\u00e1xime si tenemos en\ncuenta que para el momento de los acontecimientos narrados, ya era\nmayor de edad, en pleno uso de sus facultades, con 22 a\u00f1os de edad,\nestudios hasta s\u00e9ptimo de bachiller, es decir, con plenas aptitudes que en\n\nprincipio no lo excusar\u00edan de haberlo realizado.\n\nli) Igualmente indic\u00f3 en esta diligencia, que sali\u00f3 del municipio el\nmismo d\u00eda de ocurrencia de los hechos narrados junto con su pap\u00e1 hacia la\nciudad de Bucaramanga, quien luego de 5 d\u00edas regres\u00f3 a Tib\u00fa, y que\nfinalmente su padre vendi\u00f3 el predio 10 meses despu\u00e9s de la salida del\nmunicipio, dejando en claro que su hermano y su madre se quedaron en el\n\ninmueble hasta que \u00e9ste se enajen\u00f3.\n\nVersi\u00f3n que es completamente contraria a lo que ya hab\u00eda declarado\nante la URT el 22 de agosto de 2012, cuando primero dijo haber salido junto\ncon toda su familia, al punto que en sus propias palabras recalc\u00f3: \u201cnos toc\u00f3\nsalir sin ni siquiera tomar nada de la casa. De vaina se vino la perra porque\nse les peg\u00f3\u201d*. Incluso, cambi\u00f3 tal relato tan solo 10 meses despu\u00e9s, cuando\nen diligencia de ampliaci\u00f3n de hechos ante la misma entidad dijo que se\ndesplaz\u00f3 s\u00f3lo con su madre a la ciudad de Barranquilla, quien luego se\n\nregres\u00f3. (\u00c9nfasis propio).\n\nPor las reglas de la experiencia y especialmente en el marco de este\ntipo de procesos, es entendible que algunas fechas se puedan trastocar o\nconfundir, pero lo que no se encuentra admisible y poco cre\u00edble de la versi\u00f3n\nrendida por el se\u00f1or JUAN CARLOS, son los hechos que originan el\ndesplazamiento y las circunstancias mismas en que estos ocurren. Es que si\nlas fechas se pueden incluso olvidar con el paso del tiempo u otros factores\nexternos, los hechos victimizantes y sobre todo esos recuerdos de c\u00f3mo\nocurrieron, con qui\u00e9n estaban cuando sucedieron, c\u00f3mo debieron salir, ese\n\ntipo de detalles dejan una huella indeleble en la vida de quienes los han\n\n54 V\u00e9ase certificaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Folio 66 y 67, C. Etapa\nAdministrativa\n55 Ver pie de p\u00e1gina 55.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page10": "2. Competencia.\n\nEsta Sala funge como Juez natural para conocer el presente asunto,\nen virtud de lo previsto en los art\u00edculos 79 y 80 de la Ley 1448 de 2011, debido\nal reconocimiento de un opositor y adem\u00e1s, porque el inmueble reclamado\nse encuentra ubicado en la circunscripci\u00f3n territorial donde esta\n\nCorporaci\u00f3n ejerce su competencia.\n\n3. Requisito de procedibilidad.\n\nEl requisito de procedibilidad se encuentra debidamente cumplido y\nacorde con las exigencias del art\u00edculo 76 de la Ley 1448, toda vez que obra\ndentro del expediente constancia de inscripci\u00f3n del reclamante y su grupo\nfamiliar en el Registro de Tierras Abandonadas y Despojadas Forzosamente2\nNo. CNR-0037 del 24 de junio de 20132, expedida por la Unidad de\n\nRestituci\u00f3n de Tierras, respecto al inmueble solicitado.\n\n4. Verificaci\u00f3n del tr\u00e1mite.\n\nLuego de examinadas las actuaciones procesales, se evidenci\u00f3 que\nlas mismas se realizaron de conformidad con el ordenamiento legal y bajo\nla observancia de la garant\u00eda del debido proceso, principio insoslayable que\ndebe imperar en todas las actuaciones judiciales; por ello, no se advierte\n\nirregularidad o vicio alguno que constituya causal de nulidad.\n\nNo obstante lo anterior, no pasa por alto esta Corporaci\u00f3n algunos\naspectos que se presentaron en el tr\u00e1mite, que si bien, se itera, no\nconstituyen nulidad alguna, s\u00ed es importante que el Tribunal se pronuncie\n\nsobre ellos.\n\n4.1. En primer lugar, una vez vencido en silencio el t\u00e9rmino de la\npublicaci\u00f3n del edicto emplazatorio en los t\u00e9rminos de Ley, la Juez\ninstructora nombr\u00f3 curadora ad litem a las personas indeterminadas que\npudiesen tener derechos relacionados con el predio reclamado o que se\n\n2 En adelante RTDAF.\n24 Folio 166, C. Etapa Administrativa.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page25": "26\n\nafirmado por el solicitante en lo que respecta a \u201cfecha del desplazamiento,\nnecesidad y precio\u201d; por lo anterior, entiende que el referido negocio se\nllev\u00f3 a cabo de una manera \u201cconsensuada y libre de presi\u00f3n\u201d, de\nconformidad con las exigencias de la Legislaci\u00f3n Civil que regula la\n\nmateria48,\n\nEn cuanto al abandono forzado del predio, indic\u00f3 que no se configur\u00f3\ntoda vez que existe una Escritura P\u00fablica suscrita entre el se\u00f1or CARLOS\nCALDER\u00d3N AMAYA y el se\u00f1or AGUST\u00cdN HERRERA en el a\u00f1o 2003, es decir, dos\na\u00f1os despu\u00e9s del presunto desplazamiento, y por ello, no se acredita la\nsituaci\u00f3n afirmada en la solicitud. Aunado a lo anterior, considera que el\nprecio de la venta del fundo fue un precio justo, de conformidad con las\nmejoras valoradas por $978.000, consignadas en la ficha predial allegada\n\ncon la solicitud de restituci\u00f3n4.\n\nPor los anteriores argumentos, plantea en su defensa, que no se\nestructur\u00f3 el abandono forzado del predio y despojo del mismo, toda vez\nque de las pruebas allegadas no se evidencia que haya existido una\nprivaci\u00f3n arbitraria o ilegal de la vivienda, por lo que consecuentemente,\nno tendr\u00eda derecho a la restituci\u00f3n del inmueble.\n\nAleg\u00f3 que su prohijado actu\u00f3 en el marco de la buena fe exenta de\nculpa toda vez que despleg\u00f3 averiguaciones en la Alcald\u00eda Municipal y\nfinalmente compr\u00f3 de manos del se\u00f1or AGUST\u00cdN HERRERA y ROSALBA\nQUINTERO mediante Escritura P\u00fablica No. 181 del 23 de noviembre de 201350\npor valor de UN MILL\u00d3N DOSCIENTOS MIL PESOS ($1.200.000).\n\nFinalmente, se\u00f1al\u00f3 que el se\u00f1or PEDRO ANTONIO PARRA MARI\u00d1O es\nv\u00edctima del conflicto armado interno por desplazamiento forzado ocurrido\nen el corregimiento de La Gabarra del mismo municipio y que en nada tuvo\nque ver con los hechos victimizantes que pudiera haber sufrido el\n\naccionante. Condici\u00f3n de v\u00edctima que adem\u00e1s se encuentra acreditada en\n\n48 Hecho cuarto y hecho d\u00e9cimo del escrito de oposici\u00f3n. Folio 6, C. Oposici\u00f3n.\n49 Folio 155, C. Etapa Administrativa.\n5 Folios 263 y 264, C. Etapa Judicial.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page3": "2.4. Se adopten las medidas pertinentes que garanticen el derecho\nfundamental a la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material del predio y con ello, alcanzar\nla estabilidad en el ejercicio y goce efectivo de los derechos de los\nreclamantes y sus n\u00facleos familiares, mediante las \u00d3rdenes de que trata el\n\nart\u00edculo 91 ib\u00edd.\n3. Tr\u00e1mite judicial de la solicitud y oposici\u00f3n.\n\n3.1. Superado el inadmisorio inicial de la solicitud, la Juez instructora\nprocedi\u00f3 a admitirlas, de conformidad con lo exigido por el art\u00edculo 84 de la\nLey 1448 de 2011.\n\nEntre otras disposiciones contenidas en el art\u00edculo 86 de la\nmencionada norma, orden\u00f3 correr traslado al se\u00f1or PEDRO ANTONIO PARRA\nMARI\u00d1OS: as\u00ed como tambi\u00e9n orden\u00f3 vincular al Alcalde Municipal de Tib\u00fa,\nGobernaci\u00f3n de Norte de Santander, Ministerio de Ambiente, Vivienda y\nDesarrollo Territorial, Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las\nV\u00edctimas, Banco Agrario, Finagro, Bancoldex y al INCODER para que se\npronunciaran respecto de las pretensiones de la solicitud, si a bien lo ten\u00edan;\nde igual forma, decret\u00f3 adelantar el aval\u00fao comercial del bien inmueble;\norden\u00f3 diligencia de inspecci\u00f3n judicial sobre el mismo; orden\u00f3 abrir\nsucesi\u00f3n intestada del se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA, as\u00ed como tambi\u00e9n,\nel inicio del proceso de declaraci\u00f3n de existencia de la uni\u00f3n marital de\nhecho entre el se\u00f1or CALDER\u00d3N AMAYA y la se\u00f1ora ANA ELVIRA AMAYA\nJAIME.\n\n3.2. Una vez surtidas las notificaciones en los t\u00e9rminos de la Ley 1448\nde 2011, se recibi\u00f3 memorial? por parte del FONDO PARA EL\nFINANCIAMIENTO DEL SECTOR AGROPECUARIO - FINAGRO -, a trav\u00e9s del cual\ninformaron sobre su naturaleza jur\u00eddica y acerca de los mecanismos de\ncr\u00e9dito a los que se puede vincular la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto\narmado. En el mismo no hicieron menci\u00f3n alguna respecto de las\n\npretensiones ni sobre el fondo de la solicitud.\n\n5 Folios 1 a 6, Cuaderno Etapa Judicial.\n$ Quien se hab\u00eda hecho presente en la etapa administrativa como tercero interviniente.\n7 Folios 46 y 47, Cuaderno Etapa Judicial.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page21": "22\n\nterritorios a sangre y fuego para erradicar la subversi\u00f3n. Cuatro masacres\nmarcar\u00edan este periodo del conflicto armado colombiano: primero la\nmasacre de Mapirip\u00e1n - Meta, cometida el 15 de julio de 1997; segundo, la\nmasacre de La Holanda en San Carlos - Antioquia, perpetrada el 25 de\noctubre de 1998; tercero, la masacre de Barrancabermeja - Santander,\ncometida el 16 de mayo de 1998; y finalmente, la masacre del\ncorregimiento de La Gabarra, municipio de Tib\u00fa \u2014 Norte de Santander,\nperpetrada el 21 de agosto de 1999, que dej\u00f3 como saldo oficial 37\npersonas muertas, pero la comunidad cuenta que hubo m\u00e1s de 100\n\npersonas asesinadas en menos de 24 horas.*?\n\nLa confrontaci\u00f3n armada por el dominio del territorio alcanz\u00f3 uno de\nsus puntos m\u00e1s cr\u00edticos en los a\u00f1os 1999 y 2000. En efecto, de esta situaci\u00f3n\ndan cuenta el informe de la Consultor\u00eda para los Derechos Humanos y\nDesplazamiento (CODHES), en el cual se observa un reporte de 23 hechos\nviolentos perpetrados por miembros de las guerrillas y las AUC en el municipio\nde Tib\u00fa a lo largo del a\u00f1o 2000; y los datos estad\u00edsticos aportados por el\nObservatorio Presidencial de Derechos Humanos y Derecho Internacional\nHumanitario, reflejan que en el a\u00f1o 1999 fueron registrados un total de 160\n\nhomicidios en Tib\u00fa, mientras que en el a\u00f1o siguiente 251 homicidios.\n\nAs\u00ed las cosas, a partir del an\u00e1lisis conjunto del contexto de violencia\nreconstruido con la informaci\u00f3n aportada por las entidades referenciadas\nrecientemente y el documento an\u00e1lisis \u00abde contexto del \u00e1rea\nmicrofocalizada de Tib\u00fa, aportada por la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas, se evidencia que en el\nmunicipio de Tib\u00fa se presentaba un fen\u00f3meno de violencia recurrente y\ngeneralizado, el cual se intensific\u00f3 a partir del a\u00f1o 1999 con la llegada de\n\nlas Autodefensas a la regi\u00f3n.\n\n6.2. Verificaci\u00f3n de la Condici\u00f3n de V\u00edctima y del Abandono o\n\nDespojo de tierras.\n\n39 Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Con Licencia Para desplazar, masacres y\nreconfiguraci\u00f3n territorial en Tib\u00fa, Catatumbo. 2015. P\u00e1g. 105.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page6": "3.10.3. Seguidamente, reitera que no se ejerci\u00f3 amenaza directa por\nparte del grupo armado con el prop\u00f3sito de aprovecharse ni apoderarse\ndel inmueble solicitado y por ello, considera que si la familia sinti\u00f3 temor por\nla violencia generalizada que se viv\u00eda en la regi\u00f3n, \u00e9sta no fue impedimento\npara que se hubiera hecho declaraci\u00f3n de mejoras ni la realizaci\u00f3n del\nnegocio con el se\u00f1or Agust\u00edn Herrera en el a\u00f1o 2013. Negocio que\nconsidera, se realiz\u00f3 de manera consensuada, libre de presi\u00f3n o apremio y\n\nen todo caso, acorde con las exigencias del C\u00f3digo Civil Colombiano.\n\n3.10.4. Respecto del abandono del predio, estima la apoderada\njudicial, que el mismo no se configura en el presente caso, toda vez que no\nse puede determinar la fecha cierta de salida del municipio, habida cuenta\nde la Escritura P\u00fablica del a\u00f1o 2003, es decir, \u201ctres a\u00f1os\u201d despu\u00e9s del\n\u201csupuesto desplazamiento\u201d. Igualmente, considera que el pago pactado\npor las mejoras entre el se\u00f1or CALDER\u00d3N AMAYA y AGUST\u00cdN HERRERA, fue\nun precio justo, teniendo en cuenta su valor, seg\u00fan consta en ficha predial\n\nobrante en el expediente.\n\n3.10.5. Manifiesta que el se\u00f1or PEDRO ANTONIO PARRA MARI\u00d1O es una\npersona vulnerable, campesina, honesta y de especial protecci\u00f3n, toda vez\nque es v\u00edctima de desplazamiento forzado del corregimiento de La Gabarra,\nperteneciente al municipio de Tib\u00fa, de donde sali\u00f3 desplazado por hechos\nviolentos, los cuales indica, son de conocimiento p\u00fablico debido a la\n\nsituaci\u00f3n de orden p\u00fablico en el municipio.\n\n3.10.6. Explica que la compra del bien objeto de litigio la adelant\u00f3 con\nbuena fe exenta de culpa, pues del predicado negocio realizaron Escritura\nP\u00fablica No. 181 del 23 de noviembre de 2003, y se\u00f1ala que al momento de\nla negociaci\u00f3n con el se\u00f1or AGUST\u00cdN HERRERA, \u00e9ste le exhibi\u00f3 Escritura\nP\u00fablica, por medio de la cual hab\u00eda adquirido de manos del anterior\n\u201cDoseedor\u201d, el se\u00f1or CARLOS C\u00c1RDENAS AMAYA.\n\n3.10.7. Aunado a lo anterior, se\u00f1ala que el se\u00f1or PARRA MARI\u00d1O\nacudi\u00f3 ante la Alcald\u00eda Municipal, para averiguar por deuda del predial de\nlas mejoras, donde pudo constatar que no existian prohibiciones de\nenajenaci\u00f3n ni restricciones al dominio. Igualmente, indica que desde la\n\nadquisici\u00f3n del fundo, ha venido realizando mejoras sobre el predio.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page19": "20\n\nmay\u00fascula connotaci\u00f3n trat\u00e1ndose de v\u00edctimas del conflicto armado.\nCualquier exigencia adicional ser\u00eda una restricci\u00f3n violatoria de sus derechos\nfundamentales. Del mismo modo que lo ser\u00eda la inoperatividad estatal en\naras del retorno y de acciones m\u00ednimas para la recuperaci\u00f3n de est\u00e1ndares\nde dignidad humana a favor de un grupo poblacional al que se le ha puesto\nen entredicho no solo el arraigo con la tierra y su propiedad sino diversos\n\nderechos fundamentales como el trabajo, la familia, la vivienda, entre otros.\n6. CASO CONCRETO\n\n6.1. Contexto de violencia en el municipio de Tib\u00fa - Norte de\n\nSantander.\n\nComo ya lo ha dejado reconstruido esta Sala en anteriores\npronunciamientos\u201d, el municipio de Tib\u00fa no ha sido ajeno al conflicto\narmado interno que ha azotado al pa\u00eds y en virtud de ello han ocurrido\ndesde los a\u00f1os 80, y hasta la actualidad, una serie de situaciones que han\npermeado las esferas sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas de la zona, dejando\ncomo saldo una gran cantidad de habitantes afectados por distintos\n\nhechos victimizantes.\n\nPara el presente contexto, se tomar\u00e1 la interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica del\nCentro Nacional De Memoria Hist\u00f3rica en su informe \u201cCon Licencia Para\nDesplazar. Masacres y reconfiguraci\u00f3n territorial en Tib\u00fa, Catatumbo\u201d, en el\ncual se caracterizan cuatro ciclos de violencia en la regi\u00f3n en el marco del\nconflicto armado: i) Desplazamiento silencioso (1980 a 1988) ii)\nDesplazamiento en el posicionamiento de las guerrillas y el incremento del\naccionar paramilitar (1989 a 1996) iii) El gran \u00e9xodo de las masacres (1997 a\n\n2004) iv) Errantes en la consolidaci\u00f3n territorial (2005 a 2013).\n\naquella que resulte m\u00e1s garantista o que permita la aplicaci\u00f3n de forma m\u00e1s amplia del\nderecho fundamental. Corte Constitucional. Sentencia C-438 de 2013.\n\n37 Es pertinente consultar las sentencias dictadas en los procesos con radicados No. 54001 -\n31-21-001-2015-00007-01 y 54001-31-21-001-2015-00176-01.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page36": "37\n\nNOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE\n\nLos Magistrados\n\nFirma digital\nBENJAM\u00cdN DE JES\u00daS YEPES PUERTA\n\nFirma digital\nNELSON RU\u00cdZ HERN\u00c1NDEZ\n\nFirma digital\nAMANDA JANNETH S\u00c1NCHEZ TOCORA\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page22": "23\n\nDe los hechos descritos en la solicitud de restituci\u00f3n se desprende que\nel se\u00f1or JJAN CARLOS CALDER\u00d3N AMAYA viv\u00eda en la casa ubicada en la\ncarrera 9 No. 0-53 del barrio Once de Febrero, en el municipio de Tib\u00fa \u2014 Norte\nde Santander, junto con su familia, conformada por su padre, el se\u00f1or\nCARLOS CALDER\u00d3N AMAYA% [(q.e.p.d.), su se\u00f1ora madre, ANA ELVIRA\nAMAYA y su hermano, EDUARDO CALDER\u00d3N AMAYA.\n\nAl momento de realizar la solicitud ante la Unidad de Restituci\u00f3n de\nTierras el d\u00eda 22 de agosto de 2012, narr\u00f3 someramente los hechos que\nmotivaron su salida del predio. En aquella ocasi\u00f3n indic\u00f3 que debi\u00f3 salir\njunto con toda su familia del municipio de Tib\u00fa, en el mes de marzo del 2001\ncomo consecuencia de la violencia; es por ello que toman la decisi\u00f3n de\n\nviajar con destino a la ciudad de Barranquilla.\n\nSe\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que la \"violencia era cada vez m\u00e1s cruda\u201d y que a su\nhermano EDUARDO CALDER\u00d3N AMAYA lo buscaban los paramilitares para\nque los transportara - en un carro que trabajaban de manera informal\n\u201cpirateando\u201d \u2014 y asimismo, estos hombres se encontraban cometiendo\n\nincluso asesinatos \u201ca personas a\u00fan conocidas por mi hermano\u201d.\n\nFruto de toda esa situaci\u00f3n de violencia, indic\u00f3 que su padre decidi\u00f3\nvender el inmueble en el cual viv\u00edan y al que se hab\u00edan vinculado en el a\u00f1o\nde 1985. El negocio de venta del predio lo adelant\u00f3 su padre en el a\u00f1o 2001\ncon el se\u00f1or AGUST\u00cdN HERRERA BASTOS, por la suma de UN MILL\u00d3N\nQUINIENTOS MIL PESOS ($1.500.000), que estima menor al precio justo, el cual\n\nni siquiera se le termin\u00f3 de pagar.\n\nFinalmente, dijo en aquella oportunidad que su intenci\u00f3n era la de la\ncompensaci\u00f3n, debido a las experiencias que vivi\u00f3 junto a su familia y\nprincipalmente su hermano, de quien inform\u00f3, se encuentra en tratamiento\n\npsiqui\u00e1trico por el trauma vivido en Tib\u00fa. Respecto al momento puntual del\n\n40 Fallecido el d\u00eda 16 de diciembre del a\u00f1o 2010 - Registro Civil de Defunci\u00f3n No. 07076501.\nVisto a folios 237 y 238, Cuaderno Etapa Judicial.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page17": "econ\u00f3micas habituales, para migrar a otro sitio dentro de las fronteras del\nterritorio nacional, por causas imputables al conflicto armado interno.33 Lo\nanterior, en concordancia con lo previsto en el art\u00edculo 1% de la Ley 387 de\n1997 \u201cpor la cual se adoptan medidas para la prevenci\u00f3n del\ndesplazamiento forzado; la atenci\u00f3n, protecci\u00f3n, consolidaci\u00f3n y\nestabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los desplazados internos por la violencia\n\nen la Rep\u00fablica de Colombia\u201d.\n\nAl respecto, en la jurisprudencia constitucional se ha reconocido que\nel desplazamiento forzado ocurrido en el contexto del conflicto armado\ninterno no est\u00e1 circunscrito a un determinado espacio geogr\u00e1fico dentro de\nla naci\u00f3n, porque para caracterizar a los desplazados internos, son s\u00f3lo dos\nlos elementos cruciales: la coacci\u00f3n que hace necesario el traslado y la\n\npermanencia dentro de las fronteras nacionales\u00f3s,\n\nEn ese orden de ideas, la Corte Constitucional ha dicho: \u201cSi estas dos\ncondiciones se dan, (...), no hay la menor duda de que se est\u00e1 ante un\nproblema de desplazados. (...) El car\u00e1cter de desplazados internos no surge\nde aspectos formales, ni de interpretaciones restrictivas, sino de una realidad\nobjetiva: el retiro del lugar natural que los desplazados ten\u00edan, y la ubicaci\u00f3n\nno previamente deseada en otro sitio. (...) En ninguna parte se exige, ni\npuede exigirse, que para la calificaci\u00f3n del desplazamiento interno, tenga\nque irse m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites territoriales de un municipio.\u201d35 [Subrayado\n\nfuera de texto).\n\nEsta interpretaci\u00f3n guarda total armon\u00eda con la definici\u00f3n contenida\nen los Principios Rectores de los Desplazamientos Internos o \u201cPrincipios\nDeng\u201d, emanados de la ONU, que aunque no tienen car\u00e1cter vinculante\npor no ser hard law, han sido un criterio hermen\u00e9utico esencial en la\npromulgaci\u00f3n de leyes y en la construcci\u00f3n jurisprudencial alrededor del\n\ntema del desplazamiento.\n\n33 Corte Constitucional. Sentencia T- 076 de 2013.\n\n34 Ib\u00eddem.\n\n35 Corte Constitucional. Sentencia C-781 de 2012. Ver tambi\u00e9n Corte Constitucional.\nSentencia T-268 de 2003.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page8": "PEDRO ANTONIO, desconoce totalmente los hechos victimizantes de los que\npudieran haber sido v\u00edctimas el se\u00f1or CARLOS CALDER\u00d3N y su grupo familiar.\nIgualmente, se\u00f1al\u00f3 que su defendido obr\u00f3 con buena fe exenta de culpa,\npues ten\u00eda la plena convicci\u00f3n de haber actuado con honestidad y rectitud,\nadem\u00e1s del convencimiento de que el \u201cpropietario y poseedor\u201d era el se\u00f1or\nAGUST\u00cdN, con quien negoci\u00f3 el predio de manera voluntaria y libre, adem\u00e1s\n\nnunca conoci\u00f3 a aquel.\n\nFinalmente se ratific\u00f3 en los argumentos planteados desde el escrito\ninicial, relativos a las mejoras hechas por el se\u00f1or PEDRO ANTONIO, y en las\nexcepciones planteadas en el mismo, y solicit\u00f3 que puedan permanecer en\nel fundo su defendido y el grupo familiar, vo que se compense al solicitante\n\nen caso de ser procedente.\n\n3.11.3. El MINISTERIO P\u00daBLICO?? realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de lo actuado en el\nproceso y de las pruebas obrantes en el plenario, para concluir que los\nhechos victimizantes que sustentaron la solicitud no fueron desvirtuados por\nel opositor, de igual forma, consider\u00f3 que el precio por el cual el padre del\nsolicitante vendi\u00f3 en el a\u00f1o 2003 fue inferior al valor real; en suma, estim\u00f3 el\nProcurador Judicial que se cumplen con los requisitos para acceder a la\nrestituci\u00f3n de tierras. Finalmente, respecto de la oposici\u00f3n planteada por el\nse\u00f1or PEDRO ANTONIO, consider\u00f3 demostrada la buena fe exenta de culpa\nen raz\u00f3n a sus condiciones particulares como v\u00edctima del conflicto y su\ngrado de escolaridad, por ello, estim\u00f3 viable la compensaci\u00f3n o la\nadopci\u00f3n de medidas como segundo ocupante debidamente reconocido\n\nen sentencia.\n\n3.11.4. La apoderada judicial del solicitante, adscrita a la Unidad de\nRestituci\u00f3n de Tierras \u2014 Direcci\u00f3n Territorial Norte de Santander, reiter\u00f3 los\nhechos planteados en la solicitud de restituci\u00f3n, solicitando entonces la\n\nprotecci\u00f3n del derecho a la restituci\u00f3n y la formalizaci\u00f3n de la propiedad,\n\n19 Mediante escrito presentado por JOS\u00c9 LUIS COLMENARES C\u00c1RDENAS, en calidad de\nProcurador 19 Judicial ll de Restituci\u00f3n de Tierras de C\u00facuta. Folios 10 a 16, op. cit.\n\n22 Mediante escrito presentado por la abogada LUZ ADRIANA COLMENARES ORTEGA.\nFolios 17 a 24, Ib\u00edd.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f", "page23": "24\n\nabandono del predio, reiter\u00f3: \u201cnos toc\u00f3 salir sin ni siquiera tomar nada de la\ncasa. De vaina se vino la perra porque se les peg\u00f3\u201d*!, lo que se entiende\ncomo una situaci\u00f3n apremiante para ese momento, que desencadenar\u00eda\nen el desplazamiento forzado de la familia aquel mes de marzo del 2001*2,\n\nde conformidad con la solicitud impetrada.\n\nCon el prop\u00f3sito de esclarecer las circunstancias de modo, tiempo y\nlugar en que ocurrieron los hechos descritos en la solicitud inicial, fue citado\npor la URT para que ampliara y profundizara su versi\u00f3n de lo ocurrido,\n\ndiligencia que se adelant\u00f3 el d\u00eda 20 de junio del a\u00f1o 2013.\n\nEn esta ocasi\u00f3n memor\u00f3 que todo su n\u00facleo familiar hab\u00eda salido\ndesplazado de Titb\u00fa con destino a Bucaramanga en el mes de abril de 2001,\ncomo consecuencia de los homicidios y desapariciones que se presentaban\nen la zona. En aquella ciudad estuvo durante seis (6) meses, luego de los\ncuales, se traslad\u00f3 a la ciudad de Barranquilla \u201cs\u00f3lo con mi madre, quien\nluego se regres\u00f3 \u201d**; posteriormente, en la misma diligencia, al ser indagado\npor la fecha exacta de ocurrencia, se\u00f1al\u00f3 que el desplazamiento hab\u00eda\n\nocurrido el 22 de abril de 2011. (Negritas propias).\n\nIgualmente relat\u00f3 que el v\u00ednculo con el predio se dio por una invasi\u00f3n\nque se present\u00f3 sobre los terrenos de un se\u00f1or de apellido \u201cJaramillo\u201d, hecho\necon\u00f3mica\u201d, su se\u00f1or padre decidi\u00f3 vender el inmueble al se\u00f1or Agust\u00edn por\nvalor de SEISCIENTOS MIL PESOS ($600.000) \u201cpara poder tener para los\n\npasajes para salir\u201d. En esta ocasi\u00f3n indic\u00f3 que su intenci\u00f3n era la restituci\u00f3n\n\nocurrido en el a\u00f1o de 1988: tambi\u00e9n adujo que\n\ndel predio y en lo posible una reubicaci\u00f3n en la ciudad de Barranquilla,\n\ndonde se encontraban radicados. (\u00c9nfasis de la Sala).\n\nHasta aqu\u00ed se reflejan una serie de inconsistencias en las dos\n\ndeclaraciones rendidas ante la UAEGRTD, no solo relacionadas con la fecha\n\n41 Contexto individual descrito en la solicitud de restituci\u00f3n. Folio 6, C. Etapa Administrativa.\n42 Hecho segundo y cuarto de la solicitud. Folio 7 reverso y 8, Ib\u00edd.\n\n43 Folio 104, Id.\n\n4% Folios 148 y 149, Ib\u00eddem.\n\nSentencia del 12 de diciembre de 2018 Radicado: 54001-31-21-001-2013-00110-01\n\f"}