{"page33": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nHinds\n\nNeg d\n\no\n<=\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 54001222 1002-2013-00086-00\n\n106\n\nTambi\u00e9n se ha reconocido como tipolog\u00edas\", las de! despojo material,\n\njur\u00eddico y mixto.\n\nFrente al despojo material se identifican dos casos: a) Actos violentos\n\norientados a producir abandono forzado: en estos casos los patrones identificados son:\nlas amenazas contra la vida e integridad f\u00edsica, actos premeditados o contingentes de violencia\nf\u00edsica sobre miembros de las comunidades rurales y cadenas de p\u00e1nico, masacres, torturas,\nasesinatos, intimidaci\u00f3n y hostigamientos; y, b) Actos violentos para consumar\ndespojo: en relaci\u00f3n con estos se observa la destrucci\u00f3n de documentaci\u00f3n oficial, coacci\u00f3n\npara la toma de determinaciones asociadas con la transferencia de derechos, ocupaci\u00f3n de\npredios del Estado o particulares por la fuerza, apropiaci\u00f3n del derecho de posesi\u00f3n, despajo de\nparcelas colindantes, alteraci\u00f3n de mojones, linderos o marcas que delimitan predio,\n\nEn torno al despojo jur\u00eddico, en dicha categor\u00eda se identifican: Actos\nilegales de enajenaci\u00f3n entre particulares, tales como compra-venta de\npropiedades y mejoras (lesi\u00f3n enorme, la depreciaci\u00f3n del predio mediante distorsi\u00f3n del\naval\u00fao o las compras mediante enga\u00f1os o presi\u00f3n por deudas con entidades financieras),\napropiaci\u00f3n indebida por compraventa de mejoras, enajenaci\u00f3n bajo arrendamiento,\ntestaferrato, suplantaci\u00f3n de campesinos para negocios jur\u00eddicos, firma de documentos en\nblanco de forma forzada, evasi\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n de tierras que proh\u00edben la\ntransferencia de bienes mediante falsificaci\u00f3n de las autorizaciones de enajenaci\u00f3n que expiden\nlos Comit\u00e9s Territoriales de Atenci\u00f3n a Poblaci\u00f3n Desplazada (CTAIPD) o la complicidad de\nnotarios y registradores, ventas prohibidas o que no cumplen los requisitos establecidos en la\nlegislaci\u00f3n agraria (Ley 160 de 1994), adquisici\u00f3n de tierras protegidas de desplazados por\nfiguras como el fideicomiso, el comodato o la escisi\u00f3n con permisos de venta no ejecutoriados\nni firmados por CTAIPD. Adicionalmente, se encuentran algunas presunciones legales de\nausencia de consentimiento y causa il\u00edcita en relaci\u00f3n con actos jur\u00eddicos y contratos de\ncompraventa de un derecho real, posesi\u00f3n y ocupaci\u00f3n sobre el inmueble objeto de restituci\u00f3n,\ncuando se presentan algunos de los patrones observados previamente. Asi por ejemplo, la\nocurrencia de actos de violencia generalizados, fen\u00f3menos de desplazamiento forzado\ncolectivo, violaciones graves a los derechos humanos, la existencia de medidas de protecti\u00f3n\nindividuales O colectivas, la celebraci\u00f3n de negocios jur\u00eddicos con personas extraditas por\nnarcotr\u00e1fico, entre otros. \"Despojo administrativo (realizado con complicidad o por\nnegligencia de autoridad competente): en estos casos el fen\u00f3meno del despojo oper\u00f3 mediante:\nadjudicaci\u00f3n de derechos sobre la tierra incumpliendo requisitos legales; adjudicaci\u00f3n Irregular\nde baldios a personas privadas; revocatorias de resoluciones de adjudicaci\u00f3n a personas\ndesplazadas con o sin posterior titulaci\u00f3n a terceros de buena fe o victimarios; adjudicaci\u00f3n en\nzonas de titulaci\u00f3n colectiva o zonas de reserva forestal (Ley 22 de 1959); segregaci\u00f3n o\n\n \n\n\u201c% M\u00f3dulo de formaci\u00f3n autodirigida, Restituci\u00f3n de tierras en el marco de la justicia transicional civil, Escuela Judicial.\n\n34\n\n \n\f", "page34": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nss sy 2407\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nenglobe de predios protegidos de poblaci\u00f3n desplazada; folios de matr\u00edcula abiertos\nindebidamente donde se reconoce pleno dominio sin sanear falsa tradici\u00f3n; remate de\npropiedades abandonadas torzosamente argumentando el no pago de impuestos u otras\nobligaciones con el Estado. \u00abDespojo por v\u00eda administrativa (utilizando m\u00e9todos\nadministrativos pero sin consentimiento de autoridades competentes): falsificaci\u00f3n de\nresoluciones de adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos, falsificaci\u00f3n de revocatorias de adjudicaci\u00f3n a predios\nde desplazados y posterior elaboraci\u00f3n fraudulenta de resoluciones de adjudicaci\u00f3n a favor de\nvictimarios. \u00abDespojo v\u00eda judicial: las tipolog\u00edas espec\u00edficas relacionadas con esta modalidad\nde despojo son la adjudicaci\u00f3n de derechos sobre la tierra mediante sentencias judiciales a\ntrav\u00e9s de procesos de pertenencia desconociendo los derechos de la poblaci\u00f3n desplazada;\ndecisiones judiciales que ordenan levantamiento de medidas de protecci\u00f3n de tierras para\n\npermitir enajenaci\u00f3n, desconociendo los requisitos legales para hacerlo. Y en lo que refiere\nal despojo mixto, se tiene que en \u00e9ste interact\u00faan las dos modalidades ya\ndescritas, teni\u00e9ndose la disposici\u00f3n de la tierra por parte del despojador y la\n\nposterior legalizaci\u00f3n de la transferencia del derecho sobre la propiedad.\n\nEn la exposici\u00f3n de motivos de la Ley 1448 de 2011 se expres\u00f3 que\ndebido a las diferentes tipolog\u00edas de despojo la posibilidad de la restituci\u00f3n de\n\ntierras depende \u201cde dise\u00f1ar un sistema de justicia transicional capaz de restablecer los\nderechos usurpados por violencia, y para lograrlo requiere contar con normas excepcionales,\nadecuadas a las modalidades del despojo, que den prelaci\u00f3n a los derechos perdidos, aunque\n\ncuenten con pruebas precarias y una gran debilidad de defensa lega...\" En consecuencia,\n\nse consider\u00f3 procedente \u201cpresumir afectadas por la fuerza que vicia el consentimiento las\ntransferencias del domitio motivadas por violencia armada, reconoci\u00e9ndola como causa que\nanula la voluntad en los contratos, El despojo no fue al ezar ni enfrent\u00f3 a ciudadanos con\niguales recursos de poder, sino que fue fa aplicaci\u00f3n de estrategias deliberadas de grupos\narmados predatorios, en regiones determinadas, donde ejercieron el control del territorio\ndurante casi dos d\u00e9cadas y colapsaron masivamente los derechos de las v\u00edctimas... La\nconsecuencia de los hechos anteriores para el legislador y la justicia es que el problema se\naleja del terreno probatorio de la legalidad de las transferencias de propiedad, materia del\nderecho civil, para reconocer y darle peso juridico a la verdadera causa generalizada del\ndespojo, que fue ta aplicaci\u00f3n organizada de la fuerza para desplazar a la poblaci\u00f3n y quedarse\ncon sus tierras, y de esta manera corregir la injusticia colectiva contra comunidades\ncampesinas, indigenas y negras\u201d. Y se a\u00f1adi\u00f3 \u201cNo se trata de disputas civiles para estabiecer\nla titularidad de los derechos de propiedad entre particulares que hacen negocios de finca ra\u00edz,\npara las que es adecuada la legislaci\u00f3n ordinaria, sino de atender las consecuencias del\nconflicto armado sobre la estabilidad territorial del campesinado, para lo cual se requiere una ley\nde justicia reparativa. La responsabilidad del Estado es establecer con precisi\u00f3n los lugares\n\ndonde causaron impacto social los hechos de violencia que ocasionaron el abandono de las\n\n35\n\nsob\n\n \n\f", "page26": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nsofi.\n\u00d1 A\npe\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nAhora, con el objeto de establecer si la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquilla\nVargas y su n\u00facleo familiar son v\u00edctimas del conflicto armado interno al que se\nhizo alusi\u00f3n, resulta oportuno recordar que al tenor de lo dispuesto en el art\u00edculo\n3% de la Ley 1448 de 2011 se consideran v\u00edctimas a aquellas personas que\nindividual o colectivamente han sufrido un da\u00f1o por hechos ocurridos a partir\ndel 1? de enero de 1985, como consecuencia de infracciones al Derecho\nInternacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto\narmado. Tambi\u00e9n son victimas el c\u00f3nyuge, compa\u00f1ero o compa\u00f1era\npermanente, parejas del mismo sexo y familiar en primer grado de\n\nconsanguinidad, y primero civil de la v\u00edctima directa.\n\nDentro de este amplio grupo de v\u00edctimas, se erige como titular de la\nacci\u00f3n de restituci\u00f3n jur\u00eddica y material de tierras despojadas o abandonadas\nforzadamente \u2014art. 25 Ib.-, a las personas propietarias o poseedoras de predios,\no explotadoras de baldios cuya propiedad se pretenda adquirir por adjudicaci\u00f3n,\nque hayan sido despojadas de estas o que se hayan visto obligadas a\nabandonarlas como consecuencia directa e indirecta de infracciones ai Derecho\nInternacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos, entre el 1% de enero de 1991 y el\nt\u00e9rmino de vigencia de la Ley. En el evento que el despojado haya fallecido\npueden iniciar la acci\u00f3n los llamados a sucederios, de conformidad con el\nC\u00f3digo Civil, y en relaci\u00f3n con el c\u00f3nyuge o el compa\u00f1ero o compa\u00f1era\npermanente se tendr\u00e1 en cuenta la convivencia matef\u00edal o de hecho al momento\n\nen que ocurrieron los hechos (art. 81 ejusdem).\n\nAunque el concepto de victima ha sido ampliamente desarrollado por la\nCorte Constitucional, en sentencia C-052 de 2012% record\u00f3 que se reconoce\ncomo v\u00edctimas a todas las personas que hubieren sufrido un da\u00f1o, como\nconsecuencia del conflicto armado interno. El concepto de da\u00f1o es amplio y\ncomprensivo, pues abarca todos los distintos fen\u00f3menos usualmente aceptados\ncomo fuente generadora de responsabilidad, entre ellos el da\u00f1o emergente, el\nfucro cesante, el da\u00f1o moral en sus diversas formas, el da\u00f1o en la vida de\n\nrelaci\u00f3n, el desamparo derivado de la dependencia econ\u00f3mica que hubiere\n\n \n\n% Por medio de la cual se \u00e1naliz\u00f3 la exequibilidad del art. 3\" de la Ley 1448 de 2011\n\n27\n\n \n\f", "page49": "Rep\u00fablica de Colombia\n\u00bfES\nsn\npia\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 54001.2221002-2013-00086-00\n\npalma, de lo que se colige que no est\u00e1n congregados los presupuestos que\npara tal efecto exige la precitada. Ello sin perjuicio que se arrime al dosier,\ninclusive con posterioridad a este fallo, etemento de juicio que permita\ndeterminar con grado de certeza absoluta que existe amenaza que turba de\n\nmanera efectiva la restituci\u00f3n material.\n\nCon relaci\u00f3n a la priorizaci\u00f3n de entrega de subsidios de vivienda a la\nse\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas, teniendo en cuenta que en t\u00e9rminos\ndel art\u00edculo 45 del Decrato 4829 de 2011 a ello tienen derecho las v\u00edctimas que\nhan sido objeto de restituci\u00f3n de predios y su vivienda haya sido destruida o\ndesmejorada, circunstancia que se observa en el presente caso, en tanto de las\ndeclaraciones rendidas evidencian que la casa de habitaci\u00f3n que se encuentra\nconstruida en la heredad, la cual corresponde a la misma que moraba la\nsolicitante junto con su n\u00facleo familiar, se encuentra deteriorada por cuanto\nadem\u00e1s del abandono fue objeto de destrucci\u00f3n por terceras personas, y en ta\nactualidad no se encuentra en \u00f3ptimas condiciones para habitar; es procedente\nacceder a lo pedido.\n\nAhora, en cuanto a que se ordene la implementaci\u00f3n de proyectos\nproductivos sustentables en el predio restituido, debe tenerse que la Ley 1448\nde 2011 traz\u00f3 como objetivo establecer un conjunto de medidas judiciales,\nadministrativas, sociales y econ\u00f3micas, individuales y colectivas, en beneficio\nde las v\u00edctimas dentro de un marco de justicia transicional, que posibiliten hacer\nefectivo el goce de sus derechos a la verdad, a la justicia y la reparaci\u00f3n con\ngarant\u00eda de no repetici\u00f3n, de modo que se reconozca su condici\u00f3n de v\u00edctimas y\n\nse dignifique a trav\u00e9s de la materializaci\u00f3n de sus derechos constitucionales.\n\nPara lograr la efectividad del referido prop\u00f3sito, as\u00ed como el derecho que\ntienen Jas v\u00edctimas de ser reparadas de manera adecuada, diferenciada,\ntransformadora y efectiva por el da\u00f1o que han sufrido, y con apoyo en lo\nprevisto en el literal p) del art\u00edculo 91 1b., y atendiendo que en providencia!1*\nemanada de esta Corporaci\u00f3n se orden\u00f3, en vilud de sus competencias\n\nlegales, a la A\u00edcald\u00eda Municipal de Tib\u00fa, la Gobernaci\u00f3n de Norte de Santander,\n\n \n\nMM Proceso de Restituci\u00f3n y Formalizaci\u00f3n de Tierras N'. 2013-0026.\n\n50\n\nye\n\n \n\f", "page5": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\ncon su n\u00facleo familiar, y del predio rural denominado Parcela N*. 1 La Pringuera Kil\u00f3metro 15 ubicado en la vereda\nCampo Dos del municipio de Tibu\u201d.\n\n- Certificado N*. 00431810 del IGAC Territorial Norte de Santander, a trav\u00e9s del cual refrenda que el predio identificado\ncon el n\u00famero 000500040084000 direcci\u00f3n Parcela 1 La Pringuera Km 15 ubicado en el municipio de Tib\u00fa,\ndepartamento Norte de Santander, inscrito a nombre de Incoder, se encuentra con la siguiente informaci\u00f3n: \u00c1rea de\nterreno 10Ha y 2.750 m2, \u00e1rea construida 83 m2, aval\u00fao catastral $6.856,000, ubicaci\u00f3n rural,\n\n- Ficha predial del bien La Pringuera**,\n\n- Oficio N\u201d. 390253/SIJIN-GRAIN 38,10 de 30 de octubre de 2012, procedente del grupo Administraci\u00f3n de Informaci\u00f3n\nJudicial SIJIN MECUC de la Policta Metropolitana de San Jos\u00e9 de C\u00facuta, que da cuenta que Carmen Cecilia Chiquillo\nAraque y Roberto Calder\u00f3n Quintero no aparecen registrados antecedentes penales ni \u00f3rdenes de captura\".\n\n- Certificaci\u00f3n expedida por la Tesorer\u00eda del Municipio de Tib\u00fa, que da cuenta que el predio ubicado en la parcela 1 La\nPringuera Km 15 adeuda la suma de $921.300 por los a\u00f1os 2000-2012%.\n\n- Oficio N*. 20127208960421 de 17 de noviembre de 2012 de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las\nVictimas, a trav\u00e9s del cual informa que la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas esta incluida en el RUV desde el 8 de\nenero de 2003, como jefe de hogar en el n\u00facleo familiar registrado?*.\n\n- Oficio DSFCUC-3823 de 14 de noviembre de 2012 procedente de la Direcci\u00f3n Seccional de Fiscal\u00edas de C\u00facuta, por\nmedio del cual se comunica que no se hall\u00f3 investigaci\u00f3n alguna en contra de Carmen Cecilia Chiquillo Vargas y\nRoberto Calder\u00f3n Quintero\u201d.\n\n- Formato de diagn\u00f3sticos registrales proceso administrativo de restituci\u00f3n -OR/P C\u00facuta- Resoluci\u00f3n 0084 de\nsepliembre de 2012, correspondiente al n\u00famero de folio de matr\u00edcula 260-125128, afecto al presente proceso\u201d,\n\n- Fotocopia de resoluci\u00f3n M?, 2395 de 1? de noviembre de 1989 del entonces INCORA, a trav\u00e9s de la cual se adjudic\u00f3 a\nMisael Casta\u00f1eda Bautista y Margarita Galvis Pab\u00f3n el predio denominado Parcela 141 La Pringuera'\u201d,\n\n- Fotocopia de Resotuci\u00f3n N*. 3924 de Y de diciembre de 2002 emanada del INCODER, por la cual se declara la\ncaducidad administrativa de la resoluci\u00f3n 2395 de 1% de noviembre de 1989%.\n\n- Folocopia de documento suscrito por Adelson G\u00f3mez M., quien manifest\u00f3 ser hijo de los actuales adjudicatarios del\npredio La Pringuera, en el cual expuso la forma en que aquellos adquirieron la finca?!\n\n- Certificado de tradici\u00f3n de la matricula inmobiliaria N0, 260-1251287,\n\n- Fotocopia de Resoluci\u00f3n N\u201d. 184 de 28 de junio de 2010 expedida por el Incoder, a trav\u00e9s de fa cual se adjudic\u00f3 a\nManuel Guillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Metgarejo Vargas ta Parcela N*, 1 La Pringuera, ubicada en la vereda El\nQuince (15) municipio de Tib\u00fa, Departamento Norte de Santander\u201d.\n\n- Oficio 2835 D54 UNJYP de 14 de noviembre de 2012, de la Unidad Nacional de Fiscalias para la Justicia y la Paz\nC\u00facuta, en el que informan que Carmen Cecilia Chiquillo Vargas no est\u00e1 registrada como v\u00edctima en el sistema de\nJusticia y Paz,\n\n- Resoluci\u00f3n N?. RNA 0080 de 17 de diciembre de 2012, proferida por la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de\nRestituci\u00f3n de Tierras Despojadas Territorial Norte de Santander, a trav\u00e9s de la cual se abre el periodo probatorio\ndentro del tr\u00e1mite administrativo de inclusi\u00f3n en el Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzasamente,\nincoado por Carmen Cecilia Chiquillo Vargas\u201d.\n\n- Fotocopia de documento privado de fecha 9 de agosto de 2007, contentivo de compraventa suscrito entre Carmen\nCecilia Chiquido Vargas, como vendedor, y Manuel Guillermo G\u00f3mez, en calidad de comprador, respecto del bien\ndenominado La Pringuera?\u201d,\n\n- Informe t\u00e9cnico de georreferenciaci\u00f3n elaborado par le VUAEGRTOD respecto de la Parcela NW? 1 La Pringuera Campo\nDos\u201d,\n\n- Informe T\u00e9cnico Predial del bien distinguido con Ml. 250-125128, realizado por la VAEGRTD, el cual contiene, entre\notros, datos relativos a la informaci\u00f3n del solicitante, Ubicaci\u00f3n del predio solicitado, c\u00e9dula catastral, matricula\ninmobiliaria, informaci\u00f3n de titulares catastro*\n\n- Resoluci\u00f3n RNR 0005 de 22 de marzo de 2013 de la UAEGRTO Territorial. Norte de Santander por la cual se resolvi\u00f3\ninscribir en el Registro de Tierras Presuntamente Despojadas y Abandonadas Forzosemente a la se\u00f1ora Carmen\nCecilia Chiquillo Vargas y a Roberto Calder\u00f3n Quintero, y el predio rural denominado Parcela N*. 1 La Pringuera,\ndistinguido con matricula inmobiliaria N%. 206-125158, ubicado en la vereda Kil\u00e9meto 15, corregimiento Campo Dos,\nmunicipio Tib\u00fa, Norte de Santander\u201d,\n\n- Publicaci\u00f3n de edicto que emplaza a todas las personas que tengan derechos leg\u00edtimos relacionados con el predio\nrural objeto de la solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras\u201d\u201d.\n\n- Fotocopia de resoluci\u00f3n N*. 0184 de 28 de junio de 2010, \u00e1 trav\u00e9s de la cual el INCODER adjudic\u00f3 definitivamente en\npropiedad a los se\u00f1ores Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas, la parceta N'. La Pringuera.**\n\n \n\nEls, 72 a 74 cdno. 1\n\n12 FL 94 cdno. 1,\n\n13 FL 95 a 98 cdno. 1.\n\n\u201cFL 122 cdno. 1.\n\nFL 127 cano, 1.\n\n1 FL 130 a 131 cuno, +\n\n\u201cFL 132 caro. 1\n\n1 Fls, 137 a 141 cdno. 1.\n\nFis, 143 a 146 cdno. 1.\n\n** FL 149 cdno, 1.\n\n% FL 183 edno. 1.\n\n2 Fls. 156 a 157 cdno. 1\n\n- Fls. 159 a 161 edno, 1.\nFl 162 cdno. 1.\n\n2 Fl 154 a 166 ceno. 1\n\n2% 51, 189 cdno. 1.\n\n\"Fl. 188 a 193 ceno. 1\n\n* Fis, 194 a 198 cclno. 1.\n\n- Fls. 217 a 223 edno. 4,\nFl. 244 cdno. 2.\n\n% Fis. 307 a 310 cdno, 2,\n\nyul\n\n \n\f", "page47": "Rep\u00fablica de Colombia\nsue\nPE\ne\n\nTribuna! Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nDe otro dado, de acuerdo a lo informado por el Director Territorial del\nIncoder para el municipio de Tib\u00fa la Unidad Agr\u00edcola Farriliar (UAF) est\u00e1\n\ncomprendida entre el rango de 33 a 44 hect\u00e1reas.\n\nAhora, en cuanto a lo que refiere a la obligaci\u00f3n legal por parte de la\nsolicitante a presentar declaraci\u00f3n de renta y patrimonio, debe tenerse en\ncuenta que dentro del plenario no reposa prueba de que la se\u00f1ora Carmen\nCecilia Chiquillo ostente la calidad de propietaria de inmueble diferente al que\nes materia del proceso, ni que se le haya adjudicado otro bien que junto con la\nextensi\u00f3n del que es objeto en este tr\u00e1mite supere la UAF para el municipio de\nTib\u00fa, como tampoco se encuentra acreditado que su patrimonio supere el tope\nque establece la ley para radicar en una persona tal obligaci\u00f3n, a lo que se\nsuma la circunstancia de que la peticionaria puso de presente a trav\u00e9s de su\ndeclaraci\u00f3n rendida ante el Juzgado instructor su precaria situaci\u00f3n econ\u00f3mica -\npuesto que asever\u00f3 tener deudas, a su cargo 10 hijos, ser madre cabeza de\nfamilta y no contar hoy en d\u00eda con la ayuda de su c\u00f3nyuge- lo que lleva a inferir\nque la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiqu\u00edllo no posee un patrimonio superior al\nmonto fijado por el art\u00edculo 8% del Decreto 2664 de 1994, a ta fecha ni para ta\n\n\u00e9poca en que tuvo relaci\u00f3n jur\u00eddica con el bien 115\n\nDeviene de lo anterior que es procedente ordenar la adjudicaci\u00f3n a favor\nde la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas del predio solicitado en\nrestituci\u00f3n, en tanto se evidencia que se encuentran reunidos los requisitos que\nla ley demanda para tal efecto, la cual en observancia a lo consagrado por el\npar\u00e1grafo 4\u201d del art\u00edculo 91 y 118 de la Ley 1448 de 2011,11? deber\u00e1 hacerse\n\nigualmente a favor de su c\u00f3nyuge, se\u00f1or Roberto Calder\u00f3n Quintero.\n\nOtros pronunciamientos relacionados con las pretensiones de la\nsolicitud.\n\nDe manera subsidiaria se pretendi\u00f3 que, de no ser posible la restituci\u00f3n\ndel predio abandonado, hacer efectiva a favor de la solicitante las\ncompensaciones de que trata el art\u00edculo 72 de la Ley 1448 de 2011, teniendo en\n\n \n\ne superior a mil (1.000) salarios m\u00ednimos mensuales legales,\n* El t\u00edtulo del bien deber\u00e1 entregarse a nombre de los dos c\u00f3nyuges o compa\u00f1eros permanentes, que al momento del\ndesplazamiento, abandono o despojo, cohabitaban, as\u00ed al momento de la entrega del t\u00edtulo no est\u00e1n unidos por ley\n\n43\n\f", "page2": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nNo\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nComparecieron al proceso en calidad de opositores los se\u00f1ores Manuel\nGuillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas, quienes figur\u00e1n\nregistrados como titulares inscritos de derecho de dominio*.\n\nInstruido el proceso, se remiti\u00f3 el expediente a esta Corporaci\u00f3n para lo\n\nde sy competencia.\n\nLa oposici\u00f3n: Se arguye que los se\u00f1ores Manuel Guillermo G\u00f3mez\nTorres y Graciela Melgarejo Vargas, conforme a la Resoluci\u00f3n N*. 00184 de 28\nde junio de 2010 expedida por el Incoder, son propietarios por adjudicaci\u00f3n;\nadicionalmente, en la compraventa realizada con la solicitante pagaron un\nprecio que se encuentra por encima del 50% del valor real del predio a la fecha\nde celebraci\u00f3n del negocio jur\u00eddico. Que actuaron de buena fe exenta de culpa\nporque para la fecha en que se realiz\u00f3 la negociaci\u00f3n entre la solicitante y los\nopositores, esto es, 9 de agosto de 2007, no hab\u00eda grupos subversivos al\nmargen de la ley en esa zona; adicionalmente, porque la compra del predio se\nverific\u00f3 con los ahorros que tenian y con un pr\u00e9stamo que hicieron ante la\n\nCooperativa Ecopetrol.\n\nAlegatos: El Agente del Ministerio P\u00fablico consider\u00f3 que se encuentran\ndebidamente acreditados los requisitos exigidos por la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, la\nlay 1448 de 2011 y el Decreto 4829 del mismo a\u00f1o que regulan el tema;\nasimismo, que se surtieron debidamente las etapas procesales, respetando los\nderechos y garant\u00edas de los intervinientes, por lo que no evidenci\u00f3 ninguna\n\ncausal de nulidad o vicio capaz de invalidar la actuaci\u00f3n surtida.\n\nSe\u00f1al\u00f3 que en el asunto bajo estudio no se present\u00f3 situaci\u00f3n de\ndespojo material o jur\u00eddico ya que el predio permaneci\u00f3 sin ocupantes ni\nexplotaci\u00f3n desde que la solicitante lo abandon\u00f3 a finales del a\u00f1o 2001 hasta\nque lo vendi\u00f3 a los hoy opositores, Tampoco se realiz\u00f3 negocio jur\u00eddico forzado\nsobre el predio, ya que la venta se realiz\u00f3 con su consentimiento.\n\nAdujo que hubo abandono forzado por las circunstancias de violencia\n\ngeneralizadas vividas en la regi\u00f3n del Catatumbo, concretamente los hechos\n\n*Fls, 274 a 289, edno. 1\n\nYA\n\n \n\f", "page41": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nE\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nque no pose\u00edan otros bienes y que su patrimonio apenas ascend\u00eda a $18.800,\ncuando de ta informaci\u00f3n suministrada por la Oficina de Registro de\ninstrumentos P\u00fablicos se evidencia que para aquella \u00e9poca era copropietario\ndel inmueble distinguido con folio de matr\u00edcula inmobiliaria No. 260-72687, y la\nse\u00f1ora Melgarejo propietaria del bien con matricula No. 260-24173.\n\nLas anteriores conductas de los opositores ponen en evidencia de\nmanera notoria, que su comportamiento negocial dista de estar revestida de\nbuena fe exenta de culpa en los t\u00e9rminos definidos en esta providencia, puesto\nque las probanzas analizadas indican todo lo contrario, es decir, no solo\nadqui\u00f1eron los derechos derivados de la ocupaci\u00f3n en medio de las\ncircunstancias de violencia que rodeaban la regi\u00f3n y de qui\u00e9n sab\u00edan que fue\nv\u00edctima de desplazamiento, sino que adem\u00e1s aprovech\u00e1ndose del abandono del\ninmueble por parte de esta, reclamaron para s\u00ed tal ocupaci\u00f3n sin haberla\n\nefectivamente gozado.\n\nSe pretende que se predique que en el acto jur\u00eddico celebrado con la\nse\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo los compradores actuaron por su parte con\nbuena fe exenta de culpa, por el hecho de no existir para esa fecha \u2014a\u00f1o 2007-\ngrupos subversivos al margen de la ley en la zona, argumento que se encuentra\ndesvirtuado a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n aportada por las diferentes entidades\nestatales por cuanto, por una parte la Alcald\u00eda Municipal de Tib\u00fa certific\u00f3 que\npara el a\u00f1o 2007 se detalla la alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico en general en dicho\nmunicipio, y de otro lado, la Unidad Nacional de Fiscal\u00edas para la Justicia y la\nPaz, Despacho Cincuenta y Cuatro de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, inform\u00f3\nque para los a\u00f1os 2005 a 2009, en ta zona iniciaron su injerencia las\ndenominadas bandas emergentes o bandas criminales como las denominadas\n\u00c1guilas Negras y la retoma de las zonas dejadas por las autodefensas por parte\nde los grupos subversivos como FARC y ELN. Y asimismo, la Direcci\u00f3n de\nSeguridad P\u00fablica y de Infraestructura del Ministerio de Defensa Nacional, puso\nen conocimiento las acciones de grupos armados al margen de ta ley en la\njurisdicci\u00f3n del municipio de Tib\u00fa durante el periodo comprendido entre los a\u00f1os\n2005 y 2009, seg\u00fan el cual \u00e9stos accionaron cargas explosivas contra el\noleoducto y puentes, realizaron retenes \u00a1legales y dinamitaron torres de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica.\n\n42\n\n \n\f", "page28": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nNES\nSS \u00f1\nE\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nAs\u00ed las cosas, teniendo en cuenta que la declaraci\u00f3n de la se\u00f1ora Cecilia\nShiquillo \u2014en cuanto refiere que entre el a\u00f1o 2001 y 2002 fue amenazada por\nhombres al margen de la ley para que abandonara Campo Dos del Municipio de\nTib\u00fa, so pena de prenderle candela a ella y a sus hijos, y posteriormente le\nimpidieron el retorno- no fue desvirtuada en forma alguna por el opositor y por el\ncontrario es coincidente con los testimonios recaudados dentro del proceso y\ncon las informaciones de autoridades estatales que dan cuenta del contexto de\nviolencia para esa \u00e9poca en el citado municipio, y del modus operandi de los\ngrupos delincuenciales, caracterizado por amenazas y asesinatos selectivos\nque generaron intimidaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n campesina que se vio obligada, para\nsalvaguardar su vida e integridad familiar, a abandonar lo poco o mucho que\nten\u00edan y migrar hacia nuevos y descohocidos horizontes, v\u00e1lidamente puede\npredicarse que aquella fue v\u00edctima de desplazamiento forzado\u201d, por tanto, su\nsituaci\u00f3n se enmarca dentro de las v\u00edctimas que protege el Derecho\nInternacional Humanitario y las norm\u00e1s Internacionales de Derechos\n\nHumanos.\n\nDe otro lado, si bien es cierto el \u00f3rgano de cierre constitucional\ninsistentemente ha se\u00f1alado que la condici\u00f3n de desplazado se adquiere por\nuna situaci\u00f3n de hecho y no se deriva del registro que para el efecto haga la\nentidad instituida para tal fin, para el caso que ocupa la atenci\u00f3n de la Sala se\ntiene que la solicitante junto con su n\u00facleo familiar se encuentran incluidos en el\nRegistro \u00danico de Victimas, desde el 8 de enero de 2003, lo que corrobora su\n\ncalidad de victima.\n\nConsistente con lo analizado, sin asomo de duda se tiene entonces que\nia condici\u00f3n de v\u00edctima y el hecho victimizante, como presupuesto habilitantes\npara solicitar la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material se encuentran igualmente\ncongregados.\n\n** De conformidad con lo expuesto en sentencias T-227 de 1997, T-327 de 2001, T-268 de 2003, T-025 de 2004, T-740\nde 2004,T-821 de 2007 y T-042 de 2009, la condici\u00f3n de desplazado depende \u00fanica y exclusivamente de la\nconcurrencia de dos condiciones f\u00e1cticas objetivas: esto es, la causa violenta y el desplazamiento interno \u2014que incluye\ntanto la exputsi\u00f3n del lugar de residencia como la imposibilidad de regresar En consecuencia, s\u00ed estas dos condiciones\nconfluyen, no hay la menor duda de que se est\u00e1 ante un problema de desplazados.\n\n* Protocolo Il Adicional a los Convenios de Ginebra de 1949 relativos a la protecci\u00f3n de las victimas de conflictos\narmados sin car\u00e1cter internacional. Art. 17. Prohibici\u00f3n de fos desplazamientos Forzados.\n\n29\n\n \n\f", "page15": "Rep\u00fablica de Colombia\nNEP\nts\nTribunal Superior de C\u00facuta 54001222 1002-2013-00086-00\n\nHumanos, hoy Consejo de Derechos Humanos-, se\u00f1ala como desplazados a\n\n\u201clas personas o grupos de personas que se han visto forzadas u obligadas a escapar o huir de\nsu hogar o de su lugar de residencia habitual, como resultado o para evitar los efectos de un\nconflicto armado, por situaciones de violencia generalizada, por violaciones de derechos\n\nhumanos o por cat\u00e1strofes naturales o provocadas par el ser humeno, y que no han cruzado\nuna frontera estatal internacionalmente reconocida\u201d. El desplazamiento forzado se\nencuentra considerado como una infracci\u00f3n a las normas del derecho\ninternacional Humanitario y de contera constituye una flagrante violaci\u00f3n a tas\n\nnormas del Derecho Internacional de los Derechos Humanos.\n\nEn la Resoluci\u00f3n 60/147 aprobada por la Asamblea General de las\nNaciones Unidas\u201d se estableci\u00f3 una serie de Principios y Directrices B\u00e1sicos\nSobre el Derecho de las V\u00edctimas de Violaciones de Derechos Humanos y de\nViolaciones Graves del Derecho Internacional Humanitario a interponer\nrecursos y obtener reparaciones, y entre \u00e9stos dispuso el derecho que tienen\nlas v\u00edctimas /) acceder igual y efectivamente a la justicia; (1) Reparaci\u00f3n\nadecuada, efectiva y r\u00e1pida del da\u00f1o sufrido; y \u00a1\u00a1) acceso a informaci\u00f3n\npertinente sobre las violaciones y los mecanismos de reparaci\u00f3n.\nAdicionalmente, el numeral 1* del art\u00edculo 63 de la Convenci\u00f3n Americana\nsobre Derechos Humanos previ\u00f3 que cuando la Corte Interamericana de\nDerechos Humanos decida que hubo violaci\u00f3n de un derecho o libertad\nprotegidos en esa Convenci\u00f3n, debe disponer que se garantice al lesionado en\nel goce de su derecho o libertad conculcados, y s\u00ed ello fuera procedente, que se\nreparen las consecuencias de la medida o situaci\u00f3n que configur\u00f3 la\n\nvulneraci\u00f3n de esos derechos y el pago de una justa indemnizaci\u00f3n.\n\nEn materia de reconocimiento y protecci\u00f3n de los derechos de las\nv\u00edctimas de graves violaciones de los derechos humanos consagrados en la\nConvenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, la Corte Interamericana de\n\nDerechos Humanos\u201d ha desarrollado reiterada jurisprudencia esencialmente\n\n \n\n% 16 de diciembre de 2007,\n\n\u201c De conformidad con la Sentencia C-715 de 2012, reviste especial importancia el sistema interamericano y la\njurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos relativa a los derechos de las v\u00edctimas de graves\nviolaciones a los derechos humanos a la justicia, a la verdad, a la reparaci\u00f3n, y a la no repetici\u00f3n, por tratarse de la\naplicaci\u00f3n y garant\u00eda de las normas de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos que tiene car\u00e1cter\nvinculante y es obligatoria pare los Estados partes, y de decisiones que constituyen la interpretaci\u00f3n autorizada de los\nderechos consagrados por \u00e9sta.\n\n15\n\ner\n\f", "page11": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nsu\nAeon\nES\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\nCONSIDERACIONES\nCompetencia\n\nEl art\u00edculo 79 de la Ley 1448 de 2011 asign\u00f3 la competencia a la Sala\nCivil Especializada en Restituci\u00f3n de Tierras del Tribunal Superior para proferir\nsentencia en los procesos de restituci\u00f3n de tierras y formalizaci\u00f3n de titulos de\ndespojados, en aquellas solicitudes en la cuales se presente oposici\u00f3n, tal\n\ncomo aconteci\u00f3 en el presente caso.\n\nEstablecido lo anterior, lo primero que precisa la Sala es que no se\nvincul\u00f3 al tr\u00e1mite del proceso a los se\u00f1ores Misael Casta\u00f1eda Bautista y\nMargarita Galvis Pab\u00f3n, adjudicatarios del predio objeto de restituci\u00f3n mediante\nresoluci\u00f3n N*. 2396 de 1* de noviembre de 1989, y a quienes se les adelant\u00f3\nproceso de caducidad administrativa por parte del entonces incora a trav\u00e9s de\nresoluci\u00f3n N*. 924 del 9 de diciembre de 2002, por cuanto se consider\u00f3 que con\nla publicaci\u00f3n de que trata el literal e) del articulo 86 de la ley en cita se\nentendi\u00f3 surtido su traslado sin que se hicieran parte en el proceso. Situaci\u00f3n\nque no obsta para que, en caso de considerarlo pertinente, acudan ante la\nUAEGRTD para que los represente en el tr\u00e1mite administrativo a que hubiere\nlugar con la prerrogativa a su favor de que trata el literal b) del art\u00edculo 97\nejusdeln.\n\nDe conformidad con el art\u00edculo 75 de la Ley 1448 de 2011 son\npresupuestos de la acci\u00f3n: () La relaci\u00f3n jur\u00eddica del solicitante con el predio\nobjeto del proceso; (1) El hecho victimizante, dentro del cual se produce el\ndespojo o abandono y \u00a1$ temporalidad, aspecto seg\u00fan el cual los hechos que\nconfiguran las violaciones de que trata el art\u00edculo 3% deben haber tenido\nocurrencia entre el 1% de enero de 1991 y la vigencia de la ley; \u00a1v)\n\nEstructuraci\u00f3n del abandono o despojo forzado.\n\nPara el an\u00e1lisis del material probatorio recaudado dentro del presente\n\nasunto debe recordarse que la Ley 1448 de 2011, proferida dentro del marco de\n\n12\n\ne\n\n \n\f", "page1": "Rep\u00fablica de Colombia\nA\nEZ\n1\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 54001222 1002-2013-00086-009\n\nadquirieron de los se\u00f1ores Misael Casta\u00f1eda Bautista y Margarita Galvis\nPab\u00f3n, el bien reclamado; heredad por la que pagaron $14'000.000\n\n22%. Adquirido el bien, la solicitante y su esposo se asociaron a la\nCooperativa Cuadronorte; all\u00ed lograron cultivar y vender una cosecha de\narroz, sin embargo, la segunda siembra no se ptido recolectar por causas\n\najenas a su voluntad.\n\n3%. En el a\u00f1o 2001, al regresar a su hogar despu\u00e9s de mercar, la\nse\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas encontr\u00f3 a siete hombres de las\nAutodefensas en su predio, quienes no la dejaban ingresar por cuanto su\nobjetivo era matar a dos de sus hijos, acto que no se concret\u00f3 ante los\nruegos y suplicas de la familia. Posteriormente, regresaron exigi\u00e9ndoles que\nabandonaran el predio y que no ingresaran e Tib\u00fa, Ante las amenazas, se\ntrasladaron a la ciudad de C\u00facuta y despu\u00e9s para Chin\u00e1cota. Situaci\u00f3n que\nno pusieron en conocimiento de las autoridades por miedo a que los\nmataran.\n\n4% La se\u00f1ora Chiquillo Vargas intent\u00f3 retornar pero fue nuevamente\namenazada por miembros del grupo armado ilegal, raz\u00f3n por la que se\ndevolvi\u00f3 para Chin\u00e1cota, a\u00f1os despu\u00e9s regresaron al municipio ubic\u00e1ndose\nen Beltrania.\n\n5%. La se\u00f1ora Chiquillo fue contactada por un vecino de nombre\n\nGuillermo, a qui\u00e9n, sin otra opci\u00f3n, le vendi\u00f3 el bien por $14'000.000.\nActuaci\u00f3n judicial.\nEl Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de\n\nTierras de C\u00facuta admiti\u00f3 la solicitud y adopt\u00f3 las decisiones se\u00f1aladas en el\nart. 86 de la Ley 1448 de 2011?\n\n?Fls. 235 a 237 cdno 2.\n\nweb\n\f", "page18": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nMujeres desplazadas \u2014sujetos de protecci\u00f3n constitucional\nreforzada-.\n\nProlija jurisprudencia se ha emitido en torno al \u00e1mbito de atenci\u00f3n: y\nprotecci\u00f3n de los derechos de las mujeres v\u00edctimas del desplazamiento forzado.\nLa Corte Constitucional ha identificado diversos aspectos del desplazamiento\nque impactan de manera especial, especifica y diferencial, a las mujeres por\ncausa de su g\u00e9nero en el marco del conflicio armado interno, Uno de ellos, es el\nde tener que asumir el rol de jefe de hogar sin condiciones de subsistencia\nmaterial que requiere el principio de dignidad humana, situaci\u00f3n que se toma\na\u00fan m\u00e1s compleja en el caso de mujeres con ni\u00f1os, o con problemas de salud,\ndiscapacitadas o de la tercera edad. En estos casos, corresponde al Estado\npropender por que los sujetos de protecci\u00f3n constitucional! reforzada, cuenten\ncon una vida digna, en donde no est\u00e9 en juego su integridad personal, ni el\n\nderecho a la subsistencia m\u00ednima.\n\n \n\nEl car\u00e1cter de sujetos de especial protecci\u00f3n constitucional de las\nmujeres desplazadas tiene fundamento en mandatos constitucionales, y en\ndiversas obligaciones del Estado en materia de Derechos Humanos y Derecho\nInternacional Humanitario. Por ello, en Sentencia T-025 de 2004 y Auto 092 de\n2008, entre otros, la Corte Constitucional se\u00f1al\u00f3 que por la condici\u00f3n de sujetos\nde especial protecci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas del desplazamiento, se impone a\nlas autoridades estatales a todo nivel, especiales deberes de atenci\u00f3n y\nsalvaguarda de sus derechos fundamentales, adopt\u00e1ndose medidas de\ndiferenciaci\u00f3n positiva, que atiendan a sus condiciones de especial debilidad,\nvulnerabilidad e indefensi\u00f3n y propendan, a trav\u00e9s de un trato preferente, por\nmaterializar el goce efectivo de sus derechos fundamentales.\n\nEn consecuencia, las mujeres en condici\u00f3n de desplazamiento deben\nser objeto de un trato diferencial positivo y preferente, lo cual implica que se\ndebe propender por brindarles socorro y protecci\u00f3n, hasta tanto se compruebe\nsu autosuficiencia integral en condiciones de dignidad de cada mujer en\n\nparticular.\n\n19\n\nxD\n\f", "page14": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nque surgi\u00f3 a partir del 2 de septiembre de 1999 con ocasi\u00f3n de la venta que de!\npredio La Pringuera efectuaron los se\u00f1ores Misael Casta\u00f1eda Bautista y\nMargarita Galvis Pab\u00f3n \u2014propietarios de la heredad en raz\u00f3n a la adjudicaci\u00f3n\nque a su favor realiz\u00f3 el entonces Incora- a sy c\u00f3nyuge Roberto Calder\u00f3n\nQuintero\u201d. Situaci\u00f3n que perdur\u00f3 hasta el 9 de agosto de 2007, fecha en la que\nla se\u00f1ora Chiquillo transfiri\u00f3 mediante negocio jur\u00eddico al se\u00f1or Manuel\nGuillermo G\u00f3mez Torres los derechos derivados de la ocupaci\u00f3n que ejerc\u00eda\n\nsobre el mismo\u201d.\n2. El hecho victimizarte, la condici\u00f3n de v\u00edctima y temporalidad:\n\nDesde la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta comenz\u00f3 a conocerse en Colombia\nde la existencia de un significativo y silencioso \u00e9xodo de miles de personas, la\nmayor\u00eda campesinos, que por diversos motivos, en su mayor\u00eda asociados al\nconflicto armado, han tenido que abandonar sus hogares o actividades\necon\u00f3micas, Dicho \u00e9xodo, es la manera como intenacionalmente se conoce el\nDesplazamiento Forzado Interno, fen\u00f3meno mundial ligado especialmente a\n\ndisputas internas y guerras civiles.\n\nEn la legisiaci\u00f3n nacional, el articulo 1* de la Ley 387 de 1997, define al\n\ndesplazado como la persona \u201cque se ha visto forzada a migrar dentro del territorio\nnacional abandonando su localidad de residencia o actividades econ\u00f3micas habituales, porque\nsu vida, su integridad f\u00edsica, su seguridad o libertad personales han sido vuneradas o se\nencuentran directamente amenazadas, con ocasi\u00f3n de cualquiera de las siguientes situaciones:\nconflicto armado interno, disturbios y tensiones interiores, violencia generalizada, violaciones\nmasivas de los derechos humanos, infracciones al derecho internacional humanitario u otras\ncircunstancias emanadas de las situaciones anteriores que puedan alterar o alteren\n\ndr\u00e1sticamente el orden p\u00fablico\u201d.\n\nEl art\u00edculo 2% de la resoluci\u00f3n \u201cPrincipios Rectores de los\n\n565\n\nDesplazamientos internos\u201d\u201d\u201d adoptada en 1998 por la Comisi\u00f3n de Derechos\n\n \n\n6 Vinculo matrimonial acreditado con el documento obrante a folio 41 del cuademo 1, el cual contiene acta de\ncelebraci\u00f3n de matrimonio cat\u00f3lico llevado a cabo el 11 de marzo de 1989\n\n% Fl 184, cdno. 1\n\n5 He conformidad con la jurisprudencia constitucional, estos principios, pese a que no han sido aprobados mediante un\nlratado internacional, tienen fuerza vinculante, dado que fundamentalmente reflejan y Henan las lagunas de lo\nestablecido en tratados internacionales de derechos humanos y que han recibido una gran aceptaci\u00f3n por parte de\ndistintos organismos internacionales de derechos humanos, por lo tanto, se zonsider\u00f3 que deben ser tenidos como\npar\u00e1metros para la creaci\u00f3n normativa y la interpretaci\u00f3n en el campo de la regulaci\u00f3n del desplazamiento forzado y la\nalenci\u00f3n a las personas desplazadas por parte del Estado Colombiano.\n\n15\n\f", "page12": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\njusticia transicional\n\n, prev\u00e9 la necesidad de acudir a criterios de contexto,\nponderaci\u00f3n y flexibilidad probatoria, superando c\u00e1nones imperantes dentro del\nformalismo jur\u00eddico. Por ello, adquieren importancia criterios de valoraci\u00f3n\nprobatoria como son los indicios, hechos notorios, la inversi\u00f3n de la carga de la\nprueba al demandado, o a quienes se opongan a la pretensi\u00f3n de la v\u00edctima en\nel curso del proceso de restituci\u00f3n (art. 78), presunciones legales y de derecho\nrespecto de los predios inscritos en el Registro de Tierras Despojadas y\nAbandonadas (art. 77), as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de las reglas de la experiencia,\n\netc.\n\nAdicionalmente, la ley en cita se\u00f1al\u00f3 como principio general la\npresunci\u00f3n de buena fe en las v\u00edctimas (art. 5), ello significa que su testimonio\nadquiere calidad de prueba sumaria y goza de la presunci\u00f3n de veracidad?\u201d la\nadmisi\u00f3n de cualquier tipo de prueba legalmente reconocida y el car\u00e1cter de\nfidedignas de las pruebas provenientes y recaudadas por la Unidad\nAdministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas (Inc,\nFinal del art. 89), Tambi\u00e9n se admite prueba sumaria para acreditar la\npropiedad, posesi\u00f3n y ocupaci\u00f3n y el reconocimiento como desplazado en el\nproceso judicial, o en su defecto, la prueba sumaria del despojo para trasladar\nla carga de la prueba al demandado o a quienes se opongan a la pretensi\u00f3n de\nla v\u00edctima (art. 78).\n\nPor efecto del bloque de  constitucionalidad y los principios\ninternacionales en relaci\u00f3n con el concepto universal de victima, se impone la\nobligaci\u00f3n de aplicar en la hermen\u00e9utica jur\u00eddica el principio pro persona o pro\nhomine et libertafis, conforme al cual, en aras de alcanzar una correcta\ninterpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las normas sobre derechos humanos, se debe\nrecurrir a la m\u00e1s favorable cuando se trata de reconocer derechos protegidos, o\ninversamente proporcional, a la interpretaci\u00f3n m\u00e1s restringida cuando se trata\n\nde establecer restricciones permanentes al ejercicio de derechos.\n\n \n\n* Conforme lo se\u00f1al\u00f3 la Corte Constitucional, Sentencia C-771 de 2011, puede entenderse por justicia transicional una\ninstituci\u00f3n juridica a trav\u00e9s de la cual se pretende integrar diversos esfuerzos, que aplican las sociedades para enfrentar\nlas consecuencias de violaciones masivas y abusos generalizados o sistem\u00e1ticos en materia de derechos humanos,\nsufridos en un conflicto, hacia una etapa constructiva de paz, respeto, reconciliaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la democracia,\nsituaciones de excepci\u00f3n frente a lo gue resultar\u00eda de la aplicaci\u00f3n de las instituciones penales corrientes\", indicando\nigualmente que a trav\u00e9s de \u00e9sta se busca transformaciones radicales hacia un orden pol\u00edtico y social, con el obielivo\nprincipal de \"reconocer a las v\u00edctimas\u201d.\n\nCtme.: Escuela Judicial-M\u00f3dulo el Testimonio de V\u00edctimas de Graves Violaciones a los Derechos Humanos en el\nproceso de Restituci\u00f3n de Tierras.\n\n13\n\f", "page37": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nsue\nEEE\nNO\n\n \n\nis\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\npor la que atravesaba la Sra. Chiquillo y ta urgencia que ten\u00eda para solventar la\nenfermedad de cirrosis que padece su esposo, como los motivos que\npropiciaron fa venta de la heredad, y que elta reconoci\u00f3 que los compradores no\nejercieron violencia alguna en su contra, lo cierto es que no se desvirtu\u00f3 en\nforma alguna el nexo causal que surgi\u00f3 entre el desplazamiento forzoso, el\nabandono, la falta de explotaci\u00f3n y administraci\u00f3n y la enajenaci\u00f3n de la\nheredad, lo que permite inferir que es indudable que la familia Calder\u00f3n-\nChiquillo no super\u00f3 las consecuencias nefastas de la vulneraci\u00f3n de que fueron\nv\u00edctimas. En otras palabras, todo en su conjunto permite concluir que el\ndesplazamiento y abandono incidi\u00f3 fatalmente en la debacle econ\u00f3mica que a\nla postre propici\u00f3 la enajenaci\u00f3n del bien, pues bien sabido es que el\ndesplazamiento forzado conduce inevitablemente al empobrecimiento de la\n\npoblaci\u00f3n campesina y ai deterioro de las m\u00ednimas condiciones de vida. *??\n\nNo sobra agregar tampoco que pese a la desmovilizaci\u00f3n de las\nautodefensas en el a\u00f1o 2004, los informes que se rinden sobre el orden p\u00fablico\nen la zona con posterioridad a esa:data no son de normalidad pues tal y como\nse inform\u00f3 por la Unidad Nacional de Fiscal\u00edas para la Justicia y la Paz, para los\na\u00f1os 2005 a 2009, en la zona comenz\u00f3 la injerencia las denominadas bandas\nemergentes denominadas \u00c1guilas Negras, y la retoma de las zonas dejadas por\nlas autodefensas por parte de las FARC y ELN. La Direcci\u00f3n de Seguridad\nP\u00fablica y de Infraestructura del Ministerio de Defensa Nacional, puso en\nconocimiento las acciones de grupos armados al margen de la ley en la\njurisdicci\u00f3n del municipio de Tib\u00fa durante el periodo comprendido entre los a\u00f1os\n2005 y -2009, seg\u00fan el cual \u00e9stos accionaran cargas explosivas contra el\noleoducto y puentes, realizaron retenes \u00a1legales y dinamitaron torres de energ\u00eda\n\nel\u00e9ctrica.\n\nEn consecuencia, resulta procedente concluir que oper\u00f3 la presunci\u00f3n\nlegal prevista en el literal \u201ca\u201d del numeral 2? del art, 77 de la Ley 1448 de 2011,\nen la medida que el consentimiento de la se\u00f1ora Cecilia Chiquillo se encontraba\nviciado al momento de realizar dicho acto jur\u00eddico de transferencia de derechos\nderivados de la ocupaci\u00f3n del bien, que para ese momento ten\u00eda la calidad de\n\nbald\u00edo, dada la declaratoria de caducidad administrativa de la adjudicaci\u00f3n\n\n \n\n\"* Sentencia T-025 de 2004\n\n38\n\n \n\nOn\n\f", "page0": "Comba o\n\nRep\u00fablica de Colombia 4\n\nsue\nES\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nbh\n\nTRIBUNAL SUPERIOR DEL DISTRIFO JUDICIAL DE C\u00daCUTA\nSALA CIVIL ESPECIALIZADA EN RESTITUCI\u00d3N\nDE TIERRAS\n\nMagistrada Ponente:\nAMANDA JANNETH S\u00c1NCHEZ TOCORA\nAprobado en Acta N*. 16\n\nSan Jos\u00e9 de C\u00facuta, veinticinco (25) de febrero de dos mil catorce (2014)\n\nDecide la Sala la solicitud de restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras\ndespojadas O abandonadas forzosamente, presentada por la Unidad\nAdrministrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas a\nfavor de la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiguillo Vargas, de conformidad con lo\nprevisto en el art\u00edculo 79 de la Ley 1448 de 2011.\n\nANTECEDENTES\n\nLa Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras\nDespojadas! -Territorial Norte de Santander, en ejercicio de la facultad otorgada\npor el arf\u00edculo 82 de la Ley 1448 de 2011 y actuando en nombre de la se\u00f1ora\nCarmen Cecilia Chiquillo Vargas, present\u00f3 solicitud de restituci\u00f3n y\nformalizaci\u00f3n de tierras, consagrada en fa Ley 1448 de 2011, a trav\u00e9s de la cua!\npretende se le restituya el bien inmueble denominado Parcela N% 1 La\nPringuera, ubicado en la vereda Kil\u00f3metro 15, corregimiento Campo Dos, del\nmunicipio de Tib\u00fa Norte de Santander, distinguido con matr\u00edcula inmobiliaria N?.\n260-125123 y c\u00e9dula catastral N*. 00-05-0004-0084-000. Consecuencialmente,\n\nse adopten las dem\u00e1s determinaciones a que hubiere lugar.\nComo fundamento f\u00e1ctico se expres\u00f3:\n\n1\u201d. Mediante documento privado de 2 de septiembre de 1999 la se\u00f1ora\nCarmen Cecilia Chiquillo Vargas y su esposo Roberto Calder\u00f3n Quintero\n\n' En adefante VUAEGRTD.\n\f", "page42": "Rep\u00fablica de Colombia\nee\na\nTribuna! Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nPor su parte, el Sistema de Alertas Tempranas -SAT- de la Defensor\u00eda\ndel Pueblo, en nota de seguimiento N*. 024-08, de fecha 28 de julio de 2008,\nfrente al municipio de Fib\u00fa como localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica del riesgo, refiri\u00f3 que\nse Aa evidenciado la permanencia de la situaci\u00f3n de riesgo advertida el 30 de\nabril de 2008, a ra\u00edz de que en algunas zonas de la regi\u00f3n del Catatumbo las\nFARC est\u00e1 aplicando la estrategia de generar terror e intimidaci\u00f3n a trav\u00e9s de\nlas llamadas telef\u00f3nicas, anunciando posibles ataques y hostigamientos contra\npoblados y puestos de polic\u00eda, lo que produce temor y p\u00e1nico permanente en la\npoblaci\u00f3n civit En el mes de julio de 2008, en jurisdicci\u00f3n de los municipios de\nTeorama, Tib\u00fa y el Tarra se presentaron acciones armadas de la guerrilla en las\nque resultaron afectados el personai m\u00e9dico y sanitario, as\u00ed como las unidades\nde la Fuerza P\u00fablica que prestan seguridad a las mismas. Igualmente indic\u00f3\nque es probable que en el \u00e1rea rural la guerrilla de las FARC y el ELN contin\u00faen\ncon la siembra de minas antipersonal, con las amenazas y homicidios de\ncampesinos que no acaten sus \u00f3rdenes. La din\u00e1mica actual de la confrontaci\u00f3n\narmada en esta zona, supone la persistencia de las acciones de violencia por\npare de guerrillas, particularmente de las FARC, que ante la fuerte ofensiva de\nta Fuerza P\u00fablica en toda la regi\u00f3n del Catatumbo, recurre a una variada gama\nde acciones estrat\u00e9gicas buscando desestabilizar el orden p\u00fablico en aquellos\nmunicipios donde a\u00fan logran tener un cierto grado de incidencia. Frente al\naccionar de los grupos armados post-desmovilizaci\u00f3n de las AUC, que en la\nzona se autodenominan \u201c\u00c1guilas Negras\u201d, se prev\u00e9 que podr\u00edan estar\nadelantando un proceso de reclutamiento forzado con el fin de poder ampliar el\n\nn\u00famero de sus integrante,\n\nAs\u00ed las cosas, de lo descrito fluye que contrario a lo arg\u00faido por los\nopositores, para la fecha de la negociaci\u00f3n era palmaria la presencia de tales\ngrupos, y a\u00fan se encontraba latente el riesgo que sobre la vida e integridad de\n\nla solicitante se cern\u00eda.\n\nAunado a lo anterior, debe tenerse en cuenta que los opositores \u2014\nse\u00f1ores Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas- admiten\ntener conocimiento de que la se\u00f1ora Carmen Cecilia se vio obligada a\n\nabandonar la parcela a causa del conflicto armado interno que se present\u00f3 en la\n\n43\n\n \n\nEA\n\f", "page32": "Rep\u00fablica de Colombia\n\u00bfMp\nTeen:\nEA\nWEE\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nEl precepto legal en cita\" define por despojo'* la acci\u00f3n por medio de\nla cual, aprovech\u00e1ndose de ta situaci\u00f3n de violencia, se priva arbitrariamente a\nuna persona de su propiedad, posesi\u00f3n y ocupaci\u00f3n, ya sea de hecho,\nmediante negocio jur\u00eddico, acto administrativo, sentencia, o mediante la\n\ncomisi\u00f3n de delitos asociados a la situaci\u00f3n de violencia.\n\nEl \u00c1rea de Memoria Hist\u00f3rica de la Comisi\u00f3n Nacional de Reparaci\u00f3n y\nReconciliaci\u00f3n --CNRR-, luego de realizar una investigaci\u00f3n relativa al despojo\nen el marco del conflicto armado plante\u00f3 diversas tipolog\u00edas; entre ellas se\n\nencuentra el despojo mediante coerci\u00f3n y violencia sin uso de figuras jur\u00eddicas:\nComo arnenazas de muerte y otras violaciones a la vida e integridad persona! de los miembros\nde las comunidades rurates, al igual que da\u00f1os a bienes e infraestructura, destrucci\u00f3n de titulos,\ndocumentos y oficinas de registro de instrumentos p\u00fablicos y notariales; la compra venta\nforzada y la ocupaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de predios del Estado. Despojos \u00a1legales mediante el\nuso de figuras jur\u00eddicas e instituciones, con o sin coerci\u00f3n y violencia: Aqu\u00ed se\nincluyen cuatro modalidades: \u00a1) Actos \u00a1legales de enajenaci\u00f3n entre particulares, fales como la\ncompra venta de propiedades y mejoras, el arrendamiento con o sin contrato y el contrato de\nusufructo, 1) V\u00eda de hecho administrativa, que comprende la adjudicaci\u00f3n de derechos sobre la\ntierra de manera legal, revocatoria de resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n a campesinos beneficiarios de\nreforma agraria y readjudicaci\u00f3n de predios a los victimarios o sus testaferros; y la adjudicaci\u00f3n\nfraudulenta en zonas de colonizaci\u00f3n, Hi) V\u00eda de hecho judicial, que consiste en la adjudicaci\u00f3n\nde derechos sobre las tierras mediante sentencias judiciales, y iv) Falsificaci\u00f3n de t\u00edtulos de\npropiedad y escrituras realizada mediante coerci\u00f3n para obtener del propietario la firma de\ndocumentos en blanco. Y Otras modalidades de despojo como: /) Embargo y remate\nde propicdades abandonadas por parte de entidades financieras y empresas de servicios\np\u00fablicos a trav\u00e9s de procesos judiciales, \u00ed) intercambio de propiedades, ii) Abandono y\napropiaci\u00f3n de predios de propiedad del Estado, tales como bald\u00edos, manglares, ci\u00e9nagas y\npredios en extinci\u00f3n de dominio; y la apropiaci\u00f3n de predios sin que medie transacci\u00f3n\ncomercial alguna, /v) Usufructo de predios abandonados s\u00edn apropiaci\u00f3n por parte de vecinos o\nde campesinos desplazados, v) Compra de derechos de propiedad a partir de la adquisici\u00f3n de\ndeudas e hipotecas: los propietarios son presionados por los paramilitares o empresarios para\nvender la deuda o los derechos de propiedad de predios hipotecados.\n\n \n\n1% An, 74 Ley 1448 de 2011.\n\n\"5 Cime.: \u201cPol\u00edtica Integra! de Tierras, un viraje trascendental en la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de la propiedad agraria\u201d\nlas zonas del Pa\u00eds donde se centr\u00f3 con mayor arraigo el despojo de bienes a los desplazados porla violencia, por haber\nsido m\u00e1s intenso el conflicto armado son: Urab\u00e1, Norte del Choc\u00f3, Noroccidente de Antioquia y Sur de C\u00f3rdoba, Montes\nde Mar\u00eda, entre Bolivar y Sucre, Magdalena y Cesar, la zona del Catatumbo y Oca\u00f1a en Norte de Santander,\nMagdalena Medio Antioque\u00f1o, Centro y Sur del Tolima, Costa Pac\u00edfica Vallecaucana y Nari\u00f1enso, Putumayo, Caqueta,\nGuaviare y sur del Meta.\n\n33\n\n \n\ne\n\f", "page55": "So\n\nRep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nhaber aportado informaci\u00f3n ajena a la realidad durante el tr\u00e1mite administrativo\nde adjudicaci\u00f3n adelantado por el INCODER a su favor.\n\nVIGESiMO: NOTIFIQUESE esta providencia a las partes por el medio\nmas expedito.\n\nNOTIF\u00cdQUESE Y C\u00daMPLASE\n\na\n\n \n\n: , , o e\nat A Y\u201d MAA\nAMANDA S\u00c1RNETA sano : HGCOR\n\nMagistrada\n\n   \n\n\u00bf\nel JOJ\n\nMagistrada\n\n56\n\f", "page7": "Rep\u00fablica de Colombia\ne :\nES\n\u00abl\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00036-00\n\nmunicipio en el Departamento de Norte de Santander; que se ha verificado que se inicia $u accionar a partir del mes de\nmayo de 1999, desmoviliz\u00e1ndose colectivamente en la Finca Sardinata, Gomegimiento Campo Dos, del municipio de\nTib\u00fa el 40 de diciembre de 2004. Igualmente refisre que por informaci\u00f3n general se tiene que para los a\u00f1os 2005 a\n2009, en la zona iniciaron su injerencia las denominadas bandas emergentes o bandas criminales como las\ndenominadas \u00c1guilas Negras Y la retoma de las zonas dejadas por las autodefensas por parte de los grupos\nsubversivos como FARC y ELN.*\n\n- Oficto N*. OF113-36718 MDN-OVPAIDSPI de 23 de agosto de 2013, procedente de la Direcci\u00f3n de Seguridad P\u00fablica\ny de Infraestructura del Ministerio de Defensa Nacional, en el que se informa acerca de las acciones de grupos armados\nal margen de la tey en la jurisdicci\u00f3n del municipio de Tib\u00fa durante el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2005 y\n2009\n\n- Oficio N?. FGN-OINF-24153 de 20 de agosto de 2013, a trav\u00e9s del cua! la Oficina de Inform\u00e1tica \u00c1rea Administraci\u00f3n\nde Informaci\u00f3n de la Fiscalia General de la Naci\u00f3n informa que los se\u00f1ores Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres y Graciela\nMelgarejo Vargas no figuran con registros en su base de datos\u201d\u201d,\n\n- Oficio OF343-012427/JMSC 5202023 de 27 de agosto de 2013 emanado de la Agencia Colombiana para la\nReintegraci\u00f3n, en el que informa que de los se\u00f1ores Carmen Cecilia Chiquillo Vargas, Manuel Guillermo G\u00f3mez y\nGraciela Melgarejo Vargas no se encuentra registro alguno que indique se tengan la calidad de persona en proceso de\nreintegraci\u00f3n.\"\n\n- Oficio OF113-00107A62/JMS 31120 de 26 de agosto de 2013 a trav\u00e9s del cual, por parte de la Oficina del Alto\nComisionado para a Paz, se inform\u00f3 que de los se\u00f1ores Carmen Cecilia Chiquillo Vargas, Manuel Guillermo G\u00f3mez y\nGraciela Melgarejo Vargas no se encontr\u00f3 registro que hayan hecho parte de alg\u00fan proceso de desmovilizaci\u00f3n\ncolectiva\n\n- Oficio DNF 21925 de 30 de agosto de 2013 procedente de la Direcci\u00f3n Nacional de Fiscalias por medio del cual se\ninform\u00f3 que ne se encontr\u00f3 ning\u00fan registro respecto a denuncias penales por colaboraci\u00f3n o financiaci\u00f3n de grupos\narmados que act\u00faan por fuera de la ley, por narcotr\u00e1fico o delitos conexos en contra de los se\u00f1ores Manue! Guillermo\nG\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas.\n\n- Oficio UNFJYP-OFICIO N*, 008102 de 31 de octubr\u00e9 de 2013, en el cual la Unidad Nacional de Fiscal\u00edas para ta\nJusticia y la Paz comunic\u00f3 que consultado el sistema de informaci\u00f3n de-la unidad SiJYP se estableci\u00f3 que en el marco\ndel proceso de Justicia y Paz, la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas diligenci\u00f3 el formato de hechos atribuibles a\ngrupos organizados al margen de la ley, como presunta v\u00edctima del delito de desplazamiento forzado, seg\u00fan hechos\nocurridos en el municipio de Tib\u00fa, Norte de Santander, Kil\u00f3metro 15, el 5 de septiembre de 2002, el cual se atribuye al\nBloque Catatumbo de las AUC.*\n\nIgualmente reposa la declaraci\u00f3n de la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquilto\nVargas, y los testimonios de Carmen Mar\u00ed\u00e1 Pedroza Santiago, Roselia\nMelgarejo de Garc\u00eda, Ana Cecilia C\u00e1rdenas Melgarejo, Manuel Guillermo\nG\u00f3mez Torres, Miguel \u00c1ngel Pe\u00f1aloza Melgarejo, Graciela Melgarejo Vargas,\nFanny Rinc\u00f3n Urbina y Jes\u00fas Alfonso Castilla Ropero.\n\nLa se\u00f1ora Carmen Mar\u00eda Pedroza Santiago manifest\u00f3 conocer a Carmen Cecilia Chiquito\n\nVargas desde el a\u00f1o 2000 por que viv\u00eda junto con su esposo y 10 hijos en la misma vereda. Coment\u00f3 que la se\u00f1ora\nChiquillo se fue corno en el a\u00f1o 2001 porque fue amenazada, aunque no sabe a qu\u00e9 grupo pertenec\u00edan los hombres\nque la intimidaron. Agreg\u00f3 que una noche del a\u00f1o 2002 en la que ta se\u00f1ora Carmen Cecilia estuvo en su casa llegaron\nsiete hombres armados que dijeron ser de las autodefensas y le preguntaron s\u00ed ella era la alcahueta de la se\u00f1ora\nChiquillo, y la conminaron a no darle posada. Respecto a la parcela se\u00f1al\u00f3 que tiene l\u00edmites con Venezuela y alli la\nfamilia Calder\u00f3n Chiquillo cultivaba arroz, tenfan una casa bonita de 4 piezas con cocina y sala bien arreglada y\nservicios p\u00fablicos. Cuando la se\u00f1ora Carmen Cecilia sali\u00f3 la parcela qued\u00f3 sola, como en el 2002 apareci\u00f3 un se\u00f1or de\nnombre Efra\u00edn que ella dej\u00f3 para que viviera ah\u00ed, ya ese se\u00f1or est\u00e1 muerto. Coment\u00f3 que a partir del a\u00f1o 1999 y hasta\nel 2002 empez\u00f3 la violencia de los autodefensas en Campo Dos y Llano Grande donde malsron mucha gente; luego se\nfueron entregando y cesaron los actos de violencia. A partir del a\u00f1o 2003 la gente comenta que han llegados otros\ngrupos como rastrojos, pero todav\u00eda no han hecho masacres como los anteriores, pues \"dicen que amenazan a los que\ntienen plata\u201d. Refi\u00f1\u00f3 no sabe qu\u00e9 valor ten\u00eda la parcela de la se\u00f1ora Carmen Cecilia par\u00e1 el a\u00f1o 2001, pero que\n\nactualmente $1 vale por el cu\u00edlivo de palma. Actualmente la posesi\u00f3n de la parcela la tiene el se\u00f1or Guillermo con la\n\n \n\n\u201c EL 332 edno. p.pal.\n* Els, 334 2 339 cono. ppal.\n% Fl, 340 cono. p.pal.\n\u201c Fl 347 cano. P.pal.\n- Fl 348 cono. p.pal.\n\nFL 365 a 366 edno. P.pal\n% Fls. 385 a 386 cdno. p.pal.\n\n \n\f", "page38": "Rep\u00fablica de Colombia\nIEA\nri\ny \u00e1\nasta\nhe\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\ninicialmente efectuada, por haber sufrido el fen\u00f3meno de desplazamiento\nforzado derivado de las amenazas de que fue objeto por los grupos \u00a1legales\n\narmados que operaban en esa zona, en la cual existia una violencia extendida.\n\nA lo anterior se suma que sobre el inmueble, conforme se deprende de la\nanotaci\u00f3n que se realiz\u00f3 en su correspondiente certificado de tradici\u00f3n, se\nencontraba registrada la medida de protecci\u00f3n de que trata la Ley 387 de 1997,\nen tanto la Gobernaci\u00f3n de Norte de Santander mediante oficio 040 de 9 de\njulio de 2002 comunic\u00f3 la declaratoria de zona de riesgo inminente de\ndesplazamiento.\n\nBajo esta perspectiva, presentes en este caso los presupuestos\nhabilitantes para solicitar fa restituci\u00f3n jur\u00eddica y material de las tierras\ndespojadas o abandonadas, y configurada la presunci\u00f3n aludida, frente a la\ncual rein\u00e1 la orfandad probatoria por parte de los opositores tendientes a\ndesvirtuarla, en tanto en virtud de lo preceptuado en el art\u00edculo 78 de la Ley\n1448 de 2011, se traslada a \u00e9sta la carga de la prueba, encuentra la Sala que\nes viable acceder a las pretensiones de la solicitud incoada por la se\u00f1ora\nCarmen Cecilia Chiquillo Vargas, lo cual conlleva como consecuencia l\u00f3gica\ndejar sin efecto et acto de adjudicaci\u00f3n proferido por el incoder, a favor de los\nse\u00f1ores Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres y Gracieia Melgarejo Vargas, decisi\u00f3n\nadministrativa que por dem\u00e1s no congrega las exigencias que el legislador\ndemanda para ta procedencia de la adjudicaci\u00f3n de bienes bald\u00edos, como\nadelante se precisar\u00e1.\n\nArgumentos de la parte opositora y del Ministerio P\u00fablico.\n\nResumida la posici\u00f3n de los opositores y del Ministerio P\u00fablico procede\nla Sala a resolver lo que es materia de sus intervenciones, como quiera que las\nmismas apuntan a que se profiera decisi\u00f3n en el sentido por ellos sugerido.\n\nEn la que hace a la parte opositora, esta solicita le sea reconocida la\n\ncompensaci\u00f3n por ser poseedores materiales en nombre propio por compra\n\nefectuada a la solicitante mediante documento privado, y propietarios del\n\n39\n\n \n\nid\n\f", "page29": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nTribuna! Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\n4. Estructuraci\u00f3n del abandono y posterior despojo: Establecido que\nla se\u00f1ora Cecilia Chiquillo y su n\u00facleo familiar son v\u00edctimas de desplazamiento\npor el conflicto armado que se vivi\u00f3 en el Municipio de Tib\u00fa, por lo que se vieron\nobligados a desplazarse primero a C\u00facuta y luego a Chinacota, corresponde\nahora a la Sala analizar el aspecto relativo al abandono y posterior despojo del\npredio La Pringuera, \u00e9ste \u00faltimo, seg\u00fan se desprende de lo expuesto en la\nsolicitud se instrument\u00f3 mediante acto jur\u00eddico a trav\u00e9s del cual la solicitante\ntransfiri\u00f3 a un tercero los derechos derivados de la ocupaci\u00f3n que ejerc\u00eda sobre\nel mismo; venta respecto de la cual, adem\u00e1s que se enajen\u00f3 a un bajo precio,\n\ntampoco se recibi\u00f3 el total del monto convenido.\n\nDe las declaraciones rendidas por la se\u00f1ora Chiquillo se establece que\npara la fecha del desplazamiento en la finca hab\u00eda una casa en material que\nconstaba de tres piezas, sala, cocina, ba\u00f1o privado, piso en cemento, tanque de\nalmacenamiento, pieza para herramientas y almacenamiento de abono; tambi\u00e9n\nen la heredad se cultivaba arroz, pl\u00e1tano y yuca, raz\u00f3n por la que se afiliaron a\nla Cooperativa \"Cuadronorte\u201d. Cuando fue obligada a abandonar el municipio\nsolicit\u00f3 a los hombres que la amenazaron que la dejaran por lo menos recoger\nla segunda cosecha de arroz ya que estaba sin dinero y ten\u00eda deudas.\nPosteriormente, cuando trat\u00f3 de retornar a la heredad \u00e9sta se encontraba en\ntotal abandono y desvalijada, sin embargo, \u201chab\u00eda un muchacho moreno, seg\u00fan\n\n\u00e9l estaba posesionado ah\u00ed...\" 1%.\n\nDe conformidad con lo preceptuado por el art\u00edculo 74 de la Ley 1448 de\n2011, se entiende por abandono forzado de tierras la situaci\u00f3n temporal o\npermanente a la que se ve abocada una persona forzada a desplazarse, raz\u00f3n\npor la cual se ve impedida para ejercer la administraci\u00f3n, explotaci\u00f3n y contacto\ndirecto con los predios que debi\u00f3 desatender en su desplazamiento durante el\nperiodo estabiecido en el art\u00edculo 75 ib\u00eddem, esto es, entre el 1% de enero de\n\n1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la ley.\n\n'% Ant. 5 de la Ley 1448 de 2011: \"El Estado presumir\u00e1 la buena fe de las victimas de que trata la presente ley. La\nv\u00edctima podr\u00e1 acreditar el da\u00f1o sufrido, por cualquier medio legalmente aceptado. En consecuencia, bastar\u00e1 a la v\u00edctima\nprobar de manera sumaria el da\u00f1o sufrido an\u00ede la autoridad administrativa, para que esta proceda a relevarla de la\ncarga de la pruebe... En los procesos judiciales de restituci\u00f3n de tierras, la carga de la prueba se regular\u00e1 por la\ndispuesto en el arl\u00edculo 78 de la presente Ley\",\n\n30\n\n\u00abe\n\n \n\n \n\f", "page9": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\n \n\npesos, posteriormente do\u00f1a MARIA le dijo que ten\u00eda un problema y que necesitaba venderla, que les daba facilidades\nde pago, hicieron una carta venta autenticada, fueron al incoder donde les dijeron que no ten\u00eda ning\u00fan problema para\ncomprar porque esas parcelas en ese entonces no ten\u00edan ni lilulos, Manifest\u00f3 que a la se\u00f1ora Chiquilio primero le\ndieron $6'590.000 y despu\u00e9s $8'500.000. Inform\u00f3 que vendi\u00f3 la casa de la parcela a Jos\u00e9 Maria Rodr\u00edguez y Fany\nRinc\u00f3n en 5 millones de pesos con facilidades de pago. Frente a la deuda del predio can el incoder refiri\u00f3 que la se\u00f1ora\nCecilia present\u00f3 un documento y la deuda quedo en cero. Dijo ser natural de Tib\u00fa y siempre ha vivido ah\u00ed, que es\nagricultor. Que para los a\u00f1os 1999 a 2003 las tierras por hect\u00e1reas eran a trescientos mil pesos, no ten\u00eda validez la\ntierra, ni para ganado, agricultura y como es anegable eso se inunda mucho; actualmente el precio real por hect\u00e1reas\nde esas tierras es de acuerdo a la ubicaci\u00f3n que tenga, pues hay partes que valen hasta diez millones uma hect\u00e1rea\nporque ahora se estamos sembrando palma. Expres\u00f3 que antes de \u00e9l adquirir ta parcela se vela trabajable porque se\ncultivaba arroz, era buena tierra hasta esa \u00e9poca, Manifest\u00f3 que para los a\u00f1os 1999 a 2003, con relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n\nde orden p\u00fablico, era un tiempo duro, porque hab\u00eda grupos, pero nunca vio nada, la gente comentaba. Consider\u00f3 que el\nprecio que pag\u00f3 por la Parcela la Pringuera fue justo, porque era el valor que ten\u00edan las tierras en ese entonces, que le\ncompr\u00e9 de buena fe y ella le vendi\u00f3 de buena voluntad tambi\u00e9n; que tuvo conocimiento que la se\u00f1ora Carmen Cecilia\ntuvo que abandonar la Parcela debido al conflicto armado que se present\u00f3 en esa zona para el a\u00f1o 2001, donde le toc\u00f3\ndejar abandonada esta tierra. Indic\u00f3 que actualmente la se\u00f1ora Carmen Cecilia vive en una vereda que se llama\nBaltrania, all\u00e1 tiene una finca que antes era un balneario llamado las Rocas. Para la compra de la Pringuera expres\u00f3\nque hizo 2 cr\u00e9ditos, una a nombre de su hijo y otro a su nombre en la entidad Coopetrol. Inform\u00f3 que desde el 2007\n\ninici\u00f3 el proyecto de cultivo de la palma en la zona donde se encuentra la Parcela la Pringuera.** Miguel Angel\n\nPe\u00f1aloza Melgarejo Refiri\u00f3 conocer a Carmen Cecilia Chiquillo y a su esposo desde cuando llegaron a vivir a\n\nla parcela La Pringuera, s\u00edn ermbargo, nada le consta acerca del negocio que celebr\u00f3 con el se\u00f1or Manuel Guillermo\nG\u00f3mez. Coment\u00f3 que cuando la se\u00f1ora Carmen Cecilia sali\u00f3 del predio ahi quedo un muchacho al que le dec\u00edan.\nCardozo trabajando la parcela con arroz. igualmente se\u00f1al\u00f3 que por la misma fecha que se fue la se\u00f1ora Chiquillo\nmuchas familias tambi\u00e9n que se fueron, dec\u00edan que me voy y listo, en ese entonces la llerra no val\u00eda mayor cosa.\nRecord\u00f3 que la Parcela ten\u00eda una casa norma bien construida, Actualmente la tiene Guillermo G\u00f3mez y Graciela\nMelgarejo, Con relaci\u00f3n al hecho de que la se\u00f1ora Carmen Cecilia con su grupo familiar, se vio obligada a dejar\nabandonada la Parcela la Pringuera por razones de violencia, amenazas realizadas por grupos al margen de la Ley,\n\nindic\u00f3 que un d\u00eda una ni\u00f1a que ella tiene, como de diez a\u00f1os, sali\u00f3 y dijo en la carretera que los habian corrido.\nGraciela Melgarejo Vargas, opositora, manifest\u00f3 que ellos le compraron de buena fe a la se\u00f1ora Carmen\n\nCecilia en el 2007 por medio de la se\u00f1ora Mar\u00eda Pedroza, quien fes dijo que slia queria v\u00e9nder et predio porque el\nesposo estaba enfermo de Cirrosis y elia necesitaba plata urgente para el tratamiento. inicialmente la vendedora pidi\u00f3\n18 millones de pesos, le cancelaron 6 millones quinientos primero, despu\u00e9s le entregaron 8 millones quinientos y 3\nmillones quedaron pendientes por una deuda que ella ten\u00eda con el Incoder que posteriormente fue rebajada por esa\nentidad; de otro lado indic\u00f3 que para la \u00e9poca del 2007 nadie compraba fincas. Acept\u00f3 tener conocimiento que la\nse\u00f1ora Carmen Cecilia hab\u00eda sido desplazada pero que para el momento de la compra ya hab\u00eda pasado todo, ya se\nhabian entregado las autodefensas, la gente comentaba que la hab\u00edan amenazado y por eso le hab\u00eda tocado irse.\nRespecto a los bienes inmuebles que lra adquirido expres\u00f3 que fiene una casa que su pap\u00e1 le dej\u00f3 de 11 hect\u00e1reas, en\nel 2000, y la Parcela que le compraron a do\u00f1a Cec\u00f1\u00eda, y su esposo tiene desde al a\u00f1o 2006 una sociedad de una\nParcela con al hermano. Actualmente en la parcela se pasta y tiene 4.5 hect\u00e1reas de palma. Inform\u00f3 que en el a\u00f1o\n\n2011 le vendieron la casa de la finca La Pringuera a Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez y a la se\u00f1ora Fanny Rinc\u00f3n, en $5'.000.000\nque fueron pagados en cuotas, la casa estaba da\u00f1ada, no estaba habitable. Adelson G\u00f3mez Melgarejo\n\nconoce aproximadamente desde al a\u00f1o 2001 a la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas, a su esposo y uno de sus\nhijos cuando viv\u00edan en la vereda Km 15 de donde se fueron por amenazas. Memor\u00f3 que la finca duro un tiempo sola,\ncomo unos tres a\u00f1os, en la vivienda no hab\u00eda nadie, y la tierra la trabaj\u00f3 por un a\u00f1o unos muchachos, pere no\ncontinuaron porque con el invierno perdieron un poco de dinero, recuerda un muchacho que se llamaba Cardozo quien\nsembraba arroz y comentaba que ten\u00eda arrendado una parte de la finca. Agreg\u00f3 que cuendo la finca $e qued\u00f3 sola se\nempez\u00f3 a enrastrojar, a erecer el monte, a caer las cercas de los linderos, la casa se empez\u00f3 a deteriorar, la gente de\n\n$ Els. 17 a 21 cdno. pruebas de la parte opositora\n\u201cEls 22 a 24 cdno. pruebas de la parte opositora.\n% Fis. 25 a 29 cdno. pruebas de la parte opositora\n\n10\n\nao\n\f", "page24": "Rep\u00fablica de Colombia\ne e\nSado\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nLa se\u00f1ora Carmen Mar\u00eda Pedroza Santiago\u201d expuso que conoci\u00f3 a la\nSra. Chiquillo en el a\u00f1o 2000 porqu\u00e9 vivieron en la misma vereda del kil\u00f3metro\n15, \u201cen ese entonces cuando ella viv\u00eda porque el\u00eda se fue en el 2001\u201d debido a\nque \u201cllegaron y la amenazaron que ten\u00eda que irse pero no s\u00e9 que grupo y ella se\nfue porque la amenazaron y ella al tiempo volvi\u00f3, como a unos 6 o 7 meses,\nvolvi\u00f3 a pedirle ayuda al presidente de la junta... no encontr\u00f3 apoyo, entonces\nyo le di posada en mi casa y se estuvo 3 dias... luego se fue hacia Tib\u00fa...\u201d. Y\nagreg\u00f3: \"cuando estuvo do\u00f1a CECILIA en mi casa, que fue de un\u00e1 noche al d\u00eda\nsiguiente, como a las 3:00 p.m. llegaron unos tipos, como 6 o 7 y me\npreguntaron que si yo era la alcahueta de la se\u00f1ora CARMEN CECILIA y yo les\ncontest\u00e9 que si era un delito darle atojamiento a una persona que lo necesitaba,\nyo estaba haciendo una obra de caridad porque la se\u00f1ora lo necesitaba, eran\ncomo 7 hombres armados y se identificaron que eran de las autodefensas, eso\nfue como en el a\u00f1o 2002\u201d, Sobre el orden p\u00fablico en la zona comento que a\npartir del a\u00f1o 1999 empez\u00f3 la violencia de las autodefensas, llegaron a Campo\n\nDos y Llano Grande y mataron mucha gente, que eso fue como hasta el 2003.\n\nRoselia Melgarejo de Garcia\u201d expuso que conoce a la se\u00f1ora Chiquillo\ndesde el a\u00f1o 2000 porque su predio queda al frente de la Pringuera. Coment\u00f3\nque la familia Calder\u00f3n no vivi\u00f3 mucho tiempo en la heredad \u201cpor que en ese\nentonces, como en el 99 entraron para la Gabarra, ese se\u00f1or don ROBERTO\nque a \u00e9l si lo sacaron que lo iban a matar pero no le encontraron en la casa y\nluego apareci\u00f3 do\u00f1a CECILIA que ten\u00eda que irse, entr\u00f3 un cami\u00f3n y ella recogio\nlo que pudo, ya despu\u00e9s apareci\u00f3 como en el 2001, volvi\u00f3 a llegar a la vereda\nbuscando al presidente de la junta para decirle que ella quer\u00eda volver y\nrecuperar su tierra, por que eso dejaban las fincas solas, la gente se iba\nasustada, despu\u00e9s cuando do\u00f1a CECILIA lleg\u00f3, don ANGEL RODRIGUEZ que\nera el presidente de la junta de ese entonces, le dio miedo y le diio que no la\npod\u00eda ayudar, y do\u00f1a MARIA le dio posada esa noche y al otro d\u00eda la se\u00f1ora se\n\nfue para Tib\u00fa... cuando ella apareci\u00f3, era ofreciendo en venta la parcela...\u201d\n\n(\u20ac Ss\n\n*% Fis, 6 a 8, cdno. 3 del Juzgado.\n% Fls, 10 a 12, c\u00f3no. 3 del Juzgado\n\n25\n\n \n\nyl\n\f", "page35": "Rep\u00fablica de Colormbia\neE ud\n\nse e\nE\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 54001222 1002-2013-00086-00\n\ntierras y determinar a qui\u00e9nes perftenecian, para que el propio Estado acuda ante la justicia en\nfavor de las v\u00edctimas y se cancelen los derechos posteriores al despojo en las regiones donde\nocurrieron, sin que valgan sus apariencias de legalidad, que pierden valor come origen del\nderecho frente a la violencia como verdadera causa \u00a1lega! de las transferencias\u201d.\n\nAn\u00f1ora bien, conociendo el legisiador la aparente legalidad que encierran\nlas diferentes clases de despojo, previ\u00f3 en el art\u00edculo 77 de la Ley 1448 de 2011\nque en los negocios jur\u00eddicos a los que all\u00ed se hace referencia, celebrados sobre\ninmuebles inscritos en el Registro de Tierras Presunfamente Abandonadas o\nDespojadas, se presume ausencia de consentimiento o de causa l\u00edcita. Sobre el\n\ntema, en la referida exposici\u00f3n de motivos se se\u00f1al\u00f3: \"Probada la violencia en la\nregi\u00f3n del despojo, la justicia debe aplicar tas presunciones a favor de las v\u00edctimas para\nproteger definitivamente sus derechos y agotar la eficacia de los recursos legales de los\nactuales tenedores. La violencia es un proceso social que irradia sus efectos m\u00e1s all\u00e1 de las\nv\u00edctimas directas, pues tambi\u00e9n afecta a victimas colaterales e indirectas y por tanto exige\nreparaciones colectivas. La capacidad de la violencia para generar situaciones sociales es\nenorme. Masacres como la del Salado, Chengue o Mapirip\u00e1n, causen un desplazamiento de\ncientos o miles de persohas, que abandonan sus predios y no pueden imp\u00e9dir que se desate un\nproceso de apropiaci\u00f3n abusiva y oportunista, con extensi\u00f3n de cercas, destrucci\u00f3n de\nviviendas y ocupaci\u00f3n con \u00e1nimo de apropiaci\u00f3n. En estos casos desaparece el libre\nconsentimiento para transferir los derechos, a\u00fan si la transferencia tiene apariencias de\nlegalidad y el despojado recibi\u00f3 alg\u00fan dinero para poder huir y salvar su vida y la de los\n\nsuyos...\u201d.\n\nCon relaci\u00f3n a las presunciones legales la jurisprudencia ha se\u00f1alado\n\nque \"no son otra cosa que hechos o situaciones que, en virtud de la ley, deben suponerse\ncomo ciertas siempre que se demuestren determinadas circunstancias previas o hechos\nantecedentes. En efecto, al establecer tina presunci\u00f3n, el legisiador se limita a reconocer la\nexistencia de relaciones l\u00f3gicamente posibles, com\u00fanmente aceptadas y de usual ocurrencia,\nentre hechos o situaciones juridicamente relevantes, con el fin de proteger bienes \u00a1jur\u00eddicos\nparticularmente vallosos. Ahora bien, a diferencia de las llamadas presunciones de derecho\n(iuris et de jure o aut\u00e9nticas ficciones jur\u00eddicas), las presunciones legales admiten prueba en\ncontrario, La consagraci\u00f3n de una presunci\u00f3n legal libera a una de las partes del proceso de la\ncarga de probar el hecho presumido. Sin embargo, las m\u00e1s de las veces, el sujeto beneficiado\ndebe demostrar la ocurrencia del hecho antecedente a partir del cual se deriva la existencia \u2014\nalmenos procesal -, del hecho presumido. La demostraci\u00f3n de los hechos antecedentes no es,\nusualmente, un asunto complicado. En consecuencia, puede afirmarse que una determinada\npresunci\u00f3n legal, beneficia a una de las partes del proceso, pues la libera de la carga de\ndemostrar el hecho que se presume y que resulta fundamental para la adopci\u00f3n de una\ndeterminada decisi\u00f3n judicial. No obstante, al beneficiar a una de las partes, la ley que\n\n36\n\nNpilo\n\n \n\f", "page52": "Rep\u00fablica de Colombia\nio\nEU\nEs\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nGuillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas del predio distinguido con\nmatr\u00edcula inmobiliaria N*, 260-125128.\n\nQUINTO: ORDENAR al Incoder que adiudique, sin necesidad de\nadelantar tr\u00e1mite administrativo alguno, en com\u00fan y proindiviso por partes\niguales, a favor de los se\u00f1ores Carmen Cecilia Chiquillo Vargas y Roberto\nCalder\u00f3n Quintero del bien materia del presente proceso. Para tal efecto se le\nconcede a la mentada entidad el t\u00e9rmino de un mes, contado a partir de la\nnotificaci\u00f3n de \u00e9sta decisi\u00f3n; debiendo remitir copia aut\u00e9ntica del\ncorrespondiente acto administrativo a la Oficina de Registro de Instrumentos\n\nP\u00fablicos para que se efect\u00fae el respectivo registro.\n\nSEXTO: ORDENAR la inscripci\u00f3n de esta sentencia y del acto\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n que por parte del incoder se emita a favor de los\nse\u00f1ores Carmen Cecilia Chiquillo Vargas y Roberto Calder\u00f3n Quintero, en el\nfolio de matr\u00edcula inmobitiaria No. 260-125128; en consecuencia se deja sin\nefectos la anotaci\u00f3n N*. 7. Por la Secretar\u00eda de la Sala, expidanse las copias\naut\u00e9nticas necesarias dirigidas a la Oficina de Registro de Instrumentos\n\nP\u00fablicos de C\u00facuta.\n\nSEPTIMO: ORDENAR a la Oficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos\nde C\u00facuta que cancele todo antecedente registral sobre grav\u00e1menes y\nlimitaciones de dominio, t\u00edtulos de tenencia, arrendamientos, de la denominada\nfalsa tradici\u00f3n y las medidas cautelares registradas con posterioridad al despojo\no abandono, as\u00ed como la cancelaci\u00f3n de los correspondientes asientos e\ninscripciones registrales. Esto, con ocasi\u00f3n de la medida \u2014Sustracci\u00f3n\nprovisional del comercio- que con fundamento en lo previsto en el art\u00edculo 88 de\nla ley 1448 de 2011 decret\u00f3 el Juzgado Primero Civil del Circuito Especializado\n\nen Restituci\u00f3n de Tierras de C\u00facuta, y que figura registrada en la anotaci\u00f3n 13.\n\nOCTAVO: ORDENAR al INSTITUTO GEOGRAFICO AGUSTIN\nCODAZZI AGAC- la actualizaci\u00f3n de sus registros cartogr\u00e1ficos y alfa\nnum\u00e9ricos atendiendo la individualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del predio se\u00f1alada\n\nen la parte motiva de la presente providencia. Of\u00edciese en tal sentido\n\n33\n\n \n\f", "page50": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nla Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras, la\nUnidad de Atenci\u00f3n Integral a V\u00edctimas, y el Servicio Nacionat de Aprendizaje \u2014\nSena-, implementar un programa social de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica del\nMunicipio de Tib\u00fa, que incluya fa implementaci\u00f3n de proyectos productivos\nsustentables, atendiendo los usos del suelo de esa zona, se ordenar\u00e1 que se\nvincule a los aqui restituidos a dicho programa.\n\nConforme lo preceptuado par el art\u00edculo 121 de la Ley 1448 de 2011 se\ndispondr\u00e1 que la autoridad o entidad municipal que corresponda implemente\nsistemas de alivio y/o exoneraci\u00f3n de cartera morosa de impuestos y\ncontribuciones generados durante la \u00e9poca del despojo o el desplazamiento a\nfavor de la victima y relacionadas con el predio que se restituye. La cartera\nmorosa de servicios p\u00fablicos domiciliarios y las deudas crediticias del sector\nfinanciero que afecten el bien restituido \u2014generadas durante la \u00e9poca del\ndespojo- deber\u00e1 ser objeto de un programa de condonaci\u00f3n de cartera o\n\nconciliado con el Fondo de Reparaci\u00f3n para las V\u00edctimas de la Violencia,\n\nComo quiera que se pudo establecer, a trav\u00e9s de las testimoniales\nrecaudadas, la existencia en el predio materia del proceso de un cultivo de\npalma de aceite, correspondiente a 4.5has, de conformidad con lo preceptuado\nen el art\u00edculo 99 de la Ley 1448 de 2011, previo consentimiento de la se\u00f1ora\nCecilia Chiquilio se ordenar\u00e1 la entrega del mismo a la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas, para que lo explote\na trav\u00e9s de terceros y se destine el producido del proyecto a programas de\n\nreparaci\u00f3n colectiva para v\u00edctimas en las vecindades del predio.\n\nDe otro lado, dando observancia a lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 1071 se\nordenar\u00e1 como medida de protecci\u00f3n, la prohibici\u00f3n de enajenar el inmueble\n\nrestituido y adjudicado.\n\nAl margen de lo expuesto, como se advierte que al proceso\nadministrativo de adjudicaci\u00f3n de bien bald\u00edo adelantado por el Incoder se\nalleg\u00f3 informaci\u00f3n ajena a la realidad, puesto que, de acuerdo a lo probado\ndentro del presente proceso, los se\u00f1ores Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres y\n\nGraciela Melgarejo Vargas no hab\u00edan ocupado el predio durante el t\u00e9rmino\n\nsi\n\n \n\f", "page43": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nTribuna! Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nzona, circunstancia que debieron tener en cuenta al momento de efectuar el\nnegocio jur\u00eddico que entre ellos se celebr\u00f3 y considerar que fue tal situaci\u00f3n la\nque motiv\u00f3 realizar la transferencia de sus derechos derivados de la ocupaci\u00f3n\n\nque sobre la heredad ejerc\u00eda.\n\nDe todo lo anterior, se sigue que no procede el reconocimiento a los\nopositores a la compensaci\u00f3n reclamada, por considerar la Sala que su\nproceder frente al inmueble materia de restituci\u00f3n es ajeno a las caracter\u00edsticas\nde ser de buena fe exenta de culpa, raz\u00f3n por la cual a este t\u00edtulo se negar\u00e1 el\n\nreconocimiento de la compensaci\u00f3n solicitada.\n\nLos argumentos del Ministerio P\u00fablico: Lo primero que se debe se\u00f1alar\nes que a pesar de la aparente contradicci\u00f3n que se evidencia en su alegato \u2014\nconsistente en que en uno de sus apartes se\u00f1al\u00f3 que en este asunto ho se\npresent\u00f3 situaci\u00f3n de despojo material o jur\u00eddico y que tampoco se realiz\u00f3\nnegocio forzado sobre el predio materia de restituci\u00f3n, para m\u00e1s adelante\nsostener todo lo contrario, al punto de acompa\u00f1ar tanto la petici\u00f3n de la\nsolicitante como la de los opositores por estimar que se dan los elementos para\nacceder a sus pedidos- esta Colegiatura no har\u00e1 mayores reflexiones sobre la\nmisma por estimarlo superfluo, en su lugar, teniendo en cuenta que se\nacompa\u00f1\u00f3 la petici\u00f3n de restituci\u00f3n y reconocimiento de compensaciones,\nresulta innecesario volver a ahondar en su estudio, pues es di\u00e1fano que tales\npedimentos ya fueron analizados en la parte pertinente de esta resoluci\u00f3n yen\nconsecuencia a los mismos se remite esta colegiatura por considerarlos\nsuficientes.\n\nEn lo que ata\u00f1e con la procedencia de la compensaci\u00f3n a los se\u00f1ores\nFany Rinc\u00f3n Urbina y Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez Pab\u00f3n, como ocupantes de la casa\nconstruida en la finca, con fundamento en la transferencia de derechos que a\nestos les hicieran los opositores, as\u00ed como la necesidad de su vinculaci\u00f3n a este\ntr\u00e1mite, la Sala en primer lugar recuerda al agente fiscal que tanto en la etapa\nadministrativa como en la judicial se realizaron sendos llamamiento edictales a\nquienes se consideraran con derechos sobre el inmueble materia de restituci\u00f3n\na efectos de que comparecieran a hacerlos valer en las oportunidades\n\notorgadas por la ley sin que to hubieren hecho. Ahora, como del certificado de\n\n44\n\n \n\f", "page4": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nY 7\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nsolicitante, ya que son personas oriundas de esa zona, campesinos\nagricultores, de escasos recursos y sin vinculos con los grupos armados al\nmargen de la ley que ocasionaron el desplazamiento de la solicitante, que se\npueden ver afectados patrimonial y socialmente con la decisi\u00f3n de restituir el\npredio\n\nFrente a la buena fe exenta de culpa que se exige a quienes se oponen a\nla solicitud de restituci\u00f3n, estim\u00f3 que la conciencia y certeza que exige la buena\nfe cualificada no puede ser de la misma magnitud cuando se trata de persona\nnatural con buena formaci\u00f3n acad\u00e9mica, profesional, experiencia en negocios,\ncon posibilidad de acceso a asesor\u00eda legal, propietario de predios 0\nacostumbrado a comprar y vender finca ra\u00edz, o a una persona jur\u00eddica con\nrecursos econ\u00f3micos, t\u00e9cnicos y jur\u00eddicos para realizar un cuidadoso estudio de\nt\u00edtulos y de la condici\u00f3n legal del predio a adquirir, que el cuidado, diligencia y\ncomportamiento que se puede exigir de una persona sin estudios que\nescasamente sabe firmar y leer, que en toda la vida realiza contados negocios\nde poca cuant\u00eda, que por su naturaleza humilde y campesina todav\u00eda conf\u00eda en\nla palabra y en las personas, que por la fuerza de los acontecimientos y la\nausencia del Estado se le ha vuelto \u201cnormal\u201d convivir en situaci\u00f3n que para las\n\npersonas de la ciudad resultan extra\u00f1as.\n\nMedios probatorios que militan en el expediente.\n\n- Fotocopia de tarjeta de identidad de Ludy Mar\u00eda Calder\u00f3n Chiquillo, Juliana Andrea Calder\u00f3n Chiquillo, Jos\u00e9 Alfredo\nCalder\u00f3n Ch\u00edquillo y Adriana Lucia Calder\u00f3n chiquillo\u201d.\n- Fotocopia de registro civil de nacimiento de Roberto Antonio Calder\u00f3n chiquilla, Juliana Calder\u00f3n Chiguillo, Juan\nCarlos Calder\u00f3n Chiquillo, Jhon Alexander Calder\u00f3n Chiquillo, Ludy Mar\u00eda Calder\u00f3n Chiquillo, 4os\u00e9 Alfredo Calder\u00f3n\nChiquillo, Jorge Ellever Calderon Chiquilla\u201d,\n- Fotocopia de acta de matrimonio cat\u00f3lico celebrado entre Roberto Calder\u00f3n Quintero y Carmen Cecilia Chiquillo\nVargas, de 1* de abril de 1989\n- Fotocopia de documento contentivo de declaraci\u00f3n juramentada rendida por Fabio Enrique Y\u00e1\u00f1ez Pe\u00f1aranda, qui\u00e9n\nexpone sobre la condici\u00f3n de desplazada de la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas\u201d.\n\n* Fotocopia de contrase\u00f1a \u2014 Renovaci\u00f3n de T.l.- de Carmen Cirley Calder\u00f3n Chiquillo y Blanca Azucena Calder\u00f3n\nChiquillo\u201d.\n- Fotocopia de documento privado que contiene compraventa realizada sobre el inmueble La Pringuera, distinguido con\nmatr\u00edcula inmobiliaria N*, 260-125128, de fecha 2 de septiembre de 1999, entre Misael Casta\u00f1eda Bautista y Margarita\nGalvis Pab\u00f3n, como vendedores, y Roberto Calder\u00f3n Quintero, como comprador.\n- Resoluci\u00f3n N%. 0001 de 2 de mayo de 2012, suscrita por el Director Territorial Norte de Santander de la UAEGRTD, a\ntrav\u00e9s de la cual se dispuso micro focalizar, entre otros, la verada Campo Dos del municipio de Tib\u00fa, en el cual se\nencuentra ubicado el bien objeto de la presente solicitud\u201d,\n- Resoluci\u00f3n N%. RNI 0084 de 28 de septiembre de 2012, por la cual se inicia el estudio formal de inclusi\u00f3n en el\nRegistro de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente, realizada por la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquilto Vargas\n\n1 cs. 29-30, 32-33, respectivamente.\n5 Fis, 34, 38, 33-39, 42-44 respectivamente, cdho. 1\n\"FL 41 cdno. L\n7 El, 49 cano. 1.\n* Fl 51352, Cdno. 1.\n* Fls. 53 a 54 c\u00f3no, 1.\nY Fis. 65 a 67 cdno, 1,\n\ny\n\n \n\f", "page54": "Rep\u00fablica de Colombia\nA\ntar\n\n \n  \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\ndesplazamiento a favor de las v\u00edctimas y relacionadas con el predio que se\nrest\u00edfuye. La cartera morosa de servicios p\u00fablicos domiciliarios y las deudas\ncrediticias del sector financiero que afecten el bien restituido \u2014generadas\ndurante la \u00e9poca del despojo- deber\u00e1 ser objeto de un programa de\ncondonaci\u00f3n de cartera o conciliado con el Fondo de Reparaci\u00f3n para las\nV\u00edctimas de la Violencia.\n\nDECIMO CUARTO: ORDENAR como medida de protecci\u00f3n y por el\nt\u00e9rmino de dos (2) a\u00f1os, la restricci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 101 de la Ley\n1448 de 2011. Librese comunicaci\u00f3n, con los insertos de rigor, a la Oficina de\n\nRegistro de Instrumentos P\u00fablicos para que proceda de conformidad,\n\nDECIMO QUINTO: ENTREGAR a la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de Tierras Despojadas previo consentimiento de la\nsolicitante, el proyecto productivo que se encuentre en el inmueble objeto de\nrestituci\u00f3n (4.5has), a efectos de que, de conformidad con lo preceptuado en\nel art\u00edculo 99 de la Ley 1448 de 2011, lo explote a trav\u00e9s de terceros y se\ndestine el producido del proyecto a programas de reparaci\u00f3n colectiva para\n\nvictimas en las vecindades del predio.\n\nDECIMO SEXTO: ORDENAR al Ministerio de Agricultura y Desarrollo\nRural que, previo el cumplimiento de los requisitos por parte de la solicitante en\nel presente proceso, d\u00e9 prioridad a su postulaci\u00f3n para el subsidio familiar de\n\nvivienda en la modalidad de mejoramiento\n\nDECIMO SEPTIMO: Sin condena en costas, de acuerdo con lo\nestablecido en el literal s. del articulo 91 \u00eddem.\n\nDECIMO OCTAVO: Por la Secretaria de la Sala, expidanse las copias\n\naut\u00e9nticas necesarias, a quienes as\u00ed lo requieran.\n\nDECIMO NOVENO: COMPULSESE copias a la Fiscalia Genera! de la\nNacional a trav\u00e9s de la Oficina de Asignaciones, a efectos de que adelante la\ncorrespondiente investigaci\u00f3n contra los se\u00f1ores Manuel Guillermo G\u00f3mez\n\nTorres y Graciela Melgarejo Vargas, en caso de encontrar m\u00e9rito para ello, por\n\n55\n\n \n\f", "page48": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nSi s \u201d\ne\n\n3\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\ncuenta que se encuentra en zona de inundaci\u00f3n; se ordene la entrega de un\nsubsidio para el mejoramiento de vivienda, y se conmine al Banco Agrario de\nColombia, Finagro o Bancoldex para que incluyan a la reclamante en proyectos\nproductivos sostenibles, cr\u00e9ditos y financiaciones, promoviendo de esta manera\n\nla estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica del n\u00facleo familiar.\n\nComo medida preferente?\u201d de reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas de despojo o\nforzadas a abandonar sus predios, la Ley 1448 de 2011 en su art\u00edculo 72\nconsagr\u00f3 la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material del inmueble, disponiendo que de\nmanera subsidiaria proceder\u00e1, en su orden, la restituci\u00f3n por equivalente o el\nreconocimiento de una compensaci\u00f3n. El art\u00edculo 97 otorga tal posibilidad de\nformular como pretensi\u00f3n subsidiaria la entrega de un bien inmueble de\nsimilares caracteristicas al despojado, en aque/los casos en que la restituci\u00f3n\nmaterial del bien sea imposible por (1) Por tratarse de un inmueble ubicado en\nuna zona de alto riesgo o amenaza de inundaci\u00f3n, derrumbe u otro desastre\nnatural, conforme lo establecido por las autoridades estatales en la materia; (0\nPor tratarse de un inmueble sobre el cual se presentaron despojos sucesivos, y\neste hubiese sido restituido a otra victima despojada de ese mismo bien; (ii)\ncuando dentro del proceso repose prueba que acredite que la restituci\u00f3n\njuridica y/o material del bien implicaria un riesgo para la vida o la integridad\npersonal del despojado o restituido, o de su familia, y (iv) cuando se trate de un\nbien inmueble que haya sido destruido parcial o totalmente y se\u00e1 imposible su\n\nreconstrucci\u00f3n en condiciones similares a las que ten\u00eda antes del despojo.\n\nPara el asunto objeto de estudio se tiene que la solicitante pretende que,\npor tratarse de un predio ubicado en zona de amenaza natural, se ordene la\nentrega un bien inmueble de similares caracteristicas o el reconocimiento de\nuna compensaci\u00f3n econ\u00f3mica; s\u00faplica a la cual no se acceder\u00e1 teniendo en\ncuenta que no obra dentro del plenario prueba alguna que acredite que la\namenaza natural de inundaci\u00f3n afecta la restituci\u00f3n jur\u00eddica y material a que\ntienen derecho las v\u00edctimas del inmueble despojado, toda vez que en la\nactualidad el predio se encuentra en uso y goce pleno por parte del opositor y\n\nde terceras personas, adicionalmente, en el mismo se encuentra un cultivo de\n\n \n\nWar 73. \u201cPrincipios de la restituci\u00f3n. La restituci\u00f3n de que trata la presente ley estar\u00e1 regida por los siguientes\nprincipios: 1. Preferente. La restituci\u00f3n de tierras, acompa\u00f1ada de acciones de apoyo pos-estituci\u00f3n, constituye la\nmedida preferente de reparaci\u00f3n integral para las v\u00edctimas.\u201d\n\n49\n\no\n\f", "page16": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n\u00d1\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nrespecto de los derechos a la verdad, a la justicia, y a la reparaci\u00f3n\u201d; estos\nderechos \u201cse erigen como bienes cardinales de toda sociedad que se funde en\nun orden justo y de pacifica convivencia, entre los cuales median relaciones de\nconexidad e interdependencia, de manera tal que: No es posible lograr la\n\njusticia sin la verdad, No es posible llegar a la reparaci\u00f3n sin la justicia\"*2,\n\nDentro de las medidas que componen el derecho a la reparaci\u00f3n como\ngarant\u00eda de los derechos fundamentales de las v\u00edctimas, se incluye en forma\nmeramente enunciativa que no excluyente, garantizar el restablecimiento de la\nlibertad, el disfrute de los derechos humanos, la identidad, la vida familiar, la\nciudadan\u00eda, el reintegro al empleo, la devoluci\u00f3n de sus bienes, el regreso a su\nlugar de residencia, y la restituci\u00f3n de las tierras usurpadas o despojadas a las\n\nv\u00edctimas.\u201d\n\nEl derecho a la restituci\u00f3n se encuentra regulado, entre otra\nnormatividad, en los articulos 1, 2, 8 y 10 de la Declaraci\u00f3n Universal de\nDerechos Humanos\u201d; art\u00edculos 1, 2, 8, 21, 24, 25 y 63 de la Convenci\u00f3n\nAmericana sobre Derechos Humanos\u201d; art\u00edculos 2, 3 y 14 del Pacto\nInternacionat de Derechos Civiles y Pol\u00edticos; y en los preceptos 2, 9, 10, 14 y\n15 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos. Igualmente se\nencuentra consagrado en los Principios Rectores de los Desplazamientos\nInternos, consagrados en el Informe del Representante Especial del Secretario\nGeneral de Naciones Unidas para el Tema de los Desplazamientos Internos de\n\nPersonas (Principios Deng 21%, 28% y 29%); en los Principios sobre la\n\n \n\n% En materia de reparaci\u00f3n la Comisi\u00f3n afirme: \u201cLos est\u00e1ndares aplicables establecen que las medidas de alcance\nindividual deben ser suficientes, efectivas, r\u00e1pidas y proporcionales a la gravedad del crimen y a la entidad del da\u00f1o\nsufrido y estar destinadas a restablecer la situaci\u00f3n en que se encontraba la v\u00edctima antes de verse afectada. Estas\nmedidas pueden consistir en el restablecimiento de derechos tales corno el de la libertad personal, en el caso de los\ndelenidos o secuestrados; y el retorno al lugar de residencia, en el caso de los desplazados. Asimismo, las victimas que\nhan sido despojadas de sus tlerras o propiedades por medio de la violencia ejercida par los actores det conflicto armado\ntienen derecho a medidas de restituci\u00f3n.\n\n* Sentencia C-775/03. En et mismo sentido ver, entre otras, las sentencias C-1 199/08, C-370/06 y C-916/02. Clme.: C-\nT-458/2010.\n\n7 Entre otras T- 821 de 2007, T-085 de 2009 y T-159 de 2011.\n\nA Adoptada por la Asamblea General en Resoluci\u00f3n 217 de 10 de diciembre de 1948\n\n* Entrada en vigor para Colombia desde el 18 de julio de 1978, en virtud de la Ley 16 de 1972\n\n% 1 Nadie ser\u00e1 privado arbitrariamente de su propiedad o sus posesiones. 2. La propiedad y las posesiones de los\ndesplazados internos disfrutar\u00e1n de protecci\u00f3n en toda circunstancia, en particular, contra los actos siguientes: (a)\nExpolio; (b) Ataques directos o indiscriminados u otros actos de violencia; (c) Ulilizaci\u00f3n como escudos de operaciones\nu objetos militares; (d) Actos de represalia: y te) Destrucciones o expropiaciones como forma de castigo colectivo, 3, La\npropledad y las posesiones que hayan abandonado los desplazados internos ser\u00e1n objeto de protecci\u00f3n contra la\ndestrucci\u00f3n y la apropiaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n o uso arbitrarios e itegales\u201d,\n\n'1, Las autoridades competentes tienen la obligaci\u00f3n y responsabilidad primarias de establecer las condiciones y\nproporcionar los medios que permilan el regreso voluntario, seguro y digno de los desplazados internos a su hogar o su\nlugar de residencia habitual, o su reasentamiento voluntario en atra parte del pa\u00eds. Esas autoridades tratar\u00e1n de facilitar\nla reintegraci\u00f3n de los desplazados internos que han Tegresado o se han reasentado en otra parte. 2. Se har\u00e1n\n\n17\n\ne\n\f", "page39": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nTribuna! Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\ninmueble por posterior adjudicaci\u00f3n que les hizo el incoder, habiendo actuado\n\nen estos negocios jur\u00eddicos con buena fe exenta de culpa.\n\nCon relaci\u00f3n a la buena fe exenta de culpa en sentencia C-1007/02 se\n\nprecis\u00f3: \u201cAdem\u00e1s de la buena fe simple, existe una buena fe con efectos superiores y por ello\ndenominada cualificada, creadora de derecho o exenta de culpa. Esta buena fe cualificada,\ntiene la virtud de crear una realidad jur\u00eddica o dar por existente un derecho o situaci\u00f3n que\nrealmente no existia. La buena te creadora o buena fe cualificada... ha sido desarrollada en\nnuestro pa\u00eds... precisando que \"Val m\u00e1xima indica que si alguien en la adquisici\u00f3n de un\nderecho a de una situaci\u00f3n comete un error o equivocaci\u00f3n, y creyendo adquirir un derecho o\ncolocarse en una situaci\u00f3n jur\u00eddica protegida por la ley, resulta que tal derecho o situaci\u00f3n no\nexisten por ser meramente aparentes, normalmente y de acuerdo con lo que se dijo al exponer\nel concepto de la buena f\u00e9 simple, tal derecho no resultar\u00e1 adquirido. Pero si el error o\nequivocaci\u00f3n es de tal naturaleza que cualquier persona prudente y diligente tambi\u00e9n lo hubiera\ncometido, por tratarse de un derecho o situaci\u00f3n aparentes, pero en donde es imposible\ndescubrir la falsedad o no existencia, nos encontramos forzosamente, ante la llamada buena f\u00e9\ncualificada o buena f\u00e9 exenta de toda culpa..\u201d. Para la Corte Suprema de Justicia \u201cuna\ncosa es la buena fe exenta de culpa o cualificada o creadora de derechos... y otra bien distinta\nla buena fe simple o buena fe posesoria definida por el art\u00edculo 768 del C.C. como 'la conciencia\nde haberse adquirido el dominio de la cosa por medios leg\u00edtimos, exentos de fraudes y de todo\notro vicio..., que a diferencia de la anterior no necesita probarse sino que se presume\n\nlegalmente, tal como lo dispone el art\u00edculo 769 ib\u00eddem\u201d, 11\n\nDe acuerdo a lo anotado, si bien es cierto la jurisprudencia y la doctrina\nhan denominado a esta buena fe calificada, de la cual se exige a quien de ella\nse ha de vater mayor grado de diligencia, prudencia, cuidado y verificaci\u00f3n de la\nlegalidad del negocio jur\u00eddico celebrado, no lo es menos, como acertadamente\nlo se\u00f1al\u00f3 el se\u00f1or Procurador, que trat\u00e1ndose de personas de linaje campesino,\ncuya formaci\u00f3n acad\u00e9mica y experiencia negocial es m\u00ednima, al momento de\nvalorar esta caracter\u00edstica de su comportamiento en el desarrollo o ejecuci\u00f3n\nde! negocio tales exigencias deben flexibilizarse ponderando las circunstancias\nde su entorno socio cultural dentro de un \u00e1mbito territorial afectado por el\nconflicto armado interno que condiciona la libre voluntad de los intervinientes en\n\nla celebraci\u00f3n de los actos jur\u00eddicos.\n\n \n\n!!! Sala de Cesaci\u00f3n Civil y Agraria, M.P. Nicol\u00e1s Bechara Simancas, 25 de septiembre de 1997. Exp. No, 4244\n\n40\n\n \n\f", "page40": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 5400122 21002-2013-00086-00\n\nConforme los documentos aportados al proceso y las declaraciones\ntendidas, tanto por la solicitante como por los opositores, se puede inferir que\nen la regi\u00f3n donde se encuentra ubicado el bien inmueble materia de restituci\u00f3n\nera socialmente aceptado transferir derechos sobre bienes ra\u00edces con la\ninformalidad del documento privado, presumi\u00e9ndose por el comprador la\ntitularidad del derecho enajenado por la manifestaci\u00f3n del vendedor, situaci\u00f3n\nen la que solo bastar\u00eda para aquel darse a la tarea de negociar con quien se\nreputa due\u00f1o del inmueble, configur\u00e1ndose de esta manera en la actitud del\nadquirente la diligencia, cuidado, prudencia y deber de verificaci\u00f3n propias de la\nbuena fe exenta de culpa al adqurrirlo de quien cree \u00e9l es el due\u00f1o: aspecto\n\u00e9ste que debe tenerse en cuenta en el presente caso, en raz\u00f3n a que para el\nmomento en que se realiz\u00f3 el acto jur\u00eddico de transferencia, el bien no se\nencontraba juridicamente en cabeza de persona particular determinada, dada la\ndeclarafor\u00eda de caducidad administrativa de la adjudicaci\u00f3n que en otrora\noportunidad se hab\u00eda efectuado. Circunstancia \u00e9sta que era conocida por los\nopositores quienes al momento de rendir declaraci\u00f3n aceptaron tener\n\nconocimiento de que ese predio era. de propiedad del Incoder.\n\nNo obstante lo anterior, tales valoraciones en la actitud negocial de los\nhabitantes de la zona donde se encuentra ubicado el inmueble, no se pueden\npredicar de los opositores en la medida que acudieron en esta hip\u00f3tesis a la\nentidad p\u00fablica que ten\u00eda la atribuci\u00f3n legal para regularizar su situaci\u00f3n frente\nal inmueble, vali\u00e9ndose de la declaraci\u00f3n en los soportes! anexos a la\nsolicitud elevada para la adjudicaci\u00f3n \u2014a\u00f1o 2010- de situaciones ajenas a la\nrealidad, en tanto afirmaron que para la \u00e9poca de su presentaci\u00f3n cumpl\u00edan con\nel t\u00e9rmino m\u00ednimo establecido en la ley de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, lo que no\nresuita cierto, seg\u00fan se desprende del documento privado mediante el cual la\nsolicitante Jes transfiri\u00f3 los derechos derivados de su ocupaci\u00f3n en el mismo, el\ncual data del 9 de agosto del a\u00f1o 2007, de lo que se infiere que era posible que\nllevaran explotando el predio tan solo 3 a\u00f1os al momento que elev\u00f3 la petici\u00f3n\nante el Incoder, por lo anterior no cumpl\u00edan con el t\u00e9rmino m\u00ednimo de 5 a\u00f1os de\nocupaci\u00f3n y explotaci\u00f3n del terreno. Adicionalmente los se\u00f1ores G\u00f3mez Torres\ny Melgarejo Vargas lograron la adjudicaci\u00f3n del predio aduciendo en el\n\nformulario de Inscripci\u00f3n de Aspirante a la selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de tierras\n\n \n\n1? Fis, 87 y cdno. 1 del Tribunal\n\n41\n\f", "page27": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nexistido frente a la persona principalmente afectada, as\u00ed como todas las dem\u00e1s\nmodalidades de da\u00f1o, reconocidas tanto por las leyes como por la\njurisprudencia, ahora o en el futuro, incluso comprende eventos en los que un\ndeterminado sujeto resulta personalmente afectado como resultado de hechos y\nacciones que directamente hubieren reca\u00eddo sobre otras personas, con lo que\nclaramente se entiende que se admite como v\u00edctimas a los familiares de los\ndirectamente lesionados, siempre que por causa de esa agresi\u00f3n hubieren\nsufrido una situaci\u00f3n desfavorable, juridicamente relevante. En sentencia C-\n253A de 2012% indic\u00f3 que el art, 3? de la Ley 1448 de 2011 identific\u00f3, dentro\ndel universo de tas v\u00edctimas \u2014entendidas \u00e9stas, en el contexto de la ley, como\ntoda persona que haya sufrido menoscabo en su integridad o en sus bienes\ncomo resultado de una conducta antijur\u00eddica-, a aquellas que ser\u00e1n\ndestinatarias de las medidas especiales de protecci\u00f3n que se adoptan en ella.\nSe precis\u00f3 adem\u00e1s que para delimitar su \u00e1mbito de acci\u00f3n se debe tener en\ncuenta varios criterios: /) el temporal, / el relativo a la naturaleza de las\nconductas da\u00f1osas, que deben consistir en infracciones al Derecho\nInternacional Humanitario (DIH) o violaciones graves y manifiestas a las normas\ninternacionales de Derechos Humanos (DIDH), y, \u00f1 uno de contexto, de\nacuerdo con el cual tales hechos deben haber ocurrido con ocasi\u00f3n del conflicto\narmado interno,\n\nCon relaci\u00f3n a la expresi\u00f3n \u201ccon ocasi\u00f3n del conflicio armado\u201d, la\nCorporaci\u00f3n precis\u00f3 que es empleada para se\u00f1alar un conjunto de\nacaecimientos que pueden rodear este fen\u00e9meno social, pero que no se agotan\nen ta confrontaci\u00f3n armada, en el accionar de ciertos grupos armados, a la\nutilizaci\u00f3n de ciertos m\u00e9todos o medios de combate o a ocurridos en\ndeterminadas zonas geogr\u00e1ficas. En consecuencia, tal expresi\u00f3n debe\nentenderse en sentido amplio que obliga al juez a examinar en cada caso\nconcreto las circunstancias en que se produce la violaci\u00f3n de los derechos\nhumanos o del derecho internacional humanitario, el contexto del fen\u00f3meno\nsocial, para determinar si existe una relaci\u00f3n cercana y suficiente con el\nconflicto armado interno como v\u00ednculo de causalidad necesario para establecer\nla condici\u00f3n de victima al amparo de la Ley 1448 de 2011.\n\n% Demandas de inconstitucionalidad contra los art\u00edculos 3 y 75 (parciales) de la Ley 1448 del 10 de junio de 2011, \"Por\nla cual se dictan medidas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno y se\ndictan otras disposiciones.\u201d\n\n28\n\n \n\nJA\n\f", "page30": "Rep\u00fablica de Colombia\nE srl\nE\nad\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nEn este punto, cabe hacer referencia al car\u00e1cter asimilable de v\u00edctimas\nde despojo y abandono forzado de tierras, en torno al cual la Corte\n\nConstitucional en sentencia C-715/12 expres\u00f3 que \u201csi bien los conceptos de\nabandono y despaje son fen\u00f3menos distintos, es claro que ambos producen la expulsi\u00f3n de la\ntierra de las v\u00edctimas, lo que genera una vulneraci\u00f3n masiva de los derechos fundamentales de\nlas victimas del conflicto intemo, raz\u00f3n por ta cual esta Corporaci\u00f3n en m\u00faltiples y relteradas\nocasiones ha reconocido normativa y jurisprudencialmente a las v\u00edctimas de despojo y de\nabandono sin ninguna distinci\u00f3n, como sucede con la definici\u00f3n del delito de desplazamiento\n\nforzado\".\n\nCualquier tipo de desplazamiento forzoso presupone un abandono\ninvoluntario e intempestivo del lugar de residencia y de la actividad econ\u00f3mica a\nla que se dedicaban los afectados, por ende, implica un desarraigo cultural de\nquien se ve forzado a migrar a un punto geogr\u00e1fico diferente, por ello, el\ndesplazamiento forzado tambi\u00e9n infringe un da\u00f1o que es continuado y se\nextiende en el tiempo, como quiera que dicha conducta no se agota en el primer\nacto de desplazamiento, por el contrario, el estado de desplazado continua\nhasta que las personas no puedan retornar a su lugar de origen, es decir, que\nlas causas violentas que originaron el \u00e9xodo todav\u00eda existen, y por tanto, es\n\nimposible volver. 9\n\nEl abandono de la finca La Pringuera se acredit\u00f3 con lo afirmado por la\nsolicitante y se corrobor\u00f3 con las declaraciones recaudadas al interior del\nproceso, versiones que al unisono se\u00f1alaron que el predio estuvo desatendido\ndesde la fecha del desplazamiento de la se\u00f1ora Chiquillo, y a\u00fan antes del a\u00f1o\n2007, fecha en que entr\u00f3 a ocuparlo el se\u00f1or Manuel Guillermo Torres y la\nse\u00f1ora Graciela Melgarejo Vargas; y aunque testigos como los se\u00f1ores G\u00f3mez\nMelgarejo, Pedrosa Santiago, Melgarejo de Garc\u00eda y C\u00e1rdenas Melgarejo \u2014\nfamillares de los opositores- hacen referencia a que por un corto lapso de\ntiempo estuvo en el predio un se\u00f1or conocido somo \"CARDOZO\u201d, quien labor\u00f3\ncosechando arroz, no hay prueba alguna en el plenario que acredite\nfehacientemente que la se\u00f1ora Chiquillo arrend\u00f3 ese bien y que por tanto tuvo,\nas\u00ed sea por corto tiempo, la administraci\u00f3n del mismo; por el contraria, la\n\nreclamante expres\u00f3 que cuando pretendi\u00f3 retornar al predio encontr\u00f3 a un\n\n \n\n*\u201d Consejo de Estado, Sala de lo Contencioso Administrativo, Secci\u00f3n Tercera Subsecci\u00f3n \u20ac. Sentencia de veintis\u00e9is\n26 de julio de dos mil once. Rad.: 08001-23-41-900-2010-00762-01 (414037)\n\n31\n\ny\n\f", "page20": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nEy\n\nYa\nvo\n4\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-203.3-00086-00\n\npartieron para Chinacota donde estuvieron algo m\u00e1s de ocho a\u00f1os cuidando\nuna finca, posteriormente, por recomendaci\u00f3n de un tercero se inscribieron\ncomo desplazados. Se adujo igualmente que ella qued\u00f3 sola con sus hijos por\ncuanto su esposo Roberto Calder\u00f3n se fue para Venezuela y de vez en cuando\nvela por la familia, entonces, cansada de esa situaci\u00f3n y del clima que no\nfavoreci\u00f3 la salud de los hijos decidi\u00f3 regresar a la Pringuera, oportunidad en la\nque nuevamente fue amenazada de muerte. En aquella ocasi\u00f3n, le dio posada\n\nuna amiga suya de nombre Mar\u00eda qui\u00e9n tambi\u00e9n fue amenazada por ese hecho.\n\nEn el escrito genitor, as\u00ed como a trav\u00e9s de documento adosado al\nmismo*%, la UAEGRTD realiz\u00f3 una exposici\u00f3n de los acontecimientos\nrelacionados con el contexto de violencia presentado en el municipio de Tib\u00fa,\nlos cuales guardan identidad con los citados en el expediente 2012-00201,\nmotivo por el que \u00e9sta colegiatura hace remisi\u00f3n a la rese\u00f1a que al respecto se\nrealiz\u00f3 en providencia de fecha 18 de mayo de 2013 proferida dentro del\n\naludido proceso; all\u00ed se se\u00f1al\u00f3:\n\n\u201cel Municipio de Tib\u00fa es una de las zonas de mayor presencia de grupos armados al\nmargen de la ley, y uno de los m\u00e1s afectados en el despojo de tierras. Se puede rastrear desde\nta: d\u00e9cada del 70 la presencia de la guerrilla ELN, posteriormente desde inicios de los a\u00f1os 80 la\nentrada y fortalecimiento de las FARC-EP, as\u00ed como la presencia del EPL en la primera mitad\nde la misma d\u00e9cada. Posteriormente, en la d\u00e9cada del 90, los paramilitares entraron en el\nterritorio a trav\u00e9s del Bloque Catatumbo bajo el mando de Carlos Casta\u00f1o, Salvatore Mancuso y\nArmando Alberto P\u00e9rez Betancourt, alias Camilo, especificamente el frente Fronteras tom\u00f3\ncomo punto de entrada La Gabarra para luego extender por el Departamento de Norte de\nSantander. Su entrada se caracteriz\u00f3 en el municipio Tib\u00fa por los hechos violentos registrados\na mediados de 1999, por el terror y la sevicia contra la poblaci\u00f3n civil mediante Masacres,\nasesinatos selectivos, desapariciones y otros delitos que les permitieron posicionarse en el\nterritorio con la connivencia de la Fuerza P\u00fablica. Como referencia se identific\u00f3 la masacre\nocurrida el 29 de mayo de 1999 en la entrada desde Oca\u00f1a hacia el municipio de Tib\u00fa del\nBloque Catatumbo; el asesinato de varias personas gue Evo lugar en el casco de! municipio el\n+7 de julio de ese mismo a\u00f1o, y la masacre del 21 de agosto en el casco urbano del\ncorregimiento de La Gabarra. Desde ese momento y fasta su desmovilizaci\u00f3n, el 10 de\ndiciembre de 2004, el Bloque Catatumbo suplant\u00f3 a las autoridades en el Territorio de Norte de\nSantander.\n\nDespu\u00e9s de los procesos de desmovilizaci\u00f3n, hacen su aparici\u00f3n las denominadas\nBACRIM bajo los nombres de Rastrojos, Urabe\u00f1os y Aguilas Negras. Los \u00faltimos 15 a\u00f1os han\nsido particularmente violentos por que el escenario se complejiz\u00f3 con tas alianzas entre FARC,\nELN, EPL y BACRIM para dominar todas las rutas del tr\u00e1fico y microtrafico, lo que da lugar a\nm\u00faltiples y graves hechos de violaci\u00f3n a los derechos humanos y al Derecho Internacional\nHumanitario, incluyendo el desplazamiento y el despojo.\n\nSe a\u00f1adi\u00f3 que el predominio paramilitar a trav\u00e9s de! Bloque Catatumbo en el Municipio\nde Tib\u00fa gener\u00f3 amenazas y asesinatos que generaron m\u00faltiples desptazamientos, prueba de\nello son tas declaraciones que se han recibido en la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras. Se\nprecis\u00f3 adem\u00e1s que a los hechos mencionados se suman las estrategias de despojo asociadas\n\n \n\n% \u00a3is, 199 a 215 cdno. 1.\n\n21\n\nsen\n\f", "page51": "Rep\u00fablica de Colombia\ny\nNeg\n\nTribuna! Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nexigido por la ley, se estima imperioso ordenar compulsar copias ante la\nFiscalia General de la Nacional a trav\u00e9s de la Oficina de Asignaciones, a\nefectos de que adelante las correspondiente investigaci\u00f3n y se determine si\n\naquellos incurrieron en alguna conducta penal.\n\nPor \u00faltimo, no se condenar\u00e1 en costas a la parte vencida, por no ser\nprocedente, en tanto no se encuentra acreditado dolo, temeridad o mala fe de\n\nsu parte.\n\nCon fundamento en lo expuesto, la Sala Civil Fija Especializada en\nRestituci\u00f3n de Tierras del Tribunal Superior de C\u00facuta, administrando justicia\n\nen nombre de la Rep\u00fablica y por autoridad de la Ley,\nRESUELVE\n\nPRIMERO: DECLARAR no probados los argumentos expuestos por la\nparte opositora, por las razones expuestas en la parte motiva de la presente\n\nprovidencia,\n\nSEGUNDO: PROTEGER EL DERECHO FUNDAMENTAL A LA\nRESTITUCION JUR\u00cdDICA Y MATERIAL a que tiene derecho la se\u00f1ora Carmen\nCecilia Chiquillo Vargas y su n\u00facleo familiar, por ser v\u00edctimas de\ndesplazamiento forzado, y despojo jur\u00eddico y material, con ocasi\u00f3n del conflicto\n\narmado.\n\nTERCERO: DECLARAR que la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas\ny su c\u00f3nyuge Roberto Calder\u00f3n Quintero, llevaron a cabo expiotaci\u00f3n\necon\u00f3mica sobre el predio denominado Parcela N*. 1 La Pringuera de la Vereda\nKil\u00f3metro 15, distinguido con la matr\u00edcula inmobiliaria N*. 260-125128 de la\nOficina de Registro de Instrumentos P\u00fablicos de C\u00facuta y c\u00e9dula catastral N%.\n00-05-0004-0084-000.\n\nCUARTO: DECLARAR la nulidad del acto administrativo proferido por el\nInstituto Colombiano de Desarrollo Rural de C\u00facuta, contenido en la Resoluci\u00f3n\n\nN*. 184 de 30 de julio de 2040, a trav\u00e9s del cual se adjudic\u00f3 a favor de M\u00e1nuel\n\n52\n\nSe\n\n \n\f", "page13": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nS\u00c1 E sd\n\n\u00ab>\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nDe conformidad con el Derecho Internacional Humanitario, las normas\nque buscan conjurar la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desplazada, y en\nconsecuencia, afectadas por el abandono forzado, o despojo de sus bienes,\ndeben entenderse con arreglo a una interpretaci\u00f3n teleol\u00f3gica y sistem\u00e1tica a la\nluz de los principios generales que las inspiraron, de las normas\nconstitucionales y de las normas que conforman el bloque de constitucionalidad.\nPues, solo de este modo se logra realizar la interpretaci\u00f3n m\u00e1s favorable, con el\n\nfin de conseguir la protecci\u00f3n jur\u00eddica m\u00e1s adecuada de los desplazados.\n\nEn ese sentido, la Corte Constitucional\"? ha desarrollado una l\u00ednea\njurisprudencial encaminada a establecer que cuando se est\u00e1 ante una norma\nque consagra o desarrolla un derecho fundamental de las personas que han\nsido desplazadas, su an\u00e1lisis debe tener en cuenta los principios de\ninterpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n contenidos en el art\u00edculo 2% de la Ley 387 de 1997:\nlos principios rectores de fos desplazamientos internos; el principio de\nfavorabilidad en la interpretaci\u00f3n de las n\u00f3rmas que protegen a la poblaci\u00f3n\ndesplazada; el principio de buena fe, el derecho a la confianza leg\u00edtima; y el\nprincipio de prevalencia del derecho sustancial propio del Estado social de\nderecho.\n\nEstablecido lo anterior se proceder\u00e1 al an\u00e1lisis de los presupuestos atr\u00e1s\nreferidos:\n\n1. Relaci\u00f3n jur\u00eddica de la solicitante con el predio: De conformidad\ncon el art\u00edculo 75 de la Ley 1448 de 2011 son titulares del derecho a la\nrestituci\u00f3n: \u201cLas personas que fueran propietarias o poseedoras de predios, o explotadoras\nde baldios cuya propiedad se pretenda adquirir por adjudicaci\u00f3n, que hayan sido despojadas de\nestas o que se hayan visto obligadas a abandonarlas como consecuencia directa e indirecta de\nlos hechos que configuren las violaciones de que trata el articulo 3% de la presente Ley, entre el\n\n1* de enero de 1991 y el t\u00e9rmino de vigencia de la Ley\u201d,\n\nLa relaci\u00f3n jur\u00eddica de la solicitante Carmen Cecilia Chiquillo Vargas con\n\nel bien objeto de restituci\u00f3n est\u00e1 dada por su condici\u00f3n de ocupante, calidad\n\n \n\n2 Sentencias T-468 de 2008, y T-1001 de 2008\n\n14\n\n \n\nNP\n\f", "page44": "Rep\u00fablica de Colombia\n\ne\nar\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nlibertad y tradici\u00f3n se evidenci\u00f3 que el predio baidio se adjudic\u00f3 por el Incoder\nen el a\u00f1o 2010 a los opositores, resultaba imperativo convocar a estos como\nsus propietarios en aras de garantizar sus derechos al debido proceso y de\ndefensa, exigencia que no operaba para quienes lo ocuparan a titulo distinto\n\ncomo las personas a quienes se ha hecho referencia.\n\nAdicionalmente respecto de ellos se formaliz\u00f3 el conocimiento de ta\nexistencia de este tr\u00e1mite en sede administrativa mediante la fijaci\u00f3n del aviso\ncorrespondiente en el inmueble que dicen ocupar, sin que atendieran dicha\ninvitaci\u00f3n a hacer valer sus derechos dentro del mismo, razones suficientes\n\npara quedar relevada la Sala de hacer an\u00e1lisis de su situaci\u00f3n ante su silencio.\nDe la formalizaci\u00f3n del bien materia de restituci\u00f3n.\n\nPara iniciar el tratamiento del presente aspecto, debe la Sala precisar\nque si bien es ciert\u00f3 en el escrito genitor no se solicit\u00f3 de manera expresa la\nformalizaci\u00f3n del predio a favor de la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas,\nen raz\u00f3n a que la misma no mantuvo sobre el predio el derecho real de\ndominio, en tanto la relaci\u00f3n que frente a \u00e9ste ten\u00eda era la de ocupante del\nmismo, por la calidad de bien bald\u00edo que aquel nuevamente adquiri\u00f3 a partir de\nla declaratoria de caducidad administrativa frente a la adjudicaci\u00f3n que\ninicialmente se hab\u00eda efectuado a favor de terceros, a fin de hacer efectivos los\nderechos que como v\u00edctima del conflicto armado intemo ha instituido el\nlegislador a su favor, en aplicaci\u00f3n del principio de seguridad jur\u00eddica, *** pasar\u00e1\nesta Colegiatura a analizar si es procedente en este asunto ordenar la\n\nadjudicaci\u00f3n del predio a favor de la solicitante.\n\nEn lo que refiere a bjenes baldfos, precept\u00faa el inciso tercero del art\u00edculo\n72 de la Ley 1448 de 2011, que en casos de bienes de tal naturaleza se\nproceder\u00e1 con la adjudicaci\u00f3n del derecho de propiedad del baldio a favor de la\npersona que ven\u00eda ejerciendo su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica si durante el despojo o\nabandono se cumplieron las condiciones para la adjudicaci\u00f3n, Por su parte el\n\nart\u00edculo 74 prev\u00e9 que si el despojo o el desplazamiento forzado perturbaron la\n\n1% En virtud del cual le asisle al operador judicial el deber de propender por la tilulaci\u00f3n de la propiedad como medida\nde reslituci\u00f3n, considerando la relaci\u00f3n juridica que la victima ten\u00eda con el predio.\n\n45\n\n \n\f", "page45": "Rep\u00fablica de Colombia\nil\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica de un baid\u00edo, para la adjudicaci\u00f3n de su derecho de\ndominio a favor del despojado no se tendr\u00e1 en cuenta la duraci\u00f3n de dicha\nexplotaci\u00f3n. En estos casos el Magistrado deber\u00e1 acoger el criterio sobre la\nUnidad Agricola Familiar como extensi\u00f3n m\u00e1xima a titular y ser\u00e1 \u00edneficaz\n\ncualquier adjudicaci\u00f3n que exceda de esta extensi\u00f3n.\n\nSe definen los bald\u00edos como terrenos o predios que se encuentran dentro\nde los l\u00edmites del territorio nacional y que le pertenecen al Estado por carecer de\notro due\u00f1o. Los bienes de tal naturaleza se caracterizan, entre otros\naspectos, por ser intransferibles por actos entre vivos, por no ser susceptibles\nde adquirirse por prescripci\u00f3n y porque su adjudicaci\u00f3n se hace mediante\nproceso administrativo ante el incoder.\n\nComo reglas generales para la adjudicaci\u00f3n de terrenos bald\u00edos se tiene\nque (ij La propiedad de los terrenos bald\u00edos adjudicables, s\u00f3lo puede adquirirse\nmediante t\u00edtulo traslaticio de dominio otorgado por el Estado a trav\u00e9s del\nIncoder, o por las entidades p\u00fablicas en las que delegue esta facultad; (11) Los\nocupantes de tierras bald\u00edas, por ese sol\u00f3 hecho, no tienen la calidad de\nposeedores conforme al C\u00f3digo Civil, y frente a la adjudicaci\u00f3n por et Estado\ns\u00f3lo existe una mera expectativa; (iii) No podr\u00e1 hacerse adjudicaci\u00f3n de bald\u00edos\nsino por ocupaci\u00f3n previa, en tierras con aptitud agropecuaria que se est\u00e9n\nexplotando conforme a las normas sobre protecci\u00f3n y utilizaci\u00f3n racional de los\nrecursos naturales renovables, en favor de personas naturales, empresas\ncomunitarias y cooperativas campesinas, en las extensiones y condiciones que\npara cada municipio o regi\u00f3n del pa\u00eds se\u00f1ale la Junta Directiva; (iv) Por regla\n\ngeneral, las tierras baid\u00edas se titular\u00e1n en Unidades Agr\u00edcolas Familiares.\n\nPara la adjudicaci\u00f3n de un terreno bald\u00edo se debe acreditar, de acuerdo a\nlo se\u00f1alado por el art\u00edculo 89 de la Ley 180 de 1994, la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica\nde las dos terceras partes de la stiperficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita y que la\nexplotaci\u00f3n adelantada corresponde a la aptitud del suelo establecida por el\nIncoder en la inspecci\u00f3n ocular; manifestar, bajo la gravedad del juramento, que\n\nse entiende prestado al formular su pretensi\u00f3n expresamente, si se halla o no\n\n \n\n\"* Hector Casta\u00f1eda Beltr\u00e1n, Los procesos agrarios, quinta edici\u00f3n, pag. 290.\n\n46\n\nGr\n\f", "page53": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nNi\nE\n, +\net\n\nSE\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nadvirtiendose que no podr\u00e1 afectar derechos de terceros no vinculados a este\n\nproceso, y rem\u00edtase copia de esta providencia.\n\nNOVENO: UNA VEZ repose en el pienario folio de matricula inmobiliaria\ncon las anotaciones y cancelaciones aqu\u00ed ordenadas, se dispondr\u00e1 lo pertinente\nsobre la entrega del inmueble con el acompa\u00f1amiento y colaboraci\u00f3n de la\nfuerza p\u00fablica para que brinde seguridad y garantice la integridad de las\n\npersonas que retornan al predio en virtud de esta sentencia.\n\nDECIMO: ABSTENERSE DE RECONOCER COMPENSACION, a los\n\nopositores.\n\nDECIMO PRIMERO: NO SE ACCEDE a la pretensi\u00f3n subsidiaria de\ncompensaci\u00f3n por equivalente, por lo ya esbozado, Ello sin perjuicio que se\narrime al dosier, inclusive con posterioridad a este fallo, elemento de juicio que\npermita determinar con grado de certeza absoluta que existe amenaza que\nturba de manera efectiva la restituci\u00f3n material.\n\nDECIMO SEGUNDO: ORDENAR como medida con efecto reparador, y\ncon apoyo en lo previsto en el literal p) del art\u00edculo 91 ib\u00eddem, y atendiendo que\nen providencia emanada de esta Corporaci\u00f3n se orden\u00f3, en virtud. de sus\ncompetencias legales, a la Alcald\u00eda Municipal de Tib\u00fa, la Gobernaci\u00f3n de Norte\nde Santander, la Unidad Administrativa Especial de Gesti\u00f3n de Restituci\u00f3n de\nTierras, la Unidad de Atenci\u00f3n Integral a V\u00edctimas, y el Servicio Nacional de\nAprendizaje \u2014Sen\u00f1a-, implementar un programa social de recuperaci\u00f3n\necon\u00f3mica del Municipio de Tib\u00fa, que incluya proyectos productivos\nsustentables, atendiendo los usos del suelo de esa zona, se deber\u00e1 entonces\nproceder a vincular a los aqu\u00ed restituidos a dicho programa, de lo cual\ninformaran a la Corporaci\u00f3n dentro de los treinta d\u00edas siguiente a la notificaci\u00f3n\n\nde esta decisi\u00f3n.\n\nDECIMO TERCERO: Conforme lo preceptuado por el art\u00edculo 121 de la\nLey 1448 de 2011, disponer que la autoridad o entidad municipal que\ncorresponda implemente sistemas de alivio y/o exoneraci\u00f3n de cartera morosa\n\nde impuestos o contribuciones generados durante la \u00e9poca del despojo o el\n\n54\n\ne\n\n \n\f", "page31": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nApi\n\nES\n\nlr\n7\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\n \n\nse\u00f1or que adujo ser poseedor, queriendo ello decir que hay probabilidad que el\nse\u00f1or \u201cCardozo\u201d es el extra\u00f1o al que ella hizo alusi\u00f3n. El abandono que\nconllev\u00f3 a la perdida de la administraci\u00f3n tambi\u00e9n se acredit\u00f3 con lo expuesto\npor la se\u00f1ora Carmen Mar\u00eda Pedrosa Santiago qui\u00e9n coment\u00f3 que cuando la\nse\u00f1ora Chiquillo se fue de Campo Dos \u201ceso qued\u00f3 solo\u201d y que el predio para el\na\u00f1o 2007, fecha en que se vendi\u00f3 a los se\u00f1ores G\u00f3mez-Melgarejo \u201cEstaba\ndeteriorado, rastrojo y acabado\u201d'%, Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres expres\u00f3\nque para aquella data el bien adeudaba impuestos y servicios p\u00fablicos; Adelson\nG\u00f3mez Melgarejo record\u00f3 que la finca se encontraba sola, por eso se empez\u00f3 a\nenrastojar, crecer monte, caer las cercas de los linderos, la gente romp\u00eda los\ncandados y se quedaba ah\u00ed. Finalmente, la se\u00f1ora Fanny Rinc\u00f3n expres\u00f3 que\nen el a\u00f1o 2011, cuando adquiri\u00f3 la casa, \u00e9sta se encontraba abandonada, no\nten\u00eda puerta ni vidrios, el tanque, techo y unidad sanitaria estaban da\u00f1ados,\nsucia y sin pintar.\n\nAhora, si bien la fecha exacta del desplazamiento y abandono se ha\npresentado confusa \u2014pues la solicitante expone que se present\u00f3 entre el a\u00f1o\n200% y 2002, y algunos testimonios se\u00f1alan el a\u00f1o 2000- lo cierto es que todos\nlos intervinientes convergen en se\u00f1alar que el abandono se produjo con ocasi\u00f3n\ndel desplazamiento que padeci\u00f3 la familia Calder\u00f3n-Chiquilto, que la \u00faltima\nnoticia cierta que se tuvo sobre la presencia de la se\u00f1ora Carmen Cecilia en la\nfinca Pringuera data dei 20 de marzo de 2002, fecha en la que suscribi\u00f3!'*\ncomo testigo el aviso de notificaci\u00f3n que el Incora extendi\u00f3 para enterar a los\nse\u00f1ores Casta\u00f1eda Bautista y Galvis Pab\u00f3n. del inicio de la actuaci\u00f3n de\ncaducidad administrativa sobre el referido predio, y que la denuncia del\n\ndesplazamiento se realiz\u00f3 ante autoridad competente en el a\u00f1o 2003,\n\nCorolario, la situaci\u00f3n f\u00e1ctica relatada por la solicitante de tierras,\nsuscitada dentro del contexto de violencia generalizada que azot\u00f3 al Municipio\nde Tib\u00fa, determin\u00f3 el desplazamiento forzado de la familia Calder\u00f3n-Chiquillo\nde la vereda Campo Dos; consecuente con dicho desplazamiento, acaeci\u00f3 el\nabandono involuntario e intempestivo de la finca La Pringuera, y el cese total de\n\nla actividad econ\u00f3mica alli adelantada, esto es, la siembra y cosecha de arroz,\n\n1% FL 8, cdno. 3 del juzgado.\n1% Ep 25, edno, 1 del Tribunal\n\n32\n\n \n\nsel\n\f", "page10": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nnoche romp\u00eda los candados y se quedaban ah\u00ed. Para la \u00e9poca en que viv\u00eda en la finca la se\u00f1ora Carmen Cecilia junto\ncon su grupo familiar estaban los grupos paramilitares en la zona del Catatumbo, hasta el 2004 que fue la\ndesmovilizaci\u00f3n en Campo Dos. Refiri\u00f3 que actualmente ocupa la parcela o finca el se\u00f1or Jos\u00e1 Mar\u00eda Rodriguez y la\nse\u00f1ora Fany Rinc\u00f3n, y que es de su padre Manuel Guillermo G\u00f3mez y Graciela Melgarejo, la cual se le compr\u00f3 a la\nse\u00f1ora Cecilia por un valor de 19 millones de pesos, con un cr\u00e9dito que \u00e9l hiza ante uma Cooperativa y con un dinero\nque ten\u00eda su pap\u00e1 terminaron de cancelar, Esa negociaci\u00f3n se hizo en el 2007 en C\u00facuta, el bien estaba a nombre del\nIncoder sin adjudicaci\u00f3n, posteriormente se la adjudic\u00f3 a sus padres. Actualmente el predio tiene una deuda y esl\u00e1 a\nnombre del se\u00f1or Misael Casta\u00f1eda con CENS en Tib\u00fa; tambi\u00e9n ten\u00eda una deuda en el Incoder pero eso lo solucion\u00f3\ndo\u00f1a Carmen Cecilia Chiquillo. Que para el a\u00f1o 2000 las parcelas en el sector no eran muy costosas, m\u00e1s o menos\neran $2 millones de pesos, actualmente mirando el progreso y el desarzollo de proyectos que se han adelantado en esa\nvereda, como es la construcci\u00f3n de una planta extractora, tan solo como a 1 Kim de la finca y otra segunda planta que\nse est\u00e1 construyendo a 4 Km de la finca la Pringuera. el precio es m\u00e1s o menos unos 100 millones de pesos. Expres\u00f3\nigualmente que la compra que hicieron sus padres fue de buena fe, gue en el momento no se averigu\u00f3 que esa tierra\nhab\u00eda sido abandonada a causa del conflicto que se present\u00f3 en el sector por le \u00e9poca, debido a que do\u00f1a Cecilia fue la\nmisma interesada en vender, que sus padres no sacaron provecho de la venta porque considera que se le cancel\u00f3 un\nprecio justo a la fecha de la compra, en ese entonces la se\u00f1ora estaba interesada en vender la habia ofrecido, pero\nninguno se comprometian porque era algo costoso. Manifest\u00f3 que del sector de la misma vereda mucha gente sali\u00f3, na\nsabe si fueron obligadas a abandonar o simplemente perque quer\u00edan irse. Se\u00f1al\u00f3 que fue en el 2011 que se le vendi\u00f3 al\nse\u00f1or Jos\u00e9 Maria, aparte del cultivo de palma, se maneja lo del ganado y una peque\u00f1a mina de balaslro que produce\narena para arreglar las v\u00edas. Hace tres a\u00f1os su pap\u00e1 perlenece a una asociaci\u00f3n que se llama Asopados Ocho, la cual\nes la que financia el cr\u00e9dito para la siembra de cullivo de palma, Expres\u00f3 que el proyecto del cultivo de palma en la\n\nzona donde se encuentra ubicada la Parcela la Pringuera comenz\u00f3 hace aproximadamente unos 4 o 5 a\u00f1os\u201d.\nFanny Rinc\u00f3n Urbina manifest\u00f3 que vive con su esposo Jos\u00e9 Mar\u00eda y su hija en la casa que le compraron a\n\nla se\u00f1ora Graciela Melgarejo y al se\u00f1or Guillermo G\u00f3mez en el a\u00f1o 2011 Al momento de comprar la vivienda estaba\nsola, no ten\u00eda la puerta de atr\u00e1s, estaba insegura, las ventanas no ten\u00edan vidrio, los tanques, el techo y la unidad\nsanitaria estaban da\u00f1ados, sucia y sin pintar, actualmente \u00fanicamente le arreglaron las puertas, tos vidrios, las\nventanas, los tanques de agua y se le coloc\u00f3 el servicio de agua que no ten\u00eda. Refiri\u00f3 que el se\u00f1or Guillermo siembra\npalma y ella en el solar de su casa sembr\u00f3 cacao y pl\u00e1tano pero ho se dio, ahora sembraron 15 plentas de palma. Con\nrelaci\u00f3n a la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo Vargas indic\u00f3 que la distingue desde el a\u00f1o 2001, que su esposo habl\u00f3\ncon ella sobre la compra de la casa y ella le dijo que no hab\u00eda problema que eso era con el se\u00f1or Guillermo.\nActualmente no tienen escrituras de esa vivienda, solo el documento que hicieron con el se\u00f1or Guillermo y la se\u00f1ora\nGraciela. Se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que ten\u00eda conocimiento que los propietarios iniciates eran don Roberto y do\u00f1a Cecilia, Con\nrelaci\u00f3n al orden p\u00fablico en la zona donde se encuentra ubicada la Parcela la Pringuera para los a\u00f1os 2000 al 2003,\n\nexpres\u00f3 que en la vereda normal, en el corregimiento de Campo Dos mucho fernor para salir a hacer mercado, habla\n\nproblemas con las autodefensas, y desde el 2003 para ac\u00e1 no ha escuchado nada\u201d. Finalmente, Jes\u00fas\n\nAlfonso Castilla Ropero manifest\u00f3 que cuando trabaj\u00f3 en la oficina del Incora en Tib\u00fa conoci\u00f3 a Carmen\n\nCealia Chiquillo Vargas, Roberto Calder\u00f3n Quintero, Guillermo G\u00f3mez y Graciela Melgarejo, cuando estaban haciendo\nlos tr\u00e1mites para ta adjudicaci\u00f3n de la parcela La Pringuera. Precis\u00f3 que lo referente a la adjudicaci\u00f3n lo hizo en\nacompa\u00f1amiento a los funcionarios que tramitaban esa adjudicaci\u00f3n, \u00danicamente para ubicaci\u00f3n de Jos predios en el\na\u00f1o 2010. Expres\u00f3 conocer la parcela mencionada, hace corno 20 a\u00f1os se le adjudic\u00f3 a Misae! Casta\u00f1eda, a quien se\nle decret\u00f3 caducidad administrativa por causa de no pago, abandono injustificado o venta inconsuta, Sobre el\nprocedimiento para que un predio que aparezca con deuda, le sea condonada la misma, inform\u00f3 que condonaci\u00f3n no\n\nha tu\nexiste.\n\nv Fls. 1 a 8 odno, pruebas de oficio.\n% Fis. 9 a 13 cdno. pruebas de oficio.\n* Fls, 14 a 15 cdno, pruebas de oficio.\n\n11\n\n \n\nwo\"\n\f", "page25": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nPE\n\nE\n\ne\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nLa se\u00f1ora Ana Cecilia C\u00e1rdenas Melgarejo\u201d? manifest\u00f3 que conoci\u00f3 a la\nse\u00f1ora Chiquillo por muy poco tiempo ya que duraron poco en la parcela; que el\nmotivo por el que se fue de la zona es que \u201cLa se\u00f1ora CECILIA comentaba que\nlas autogefensas los habian corrido...\u201d, aunque a ella no le consta. \u201cdec\u00edan que\nten\u00edan que irse, dicen que les daban unas horas y al fina se fueron\". Agreg\u00f3\nque en el a\u00f1o 2001 \u00a1llegaron las autodefensas, y antes tambi\u00e9n estaba la\nguerrilla. El se\u00f1or Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres*, con relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n\nde orden p\u00fablico en la zona para los a\u00f1os 1999 a 2003 refiri\u00f3 que \u201cera un\ntiempo duro, porque hab\u00eda grupos, pero nunca vimos nada, la gente\ncomentaba\u201d. Reconoci\u00f3 igualmente, y en forma enf\u00e1tica, haber tenido\nconocimiento que la se\u00f1ora Chiquillo tuvo que abandonar l\u00e1 parcela debido al\n\nconflicto armado que se present\u00f3 en la zona para el a\u00f1o 2001.\n\nFinalmente, el se\u00f1or Miguel \u00c1ngel Pe\u00f1alosa Melgarejo\u201d expres\u00f3 con\nrelaci\u00f3n a la violencia que se vivi\u00f3 en esa zona y gener\u00f3 el abandono de tierras\npor parte de los campesinos se\u00f1al\u00f3: \u201cyo nunca vi eso, hubo muchas familias\nque salieron... las personas que se iban dec\u00edan que me voy y listo, si se\ncomentaba que hab\u00eda pero nunca yo gracias a Dios viv\u00ed eso\u201d. Respecto del\nconocimiento que tuvo acerca de la situaci\u00f3n de amenaza que padeci\u00f3 la\nse\u00f1ora Chiquillo coment\u00f3 que: \"Un d\u00eda una ni\u00f1a que ella tiene, sali\u00f3 y dijo en la\ncarretera que los hab\u00edan corrido, ni\u00f1a como de... 10 a\u00f1os...\u201d. Y la se\u00f1ora\nGraciela Melgarejo Vargas reconoci\u00f3 que la se\u00f1ora Chiquillo se hab\u00eda ido del\nsector por causa de las amenazas que recibi\u00f3,\n\nAs\u00ed las cosas, del contexto de violencia al que se hizo alusi\u00f3n y de la\ninformaci\u00f3n que se aport\u00f3 por las autoridades atr\u00e1s referidas, puede afirmarse\ncateg\u00f3ricamente que a partir de 1999 en el Municipio de Tiba, corregimiento\nCampo Dos, donde se encuentra localizado el predio objeto de restituci\u00f3n, tuvo\ninfluencia fuerte y permanente las autodefensas, grupo illegal que adem\u00e1s de\nasesinar a los pobladores igualmente los amenazaban y extorsionaban. \u00c9poca\n\nen la que se presentaron al menos 20 mil desplazamientos.\n\nA\n% Els. 13 a 16, cdno. 3 del Juzgado\n% ls. 17 a 21, cdno. 3 del juzgado\n* Els, 22 a 24, cdno, 3 del Juzgado\n% Fls. 26 a 29, edno. 3 del Juzgado\n\n26\n\f", "page3": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nNE has\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nnotorios y p\u00fablicos de presencia de actores armados \u00a1legales y su incidencia en\nla tenencia de la tierras en Norte de Santander, pero resalt\u00f3 que la misma\nsituaci\u00f3n de violencia generalizada que sufri\u00f3 la se\u00f1ora Carmen Cecilia\nChiquillo y su n\u00facleo familiar, la tuvieron que soportar todas las personas que\nhabitaban o trabajaban en esa zona, por ello estim\u00f3 que ese hecho o situaci\u00f3n\nno se refleja como la causa suficiente cercana de la decisi\u00f3n de venta del\n\npredio, por lo que concluy\u00f3 inexistencia de despojo por negocio jur\u00eddico.\n\nDe otro lado se\u00f1al\u00f3 que el Incoder \u2014antes Incora- expidi\u00f3 actos\nadministrativos (adjudicaci\u00f3n de Unidad Agr\u00edcola Familiar y de caducidad\nadministrativa) sin el cumplimiento de los requisitos establecidos en la ley, pues\nomiti\u00f3 que lo que se present\u00f3 fue una serie de compraventas que constan en\ndocumentos privados que posteriormente fueron legalizados por el entonces\nIncora; tal es el caso de la declaratoria de caducidad administrativa de la\nResoluci\u00f3n N?. 2395 de 1* de noviembre de 1989, cuando lo que hubo fue una\nventa mediante documento privado de los adjudicatarios Misael Casta\u00f1eda\nBautista y Margarita Galvis Pab\u00f3n a favor de la solicitante se\u00f1ora Carmen\nCecilia Chiquillo Vargas, quien a su vez vendi\u00f3 en la misma forma a los hoy\nopositores Manuel Guillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas, pero\nque posteriormente apareci\u00f3 la anotaci\u00f3n N%. 7 del folio de matr\u00edcula\ninmobiliaria como una adjudicaci\u00f3n de unidad agr\u00edcola familiar. Adujo adem\u00e1s\nque la solicitante tiene otro predio ubicado en el Corregimiento de Bertrania del\nmunicipio de Tib\u00fa, que igualmente se encuentra en tr\u00e1mite de restituci\u00f3n de\ntierras.\n\nConcluy\u00f3 la Procuraduria se\u00f1alando que resulta viable proteger el\nderecho fundamental a la restituci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de tierras sobre el predio al\nque se refiere la solicitud a favor de la solicitante Carmen Cecilia Chiquillo\nVargas, y que de igual manera es viable la compensaci\u00f3n para los opositores,\nManuel Guillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas- y para los\nterceros determinados actuales poseedores de la vivienda existente en el predio\nse\u00f1ores Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez y Fany Rinc\u00f3n Urbina- por considerar que son\ncompradores de buena fe exenta de culpa, igualmente victimas del conflicto\narmado interno y del contexto de violencia generalizada que se vivi\u00f3 en el\n\nMunicipio de Tib\u00fa, en las mismas condiciones e intensidad que lo vivi\u00f3 ta\n\nsuo\n\f", "page21": "Rep\u00fablica de Colombia\nLe\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\na la implementaci\u00f3n de proyectos agroindustriales relacionados con la producci\u00f3n biodiesel,\nparticularmente la siembra de palma africana\u201d.\n\nEn aquella providencia tambi\u00e9n se apunt\u00f3 que\n\n\u201cLa Memoria elaborada por la Asociaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n Social Alternativa MINGA,\nda cuenta que Tib\u00fa y El Tarra fueron los municipios m\u00e1s expulsores de la regi\u00f3n del Catatumbo\ndesde 1998, cuando se dispara el desplazamiento masivo en el departamento. Entre 1998 Y\n2003, Tib\u00fa habia expulsado un 36 por ciento del total de desplazados del departamento y El\nTarra, un 18 por ciento, contra un 9 por ciento de Convenci\u00f3n y un 8 por ciento de Cucuta, de\nacuerdo con datos de la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica.\u201d (Subrayado fuera del texto).\n\nDentro del presente diligenciamiento reposa informaci\u00f3n rendida por\ndiferentes entidades estatales acerca de la situaci\u00f3n de violencia vivida en el\nmunicipio de Tib\u00fa, para la \u00e9poca en que arguye la soficitante ocurri\u00f3 su\ndesplazamiento forzado.\n\nLa Unidad Nacional de Fiscal\u00edas para la Justicia y la Paz Despacho\nCincuenta y Cuatro de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, inform\u00f3 que el\ndesmovilizado bloque Catatumbo de las autodefensas tuvo injerencia en 29\nmunicipios del Departamento de Norte de Santander, iniciando su accionar a\npartir del mes de mayo de 1999, desmoviliz\u00e1ndose colectivamente en la Finca\nSardinata, Corregimiento Campo Dos, del municipio de Tib\u00fa el 10 de diciembre\nde 2004. Igualmente, refiri\u00f3 que por informaci\u00f3n general se tiene que para los\na\u00f1os 2005 a 2009, en la zona iniciaron su injerencia las denominadas bandas\nemergentes o bandas criminales, como las denominadas \u00c1guilas Negras, y la\nretoma de las zonas dejadas por las autodefensas por parte de los grupos\nsubversivos como FARC y ELN**,\n\nLa Direcci\u00f3n de Seguridad P\u00fablica y de Infraestructura def Ministerio de\nDelensa Nacional, dio cuenta de los actos terroristas perpetrados por grupos al\nmargen de la ley en el municipio de Tib\u00fa de Norte de Santander, entre los a\u00f1os\n2005 y 2009 refiriendo, entre otros, cargas explosivas contra oleoductos, tropas\nde la tuerza p\u00fablica, torres de conducci\u00f3n el\u00e9ctrica y puentes, reten de\n\nveh\u00edculos e incineraci\u00f3n de \u00e9stos .**\n\n\u00a1$qxPRQP ee\n\n% FL 332 cano. P.pal.\n% Fis, 334 a 339 cano. ppal.\n\n22\n\nx%\n\f", "page6": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n\u00e1s E\na\n\n8 \u00f1\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\n- Certificado de vigencia de los documentos de identidad de Carmen Cecilia Chiquillo Vargas, Manuel Guillermo G\u00f3mez\nTorres y Graciela Melgarejo Vargas, expedido por ta Registradurla Nacional del Estado Civil.*\n\n- Oficio 5445 de 11 de julio de 2013 de CORPONOR, a trav\u00e9s del cual informa que el predio no se halla en \u00e1rea\nprotegida alguna?\n\n- Oficio 46132102258 de 11 de julio de 2013 emanado del INCODER Territorial Norte de Santander por medio del cual\ninform\u00f3 que para el iunicipio de Tib\u00fa la Unidad Agr\u00edcola Familiar est\u00e1 comprendida en el rango de 33 a 44 hect\u00e1reas\u201d,\n- Fotocopia de escrito de fecha 27 de octubre de 1999, dirigido al entonces INCORA en el municipio de Fib\u00fa, a tray\u00e9s\ndel cual los se\u00f1ores Carmen Cecilia Chiquillo Vargas y Roberto Calder\u00f3n Quintero manifiestan a la entidad el deseo de\ncomprar la parcela denominada \"N\u00famero Uno Guabira\u201d, comprometi\u00e9ndose a pagar los cr\u00e9ditos del se\u00f1or Misae!\nCasta\u00f1eda.*\n\n- Fotocopia de escrito de fecha 4 de noviembre de 1999, suscrito por Misael Casta\u00f1eda y Margarita Galvis Pab\u00f3n,\ndirigido al Comit\u00e9 de Selecci\u00f3n, a trav\u00e9s del cual solicitan autorizaci\u00f3n para la venta de la parcela N*. + del predio La\nGuajira al se\u00f1or Roberto Calder\u00f3n Quintero y Carmen Cecilia Chiquillo Vargas*.\n\n- Fotocopia de informe de visita para comit\u00e9 de selecci\u00f3n, de fecha 7 de febrero de 2001, suscrila por Jes\u00fas Alfonso\nCastilla Ropero, T\u00e9cnico Operativo integral del Incora de Tib\u00fa, en el cual inform\u00f3 que visit\u00f3 la parcela 21 del predio La\nGuajira encontrando que los adjudicatarios Misael Casta\u00f1eda y Margarita Galvis Pab\u00f3n vendieron las mejoras y\nabandonaron la regi\u00f3n, a Roberto Calder\u00f3n Quintero, quien en compa\u00f1\u00eda de su familia explota la parcela y reside en\nella, y que la negociaci\u00f3n se realiz\u00f3 sin autorizaci\u00f3n del Comil\u00e9 de Selecci\u00f3n, romendando la aprobaci\u00f3n de la\ncaducidad administrativa de la resoluci\u00f3n de adjudicaci\u00f3n a nombre de Misas! Casta\u00f1eda y Margarita Galvis.*\n\n- Fatocopia de Resoluci\u00f3n N*. 1004 del entonces INCORA por la cual se inici\u00f3 un proceso de caducidad a Misael\nCasta\u00f1eda Bautista y Margarita Galvis,\n\n- Fotocopia de Resoluci\u00f3n N\u201d. 0924 de 9 de diciembre de 2002 a trav\u00e9s de la cual el entonces INCORA declar\u00f3 la\ncaducidad administrativa de la resoluci\u00f3n por medio de la cual se adjudic\u00f3 a Misael Casta\u00f1eda Bautista y Margarita\nGalvis el predio denominado Parcela N*. 1 La Pringuera Y\n\n- Fotocopia de auto apeytura de fecha 6 de mayo de 2010, por el cual se de inicio al procedimiento de adjudicaci\u00f3n del\nbien inmueble ubicado en el municipio de Tib\u00fa, inscrito al folio de matr\u00edcula inmobiliaria N*. 260-125128, denominado\nParcela N*. 1 La Pringuera\u201d,\n\n- Certificaci\u00f3n suscrita por la Secretaria General y de Gobierno de la Atcald\u00eda Municipal de Tib\u00fa, en la que se se\u00f1ala que\nde las actas de los consejos de seguridad del a\u00f1o 2007 no se evidencia reportes de problemas de orden p\u00fablico con\nocasi\u00f3n de la violaci\u00f3n masiva de los desechos humanos y del D.1.H. en la vereda Kil\u00f3metro 15 corregimiento de Campo\nDos, precisando que lo que se detalla es la alteraci\u00f3n del orden p\u00fabiico en general en el municipia de Tib\u00fa.%\n\n- Oficio 20131700052221 de 20 de agosto de 2043, por medio del cual la Direcci\u00f3n de Asuntos Internacionales de la\nFiscalia Genera: de la Naci\u00f3n inform\u00f3 que respecto a la existencia de soliciludes de extradici\u00f3n de los se\u00f1ores Manuel\nGuillermo G\u00f3mez Torres y Graciela Melgarejo Vargas no se encontraron datos,\u201d\n\n- Oficio DPRNS-5015-FLS 133092 de 21 de agost\u00f3 de 2013, procedente de la Defensor\u00eda del Pueblo Regional Norte de\nSantander, en el que da a conocer la nota d\u00e9 seguimiento emilida por el Sistema de Alertas Tempranas,\ncorrespondiente al informe de riesgo Mo. 065 de septiembre de 2004, en el que se indic\u00f3 como localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica\ndel riesgo, entre otros, el corregimiento Campo Dos del municipio de Tib\u00fa%. Alf se pone en conocimiento que en el\nCatatumbo desde el a\u00f1o 2002 la intensificaci\u00f3n del conflicto presenta procesos latentes de desplazamiento forzados,\ndesapariciones y masacres. La expansi\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos y la presencia de grupos de autodefensa desde los\na\u00f1os noventa la ha convertido en el escenario de confrontaci\u00f3n y disputa que ha generado m\u00fattiples infracciones al\nderecho internacional humanitario y violaciones a los derechos humanos, A partir de la d\u00e9cada de los noventa la\nentrada de los grupos de autodefensa, la acci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Naciona! para proteger la seguridad de la infraestructura\nenerg\u00e9tica y petrolera de la zona, y especialmente de fas ultimas operaciones militares, como la Operaci\u00f3n Holocausto\nq finales del 2001 y comienzos del 2002, hacen que el ELN y el EPL han limitado su capacidad a acciones de extorci\u00f3n\na propietarios de fincas ganaderas y agr\u00edcolas y a operaciones conjuntas con las FARC. La expansi\u00f3n de las\nautodefensas desde 1999 hacia Tib\u00fa y el Tarre en el Catatumbo, el \u00e1rea metropolitana de C\u00facuta y la zona dal Sarare\nen el sur relacionado con el inter\u00e9s de controlar amplios cultivos il\u00edcitos, se inici\u00f3 por la v\u00eda C\u00facuta-Tibd, tomando como\nbase de operaciones \u00e9ste \u00faltimo municipio y posteriormente ejerciendo un fuerte control desde el casco urbano del\nCorregimiento de la Gabarra. En mayo de 1999 se realiz\u00f3 la primera incursi\u00f3n paramilitar en la zona del Alto\nCatatumbo, cuyo escenario principal fue el municipio de Tib\u00fa y su corregimiento La Gabarra, dejando como resultada,\nseg\u00fan la ONG Minga una cifra aproximada de 800 victimas, entre asesinados y desapariciones, y al menos 20 mil\ndesplazados. Para dicha \u00e9poca, en el municipio de Tib\u00fa existen tres expresiones diferenciadas de la disputa entre\nactores armados, lo que permite identificar tres sub\u00e1reas de riesgo: El sector norte que corresponde a la zona\nadrainistrativa N%. 1 donde se ubica el corregimiento de La. Gabarra y sus veredas circunvecinas, el sector occidental\ncorrespondiente a la zona administrativa N*. 3, y el sector sur que comprende la zona administrativa N*. 2 donde se\nubican los corregimientos de Campo Dos y La Llana. El sector sur que comprende una de las zonas rurales m\u00e1s\npobladas del municipia, y en las que se encuentran los corregimientos de Campo Dos y La Llana es una zona ganadera\ny de agricultura comercial que cuenta con acceso a algunos distritos de riego del Zulia; alfi los grupos subversivos\nextorsionan y realizan actos de piltaje, amenazan y asesinan a la poblaci\u00f3n especialmente cuando transitan por la v\u00eda\nque conduce a la capital del departamento y atacan la infraestructura energ\u00e9tica y vial,\n\n- Oficio N*, 00115 FGN-UNFYP-PJ de 21 de agosto de 2013 de ta Unidad Nacional de Fiscal\u00edas para la Justicia y la Paz\nDespacho Cincuenta y Cuatro de la Fiscal\u00eda Genera! de la Naci\u00f3n, a lrav\u00e9s del cual se informa que dicho despacho\ndocumenta los hechos cometidos durante la injerencia del desmovilizado bloque Catatumbo de las autodefensas en 29\n\n \n\n% Fis, 321 a 323 respectivamente.\n3 Fis. 341 a 342 cdno. 2.\n\nY Els. 344 8 345 cdno. 2.\n\nEl 17 cano. p.pal.\n\n% Fl 20 cono. P.pal.\n\n% Fl, 2% cdno, ppal,\n\nY Fis, 38 a 39 cdno. P.pal\n\n% Els, 75 a 77 cdno. p.pal.\n\nFl 287 c\u00e9no. ppal,\n\n* Fl 323 a 327 cdno. p pal.\n\n** En el cual se encuentra ubicado el bien objeto del presente proceso.\n% Fl 331 cdno. p.pal. (CD).\n\n \n\n40\n\f", "page19": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nY: e\n\nY\nPe\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nAl respecto, el art\u00edculo 2\u201d de la Ley 387 de 1997 se\u00f1ala que la familia del\ndesplazado forzado debe beneficiarse del derecho fundamental de reunificaci\u00f3n\nfamiliar; aserto que tambi\u00e9n se encuentra plasmado en los Principios Rectores\nde los Desplazamientos Internos, que reflejan la normatividad internacional de\nDerechos Humanos y de Derecho Internacional Humanitario, que prev\u00e9 que\n\u201ctodas las autoridades involucradas en la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desplazada\ndeben ajustar sus conductas a lo previsto en la Constituci\u00f3n y en los Principios\nRectores del Desplazamiento interno consagrados en el Informe del\nRepresentante Especial del Secretario General de Naciones Unidas para el\n\nTema de los Desplazamientos Internos de Personas\u201d.\n\nPara referirse al desplazamiento la solicitante expres\u00f3\u201d que vivi\u00f3 junto\ncon su familia en Bertrania pero decidieron trasladarse para Campo Dos porque\nles pareci\u00f3 bueno trabajar con arroz y porque all\u00e1 hab\u00eda presencia de\nautodefensas. Al llegar a Campo Dos negociaron la finca la Pr\u00ednguela con el\nse\u00f1or Misael Casta\u00f1eda y la se\u00f1ora Margarita Galvis en $14'000.000.00. y\n$3'000.000. aparte que se deb\u00edan al Incoder; agreg\u00f3 que trabajaron la tierra\nmediante la cosecha de arroz, pl\u00e1tano y yuca. Expres\u00f3 que todo estaba bien\nhasta cuando uno de sus hijos -Jos\u00e9 Alfredo- comenz\u00f3 a padecer del coraz\u00f3n,\npues se vio en la necesidad de trasladarse por un tiempo a la ciudad de C\u00facuta\npara su tratamiento, como el enfermo no mostr\u00f3 mejof\u00eda decidi\u00f3 retomar a\nCampo Dos. Un d\u00eda despu\u00e9s de llegar de hacer mercado encontr\u00f3 en su casa a\nsiete hombres de las autodefensas quienes no la dejaron ingresar al predio, ella\nles manifest\u00f3 que solo tra\u00eda lo del mercado, que la requisaran, que ella no se\nencontraba con otras personas como ellos aducian; sacaron de la casa a dos\nde sus hijos de Y y 11 a\u00f1os arnenaz\u00e1ndola con matarlos por ser colaboradores\nde la guerrilla. Ante sus ruegos y el de sus hijos les permitieron quedarse pero\nse llevaron algunas de sus pertenencias. A los d\u00edas volvieron, se llevaron otras\ncosas, da\u00f1aron los muebles y pese a las suplicas de la Sra. Chiquillo para que\nla dejaran quedar para recoger la segunda cosecha de arroz porque no tenia\ndinero, les dieron hasta las horas de ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente para irse de Tib\u00fa\nso pena de quemarlos con gasolina, entonces partieron hacia C\u00facuta en el a\u00f1o\n2001 donde permanecieron aproximadamente un a\u00f1o o algo m\u00e1s; \u00f1o\n\ndenunciaron esa situaci\u00f3n por miedo a que los mataran. Posteriormente\n\n \n\n* Fis, 181 y 182, cdno, 1 y ls. 1 a5, cano. 3, ambos del juzgado.\n\n20\n\n \n\f", "page46": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nE\n\nEs\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540912221002-2013-00086-00\n\nobligado legalmente a presentar declaraci\u00f3n de renta y patrimonio; acreditarse\n\nuna ocupaci\u00f3n y explotaci\u00f3n previa no inferior a cinco (5) a\u00f1os.\n\nEn torno a la ocupaci\u00f3n previa no inferior a cinco (5) a\u00f1os para tener\nderecho a la adjudicaci\u00f3n, el Decreto 19 de 2012, precept\u00faa que en el evento\nen que el solicitante de la adjudicaci\u00f3n sea una familia desplazada que est\u00e9 en\nel Registro \u00danico de Victimas, podr\u00e1 acreditar la ocupaci\u00f3n previa no inferior a\ncinco (5) a\u00f1os para tener derecho a ia adjudicaci\u00f3n, con la respectiva\ncertificaci\u00f3n del registro de declaraci\u00f3n de abandono de! predio; consagrando\nigualmente, que la ocupaci\u00f3n se verificar\u00e1 por el Incoder reconociendo la\nexplotaci\u00f3n actual sin que sea necesario el cumplimiento de la explotaci\u00f3n\n\nsobre las dos terceras partes de la superficie cuya adjudicaci\u00f3n se solicita.\n\nPara el caso objeto de an\u00e1lisis, adem\u00e1s de encontrarse acreditada la\nforma en que la solicitante accedi\u00f3 a la heredad, est\u00e1 probado que para la\n\u00e9poca en que ocup\u00f3 el predio lo explotaba econ\u00f3micamente junto con su\nc\u00f3nyuge Roberto Calder\u00f3n Quintero mediante la siembra y cosecha de arroz,\ncircunstancia que qued\u00f3 plenamente demostrada con los testimonios\n\nrecaudados, puesto que las declaraciones fueron coincidentes en tal sentido.\n\nAsimismo se observa que el predio, si bien al momento en que la\nsolicitante empez\u00f3 a habitarlo y explotarlo junto con st n\u00facleo familiar \u2014a\u00f1o\n1999-, era de propiedad de los se\u00f1ores Misael Casta\u00f1eda Bautista y Margarita\nGalvis Pab\u00f3n, por adjudicaci\u00f3n que realiz\u00f3 el entonces Incora mediante\nResoluci\u00f3n N*. 002395 de 1* de noviembre de 1989, con posterioridad adquiri\u00f3\nnuevamente la condici\u00f3n de baldio dada la declaratoria de caducidad\nadministrativa de la adjudicaci\u00f3n que a favor de los otrora propietarios se emiti\u00f3,\nencontr\u00e1ndose impedida para continuar ocup\u00e1ndolo dada la situaci\u00f3n de\ndesplazamiento forzado a la que se vio compelida: por tal raz\u00f3n el tratamiento\nque debe d\u00e1rsele al bien es el de bald\u00edo, para a partir de ello establecer que si\nse re\u00fanen los requisitos legales es susceptible de ser adjudicado a favor de la\nse\u00f1ora, Carmen Cecilia Chiquillo y su conyugue Roberto Calder\u00f3n Quintero\nVargas,\n\n47\n\n \n\f", "page36": "Rep\u00fablica de Colombia\ne\npaid\n\n4\n\nTribunal Superior de C\u00facuta 34001222 1002-2013-00086-00\n\nestablece la presunci\u00f3n termina por afectar a la parte contraria, que resulta finalmente\ncompelida a demostrar la inexistencia del hecho presumido, bien directamente, ora\ndesvirtuando los llamados hechos antecedentes. Por esta raz\u00f3n, un sector de la doctrina ha\nentendido que las presunciones tienen el efecto procesal de invertir la carga de la prueba. En\nlas condiciones anotadas, es pertinente preguntarse si la distribuci\u00f3n de las cargas procesales\nque se produce en virtud de la existencia de una determinada presunci\u00f3n legal, lesiona los\nderechos a la igualdad y al debido proceso \u2014 en particular el derecho de defensa y la\npresunci\u00f3n de inocencia \u2014 de la parte procesal que resuita finalmente afectada por la\n\n\u00bf9 107\npresunci\u00f3n\u201d,\n\nLas presunciones relevan de la carga probatoria a los sujetos a favor de\n\nquienes operan. Seg\u00fan la Corte Constitucional \u201cUna vez demostrado aquello sobre lo\ncual se apoyan, ya no es preciso mostrar, vali\u00e9ndose de otros medios de prueba, lo presumido\npor la ley. En virtud de la presunci\u00f3n legal, se tiene una prueba completa desde el punto de\nvista procesal y es esa exactamente la finalidad jur\u00eddica que cumplen las presunciones y sin la\n\ncual carecerlan de sentido\u201d, Consiste en \u201cun t\u00edpico procedimiento de t\u00e9cnica jur\u00eddica\nadoptado por el legislador, en ejercicio de su facultad de configuraci\u00f3n de las instituciones\nprocesales, con el f\u00edn de convertir en derecho lo que simplemente es una suposici\u00f3n fundada en\nhechos o circunstancias que generalmente ocurren, ante el riesgo de que la dificuitad de la\n\nprueba pueda significar fa perdida de ese derecho afectando bienes jur\u00eddicos de importancia\npara la sociedad\u201d. Se trata de instituciones que \"respetando las reglas de la l\u00f3gica y de la\nexperiencia, reconocen la existencia empirica de situaciones reiteradas y recurrentes,\ncom\u00fanmente aceptadas, para elevarlas, por razones de equidad, al nivel de presunciones\u201d 1%,\n\nPor su naturaleza, las presunciones liberan a la parte beneficiada por ellas de la carga de\n\ndemostrar el hecho que se presume, correspondiendo al afectado por la misma demostrar la\n\no . : 09\ninexistencia o no ocurrencia de los hechos presumidos\u201d 9,\n\nDe conformidad con lo expuesto, es evidente que en la persona de la\nsolicitante se materializ\u00f3 la figura jur\u00eddica del despojo mediante negocio jur\u00eddico,\npar virtud del cual \u00e9sta habiendo sido v\u00edctima de desplazamiento se vio privada\narbitraria y permanentemente desde el a\u00f1o 2001 de la ocupaci\u00f3n y explotaci\u00f3n\nque ejercia sobre el predio La Pringuera; posteriormente, tambi\u00e9n se vio\nobligada a transferir su derecho a un tercero.\n\nNo pasa por alto la Corporaci\u00f3n que si bien en la prueba testimonial\n\nrecaudada los deponentes hacen menci\u00f3n a la apremiante situaci\u00f3n econ\u00f3mica\n\n% Corte Constitucional, Sent, C-388/00.\n1% Sentencia C-780 de 2007\n12 Sentencia C-055 de 2070\n\n37\n\no\n\f", "page22": "Rep\u00fablica de Colombia\n\ne\n\nSid\nus\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nLa Defensor\u00eda del Pueblo Regional Norte de Santander, dio a conocer ta\nnota de seguimiento emitida por el Sistema de Alertas Tempranas,\ncorrespondiente al informe de riesgo Al N*. 065 de septiembre de 2004, en el\nque se indic\u00f3 como localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica del riesgo, entre otros, el\ncorregimiento Campo Dos del municipio de Tib\u00fa\u00f3?. A trav\u00e9s de dicho\ninstrument\u00f3 inform\u00f3 que en el Catatumbo desde el a\u00f1o 2002 la intensificaci\u00f3n\ndel conflicio presenta procesos latentes de desplazamiento forzados,\ndesapariciones y masacres. La expansi\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos y la presencia\nde grupos de autodefensa desde los a\u00f1os noventa la ha convertido en el\nescenario de confrontaci\u00f3n y disputa que ha generado m\u00faltiples infracciones al\nderecho internacional humanitario y violaciones a los derech\u00f3s humanos. A\npartir de la d\u00e9cada de los noventa la entrada de los grupos de autodefensa, la\nacci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional para proteger la seguridad de la infraestructura\nenerg\u00e9tica y petrolera de la zona, y especialmente de tas \u00faltimas operaciones\nmilitares, como la Operaci\u00f3n Holocausto a finales del 2001 y comienzos del\n2002, hacen que el ELN y el EPL han limitado su capacidad a acciones de\nextorci\u00f3n a propietarios de fincas ganaderas y agricolas y a operaciones\nconjuntas con las FARC. La expansi\u00f3n de las autodefensas desde 1999 hacia\nTib\u00fa y el Tarra en el Catatumbo, el \u00e1rea metropolitana de C\u00facuta y la zona del\nSarare en el sur relacionado con el inter\u00e9s de controlar amplios cultivos il\u00edcitos,\nse inici\u00f3 por la v\u00eda C\u00facuta-Tib\u00fa, tomando como base de operaciones \u00e9ste \u00faltimo\nmunicipio y posteriormente ejerciendo un fuerte contro! desde el casco urbano\ndel Corregimiento de la Gabarra. En mayo de 1999 se realiz\u00f3 la primera\nincursi\u00f3n paramilitar en la zona del Alto Catatumbo, cuyo escenario principal tue\nel municipio de Tib\u00fa y su corregimiento La Gabarra, dejando como resultado,\nseg\u00fan la ONG Minga una cifra apr\u00f3ximada de 800 v\u00edctimas, entre asesinatos y\ndesapariciones, y al menos 20 mil desplazados. Para dicha \u00e9poca, en el\nmunicipio de Tib\u00fa existen tres expresiones diferenciadas de la disputa entre\nactores armados, lo que permite identificar tres sub\u00e1reas de riesgo: El sector\nnorte que corresponde a la zona administrativa N*%. 1 donde se ubica el\ncorregimiento de La Gabarra y sus veredas circunvecinas, el sector occidental\ncorrespondiente a la zona administrativa N*. 3, y el sector sur que comprende la\nzona administrativa N* 2 donde se ubican los corregimientos de Campo Dos y\n\nLa Llana. El sector sur que comprende una de las zonas rurales m\u00e1s pobladas\n\n** En el cual se encuentra ubicado el bien objeto del presente proceso.\n\n23\n\n \n\ns\u00e1\n\f", "page17": "Rep\u00fablica de Colombia\n\nct\n\nTribuna! Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\nRestituci\u00f3n de las Viviendas y el Patrimonio de los Refugiados y las Personas\nDesplazadas (Principios Pinheiro 2.1 y 2.2), y en el \u201cConjunto de Principios\npara la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de los derechos humanos mediante la lucha\ncontra la impunidad\u201d, proclamados por la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos en\n1998, m\u00e1s conocido como \u201cInforme Joinet\u201d. Disposiciones, todas estas, que\nprev\u00e9n que a las v\u00edctimas les asiste los derechos a la verdad, justicia y\n\nreparaci\u00f3n, y adem\u00e1s hacen parte del bloque de constitucionalidad\u201d?.\n\nEn desarrollo de los preceptos normativos contenidos en los art\u00edculos 1,\n2,4, 15,21, 83, 93, 229, y 250 de la Constituci\u00f3n Nacional, as\u00ed como de los\ndiversos lineamientos trazados por el derecho internacional humanitario y los\nest\u00e1ndares del derecho internacional de los derechos humanos, la Corte\nConstitucional se\u00f1al\u00f3 que el derecho a la reparaci\u00f3n comporta la obligaci\u00f3n de\nadoptar \u201ctodas las medidas necesarias tendientes a hacer desaparecer los\nefectos de las violaciones cometidas, y a devolver a ia victima al estado en que\n\nse encontraba antes de la violaci\u00f3n\u201d.\n\nEl fen\u00f3meno del desplazamiento forzado se ha calificado como una\nviolaci\u00f3n grave, masiva y sistem\u00e1tica a los derechos fundamentales? una\ntragedia nacional\u201d, un problema de humanidad que debe ser afrontado\nsolidariamente por todas las personas, que amerita adem\u00e1s, tratamiento\nespecial por parte del Estado y protecci\u00f3n constitucional para las v\u00edctimas de\n\ndesplazamiento que se encuentran en estado de debilidad manifiesta\u201d.\n\n \n\nesfuerzos especiales por asegurar la plena participaci\u00f3n de los despiazados internes en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de su\nregreso o de su reasentariento y reintegraci\u00f3n\u201d.\n794, Los desplazados internos que fegresen a su hogar o a su lugar de residencia habitual o que se hayan reasentado\nen otra parte del pais no ser\u00e1n objeto de discriminaci\u00f3n alguna basada en su desplazamiento. Tendr\u00e1n derecho a\nparticipar de manera piena e igualitaria en los asuntos p\u00fablicos a todos los niveles y a disponer de acceso en\ncondiciones de igualdad \u00e1 los servicios p\u00fablicos. 2 Las autoridades competentes tienen la obligaci\u00f3n y la\nresponsabilidad de prestar asistencia a los desplazados intermos que hayan regresado o se hayan reasentado en otra\nbarle, para la recuperaci\u00f3n, en la medida de lo posible, de las propiedades o posesiones que abandonaron o de las que\nfueron despose\u00eddos cuando $e desplazaron. Si esa recuperaci\u00f3n es imposible, fas autoridades competentes\nconceder\u00e1n a esas personas una indemnizaci\u00f3n adecuada y otra forma de reparaci\u00f3n justa o les prestar\u00e1n asistencia\npara que la obtengan\u201d\n* En sentencias \u00d3-228 de 2002, C-979 de 2005 T-453 de 2005 y T-088 de 2010 se hace una extensa exposici\u00f3n de la\nregulaci\u00f3n de los derechos de las victimas en los instrumentos internaciones de protecci\u00f3n de los derechos humanos.\n77\n\nC-454/06\n\u201c* sentencia T-419 de 2003\n\u201d Sentencia SU 1150 de 2000\n% Sentencia T-227 de 1997\n* Sentencia SU 1150 de 2000\n\n18\n\nsE\n\f", "page8": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 54001222 1002-2013-00086-00\n\nse\u00f1ora Graciela quienes compraron la tierra, y vive el se\u00f1or que compr\u00f3 la casa, Jos\u00e9 Mar\u00eda y la se\u00f1ora Fanny. Adujo\nque la se\u00f1ora Cecilia le dijo que quer\u00eda vender la parcela, por lo que ella habl\u00f3 con Guillermo y Graciela quienes\nestaban interesados en adquirirla, que sebe que ella necesitaba vender porque el esposo estaba enfermo en\nVenezuela. Actualmente la se\u00f1ora Carmen Cecilia vive en la vereda Bertran\u00eda sola con los hijos medianos. Finalmente,\nmanifest\u00f3 que la se\u00f1ora Carmen Cecilia le arrend\u00f3 al se\u00f1or Cardozo para que trabajara la tierra, lo sabe porque la\nse\u00f1ora Cecilia se lo dijo, y al se\u00f1or Efra\u00edn eya para que viviera ah\u00ed en la casa, porque era un abuelito y no len\u00eda donde\nvivir, viv\u00eda con su esposa y con 2 ni\u00f1as peque\u00f1itas. Indic\u00f3 que al momento en que se llev\u00f3 a cabo la negociaci\u00f3n entre\nden Guillermo y do\u00f1a Cecilia el predio estaba deteriorado, rastrojo y acabado, le toc\u00f3 al se\u00f1or Manuel Guillermo\n\nnuevamenle renovar para volver a cultivar. * Roselia Melgarejo de Garcia refiri\u00f3 conocer desde el a\u00f1o\n\n2000 a la se\u00f1ora Carmen Cecilia Chiquillo cuando lleg\u00f3 a la vereda det kilometro 15 por compra que del predio hizo al\nse\u00f1or Misael Casta\u00f1eda, venia de la Gabarra con su esposo Roberto y varios ni\u00f1os peque\u00f1os. Expres\u00f3 que ellos no\nvivieron mucho tiempo ah\u00ed, porque do\u00f1a Cecilia dijo que ten\u00eda que irse y recogi\u00f3 la que pudo, despu\u00e9s apareci\u00f3 como\nen el 2001 buscando al presidente de la junta para decirle que ella quer\u00eda volver y tecuperar su tisrra pero a \u00e9ste le dio\nmiedo y dijo que no la pod\u00eda ayudar, do\u00f1a Maria te dio posada esa noche y al otro d\u00eda la se\u00f1ora se fue para Tib\u00fa;\ndurante el tiempo que se fue dej\u00f3. a un muchacho que se llana Noel Hernando Cardozo, cree que \u00e9l sembr\u00f3 arroz, \u00e9l\niba y venia, y le miraba la finca, as\u00ed pas\u00f3 un tiempo y cuando ella apareci\u00f3, estaba ofreciendo en venta la parcela, ped\u00eda\n515.000.000 y que pagar\u00e1 en Incoder una deuda de 53.000.000, a ella le ofreci\u00f3 la parcela porque el esposo estaba\nmuy enfermo, que \u00e9l estaba en Venezuela y que ten\u00eda cirrosis; en el a\u00f1o 2007 compr\u00e9 el se\u00f1or Guillermo, la se\u00f1ora\nMar\u00eda Pedroza, fue la que le ayudo a venderla, en ese entonces vendieron varias parcelas por ese precio. Indic\u00f3 que al\nmomento que sali\u00f3 la se\u00f1ora Carmen Cecilia con su grupo familiar ellos cultivaban arroz y todo estaba en buenas\ncondiciones. Indic\u00f3 que en el momento de los hechos \u201ccomo todo el mundo sali\u00f3\" tenian las parcelas un valor de\n$15'000.000, y no el que tienen ahora. Expres\u00f3 que el se\u00f1or Guillermo ene sembrado en la parcela un proyecto de\n\npalma de 7 hect\u00e1reas y media, cosecha no ha recogido. Inform\u00f3 que los se\u00f1ores Guillermo y Graciela vendieron la casa\n\nde la parcela a Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez y Fany Rinc\u00f3n, ella les ayud\u00f3 a venderla, eso fue como en el 2011. Ana\n\nCecilia C\u00e1rdenas Melgarejo expuso que conoci\u00f3 a la se\u00f1ora Cecilia Chiquillo quien duro muy poco tiempo\n\nen la parcela, el esposo casi no viv\u00eda ah\u00ed, el estaba por una temporada y se iba, decian que para la Gabarra. En el 2003\nsalieron de ali\u00e1 porque la se\u00f1ora Cecilia comentaba que las autodefensas los hab\u00edan corrido. Describi\u00f3 la parcela donde\nviv\u00eda ta se\u00f1ora Carmen Cecilia de la siguiente manera: La extensi\u00f3n de la parcela era aproximadamente de unas 10\nhect\u00e1reas, aparte de la parcela habia una casa donde ella viv\u00eda, ellos compraron eso al se\u00f1or Misael Casta\u00f1eda y a\nMargarita Pab\u00f3n, eran los propietarios de esa parcela, lo sabe porque ellos fueron fundadores de esas parcelas.\nExpres\u00f3 que en la parcela cultivaban arroz. Cuando la se\u00f1ora Cecilia sali\u00f3 de la parcela habia un muchacho que jes\ntrabaj\u00f3 a ellos, cultivando arroz, tom\u00f3 la tierra de arriendo y le decian Cardozo. Refiri\u00f3 que para esa \u00e9poca las parcelas\nno tenian valor porque nadie quer\u00eda comprar por que estaba a la orilla del rio. Menciono la declarante que vendi\u00f3 sus\nparcelas hace 9 a\u00f1os, en ase entonces se hablaba de guerrilla, ya como en el 2001 llegaron las autodefensas. Con\nrelaci\u00f3n al motivo por el que la se\u00f1ora Carmen Cecilia sali\u00f3 indic\u00f3 desconocerto, que tenian que irse, que le daban\nunas horas y al final se fueron. Expres\u00f3 que la se\u00f1ora Cecilia y su grupo familiar se vela humilde, tenian varios ni\u00f1os,\nno fecuerda cuantos, ella era muy popular; que dec\u00edan que la se\u00f1ora Cecilia con su esposo ten\u00edan corno un sitio de\nrecreaci\u00f3n, que no recuerda como se llamaba, Que cuando sali\u00f3 la se\u00f1ora Cecilia de la parcela qued\u00f3 un muchacho de\nnombre Cardozo, que tom\u00f3 la tierra en arriendo, \u00e9l sac\u00f3 una cosecha y una soca, es decir una cosecha se recoge en 8\nmeses y la soca que dur\u00f3 como 3 meses, despu\u00e9s continu\u00f3 un se\u00f1or llamado Lalo Vargas, quien qued\u00f3 cuidando ah\u00ed,\nel tiempo no lo sabe y despu\u00e9s ella se vine y no sabe nada m\u00e1s. Igualmente manifest\u00f3 que la parcela actualmente es\ndel se\u00f1or Guiltermo y la se\u00f1ora Graciela quienes le contaron que le hab\u00edan dado a la se\u00f1ora Chiquillo 518.000.000; que\n\nellos vendieron la ase pero no sabe a qui\u00e9n. 2\n\nManuel Guillermo G\u00f3mez Torres, opositor, expres\u00f3 que en el 2007 hizo el negocio de la\n\nparcela a trev\u00e9s de la se\u00f1ora Maria Padraza, amiga de la se\u00f1ora Carmen Cecilia, qui\u00e9n le coment\u00f3 que la se\u00f1ora\n\nCarmen Cecilia estaba vendiendo; a los pocos d\u00edas se comunicaron con do\u00f1a Cecilia quien pidi\u00f3 18 millones de\n\n\" Fis, 8 a 9 cano. pruebas de la parte opositora.\n% Fis, 10 2 42 cdno. prusbas de la parte opositora.\n% Fis, 13 a 16 cdno. pruebas de la parte opositora\n\nyU\u00d3\n\n \n\n \n\f", "page23": "Rep\u00fablica de Colombia\n\n \n\nTribunal Superior de C\u00facuta 540012221002-2013-00086-00\n\ndel municipio, y en las que se encuentran los corregimientos de Campo Dos y\nLa Llana es una zona ganadera y de agricultura comercial que cuenta con\nacceso a algunos distritos de riego del Zulia; alli los grupos subversivos\nextorsionan y realizan actos de pillaje, amenazan y asesinan a la poblaci\u00f3n\nespecialmente cuando transitan por la v\u00eda que conduce a la capital del\n\ndepartamento y atacan la infraestructura energ\u00e9tica y vial.\n\nLos testigos allegados dieron cuenta de la presencia del grupo de\nautodefensas en la zona y el desplazamiento de la familia Calder\u00f3n Chiquillo: El\nse\u00f1or Adelson G\u00f3mez Melgarejo manifest\u00f3 que distingue a la se\u00f1ora Cecilia,\na su esposo y a uno de sus hijos, desde el a\u00f1o 2000, cuando viv\u00eda en la vereda\nKm 15; luego se enter\u00f3 que ella se fue de la finca m\u00e1s o menos en el a\u00f1o 2001\nporque dijo que la hab\u00edan amenazado, la casa de la finca dur\u00f3 un tiempo sola.\nAgreg\u00f3 que durante el tiempo que vivi\u00f3 en la vereda la Familia Calder\u00f3n-\nChiquillo y en el lapso que la heredad estuvo abandonada operaron los grupos\nparamilitares en la zona del Catatumbo; tambi\u00e9n reconoci\u00f3 que por aquella\n\u00e9poca en ese sector mucha gente se fie, aunque no sabe si fue obligada a\nabandonar o simplemente porque querian irse, pues para aquella \u00e9poca\n\ncontaba apenas con 13 a\u00f1os.\n\nLa se\u00f1ora Fanny Rinc\u00f3n Urbina expres\u00f3 que la solicitante y su familia\nse fueron del sector entre los a\u00f1os 2001 y 2002 pero no sabe el motivo,\nRespecto de la situaci\u00f3n de orden p\u00fablico entre el a\u00f1o 2000 y 2003 en la zona\ndonde se encuentra la parcela contest\u00f3: \u201cEn fa vereda normal, en el\nCorregimiento de Campo Dos mucho temor para uno salir hacer mercado\u201d.\nRespecto del conocimiento que tuvo si aparte de la familia de ta Sra. Cecilia\nChiquillo sali\u00f3 de la zona y los motivos p\u00e1ra ello expres\u00f3: \"Que hayan vendido\ns\u00ed, pero que hayan salido as\u00ed como sali\u00f3 do\u00f1a CECILIA no\u201d. A la pregunta de si\ntiene conocimiento de la existencia de grupos al margen de la ley desde el\ntiempo que vivi\u00f3 en la vereda hasta la actualidad, contest\u00f3: \"Cuando el temor\nque no sal\u00eda uno en el 2000 al 2003 si, hab\u00eda problemas con las\n\nautodefensas...\u201d\n\n \n\n% Fl 331 cdno. p.pal. (CD).\nFis, 1 a 8, cdno. 4 del juzgado\n\u201cFls 9 a 11, cino.1 del juzgado\n\n24\n\nO\n\n \n\f"}